<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="117"><page Index="1"><![CDATA[ร^,.


                                                     Dh*mm« for ttw Worttf




                             เ^^'
            Dhammafor                                            «
  (         a Clear Mind              ^ V
               laufl








                                    เนรมิต

























   ปลดล็อกความเครียด ร้ทันความเสือม สร้างสุข สลัดทุกข์ หยุดโกรธ



                    พระมหาสมขาย ฮุาบวฑโฒ



                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="2"><![CDATA[เนรมิตจิตใจ  *]




                       พระมหาสมซาย ฐานวฑโฒ































                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="3"><![CDATA[เนรมิตจิตใจ

       พระมหาสมขาย ฐานวุฬฒ



       บรรณาธิการอำนวยการ : พระมหาวิเซียร นาทกโร
          บรรณาธิการบริหาร : จรรยาพร เจริญไทย
            กองบรรณาธิการ ; พระทืฆายุ ถาวรจิตฺโต, พระจิรเชฎฐ์ เซฏรวโส,
                           พงษ์สุวัฒน์ รัตตะคุ
          ออกแบบสืลปกรรม : กุลรดา เอกบุตร
               พิสูจน์อักษร ; กองบรรณาธิการมูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก


               จัดพิมฟโดย :        มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
                             ^  18/194 หมู่ 6 ตำ บลคลองสาม

                                   อำ เภอคลองหลวง จังหวัดปทุมธานี 12120
                                   www.dhammafonA'orld.com
                                   dhammaforworld(g>§maiLcom
                   สิขสิทธิ้ ; มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
               พิมพ์ครั้งที่ 1 ; พฤศจิกายน 2557
                   จำ นวน : 8,000 เล่ม
                   พิมพ์ที่ ; บริษัท รุ่งศิลฟ้การพิมพ์ (1977) จำ กัด



            บุ::.':   :/■ :■ ■ ;  หางฆรรณฺาบุกริฟ้; ■ะบุ  : n nn
               รุ่ \บุ; ^พ์ระมุหาสม่ซทย่■ฐาบุวหเฒ;บุ -
               เบรุมต่Mจ;บุ น์ทุ^ธานี: ม?)นิธิ^รมะคุ้มฺคฺรองโลก;:2557,

           /-บุ■-'■บุ !บุพรรrทุท่ธท่าสน่ากับ&ปุระจํ่าวันบุX  อง.บุ
           บุบุ,บุ  n 'ไ' :■บุ  บุบุ 294.3144      บุบุ ;-::!"
           บุบุบุ บุ .บุ;/::;/:■บุ^รพ-97^^6^78จรฺ^05/^บุ'^- n nnn■^^^



                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="4"><![CDATA[Ohamma for the World





                     มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก



          ส^)]ความสวา)]แห่Vlfญญา                    การอ่าน


































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="5"><![CDATA[บทบรรณาธิการ







                  "เนรมิตจิตใจ" คือ หนังสือที่เรียบเรียงมาจากรายการ

           เทศนาธรรม "ทันโลกทันธรรม" และ "ข้อคืดรอบตว" โดย
           พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ มิเนื้อหาเกี่ยวกับการดูแลรักษา

           และพัฒนาจิตใจด้วยหลักธรรมคำสอนในพระพุทธศาสนา
                  พระอาจารย์ พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ ท่านเมตตา
           ถ่ายทอดแนวทางการรับมือกับปัญหาที่ทำใทัเกิดทุกข์ และการ
           เรียนเอยู่กับความเสื่อมทางกาย แนวทางสร้างสุข หยุดโกรธแก่

           กัลยาณมิตรนักอ่านทุกท่าน เพื่อให้ธรรมะเนรมิตจิตใจ  สร้าง

          ประโยชน์สุขให้เกิดแก่^ฝ่เ ได้ดำเนินชีวิตอย่างถูกทางตาม
          หลักธรรมคำสอนของพระสัมมาลัมพุทธเจ้า และพร้อมสร้างบารมี
          ในเส้นทางวัฏสงสารต่อไป




                                                    บรรณาธิการ
















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="6"><![CDATA[บกนา






                 ความเครียดเกิดขึ้นได้กับทุกดน ถ้า "เครียดดี" ก็เป็น

          แรงผลักดันให้เราตื่นตัวจนทำสิ่งที่มุ่งหวังได้สำเรีจ แต่ถ้า "เครียด
         ไม่ดี"  ก็กลายเป็นหลุมพรางของความสำเร็จ เพราะเรามัวแต่

          ยดติดกับความเสื่อมลาภ เสื่อมยศ  ถูกนินทาว่าร้ายจนเกิดทุกข์
          กัาลังใจจะถดถอยจนทำอะไรก็ไม่สำเร็จ
                 ถ้าเรารู้หลักการดำเนินชีวิตอย่างขาวพทธ โดยใพ้!ลักธรรม

          ในพระพุทธศาสนาเป็นที่พึ่งที่ระลีก เราก็จะเอาชนะความเครียด
          รู้ทันอารมฝโกรธ และสร้างสุขที่ใจง่ายๆได้ด้วยตัวเอง ให้ธรรมะ

          คลายใจ ลดความอิจฉา และสร้างกำลังใจให้ตนเอง  เพื่อให้เรา
          ใจใสใจสบายพร้อมยิ้มรับความสำเร็จทุก ๆ ด้านในภายภาคหน้า
          แล้วยังเป็นผู้น้าแห่งความสุขมอบกำลังใจให้ผู้อื่นต่อไ'ย่ได้อีกด้าย



                                                 ฮานวุฑฺโฒ ภิกข

















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="7"><![CDATA[4 ^






































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="8"><![CDATA[สารบญ








                                หลุมพรางของความสำเร็จ        9



                                         ธรรมะคลายใจ      25


                                    กลยุทธลดความอิจฉา     35


                                 หลักธรรมปลดล็อกจิตใจ     47


                            10 ขั้นตอน สลัดทุกข์หยุดโกรธ   61


                                         นับ10ใฟ้ถีงอ      75



                          13 แนวทางสร้างกำลังใจให้ตนเอง   87


                                        ผู้นำ แห่งความสุข  101
















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="9"><![CDATA[# ' P.



































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="10"><![CDATA[หลุมพรางขผความส์าเรจ
















                 ในสังคมป้จจุบันมีการแข่งขันกันสูง ทำ ให้เราต้องรีบเร่ง
          ทำ ทุกสิ่งทุกอยางเพี่อเอาขนะ สิ่งนั้นนำความเครียคอย่างมหาศาล
          มาให้คนทุกเพศทุกวัย ความเครียดม่อนทำลายทั้งสุขภาพจิตและ

          สุขภาพกาย ทั้งแตในเด็กไปจนถึงคนขรา ส่งผลให้สังคมเกิดมลพิษ
          ดังนั้น  เราทุกคนจึงควร "เอาฃนะความเครียด"





           ขัดเกลาความคด I  Q
          พรรมพาสฬาข ฐาบ'J*!โฒ  I  ^7
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="11"><![CDATA[เคล็ดลับเอาชนะควาบเครียด


                คนในสมัยนีมีความเครียดกันมากขึ้น เหตุผลหนึ่งคือการ
         "ตกหลุมพรางของความสำเร็จทางวัตลุ" ทุกวันนี้คนส่วนใหญ่

         มองความสำเร็จไปที่เรื่องวัตถุสิ่งของ  ตำ แหน่งหน้าที่การงาน
         กระทั่งผลตอบแทนที่เป็นตัวเงิน คนส่วนใหญ่จึงพยายามไขว่คว้า
         หาวัตถุกันมากขึ้น เพื่อตอบลนองความต้องการของตัวเองที่เพิ่ม

         สูงขึ้น  ๆ นั่นเอง
                หากทุกอย่างเป็นไปตามที่เราหวังไว้ความเครียดก็จะลด

         น้อยลง แต่ความจริงไม่ได้เป็นอย่างน้น  เพราะส่วนใหญ่ความ
         ลมหวังมักจะมาพร้อมกับความผิดหวังเสมอ เนึ่องจากเราอาจจะ
         หวังมากเกินไป โดยเฉพาะการมุ่งประเด็นไปที่ความหวังทางต้าน

         วัตถุที่มากเกินไป จนส่งผลให้เราเกิดความเครียดมากขึ้น ยิ่งไป
         กว่านั้นความล้มเหลวทางด้านจิตใจก็ถูกสะสมมากขึ้นไป!,รื่อย ๆ

         เข่นกัน
                จริง  ๆ แล้วคนส่วนใหญ่ที่มีความเครียดสูง  มักไมไข่
        คนที่ประสบความล้มเหลวแต่เป็นคนที่ประสบความสำเร็จ  ขึ้ง

        คนเหล่านี้มักจะมีความมั่นใจว่าตัวเองจะต้องประสบความสำเร็จ
        เพราะเขามีชีวิตที่สมบูรณ์แบบมาก เข่น เกิดในตระกูลที่ดี เรียน

        หนังสือด็มาโดยตลอด  ทำ กิจกรรมได้ดี  เล่นกีฬาเก่ง  เมื่อไม่
        ค่อยพบกับความผิดหวัง เขาจึงยังไม่คุ้นเคยกับความล้มเหล่ว






                                                  เนรมิตจิตใจ
                                                  พระะเV.าสมจาข ฐาบ-jฬ?น
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="12"><![CDATA[เมื่อคนกลุ่มนี้ต้องออกไปเผซิญหน้ากับสถานการณ์จริง

         ในโลกแห่งการแข่งขัน ใต้!ปพบกับคนมากมายที่มีทักษะในการ
         ใขัชีวิตอยู่ในสังคม  หรือมีทักษะในการทำงานมากกว่าตนเอง
         เขาจึงเกิดความเครืยดสูง  ซึ่งสิ่งเหล่านี้ใม่เกี่ยวขัองกับความ

         เก่งกาจเลย แต่เปีนเรื่องของ "EQ" (ความฉลาดทางอารมณ์)
         มากกว่า "IQ" (ความฉลาดทางเชาวน์ปีญญา) สุดท้ายเมื่อคน
         กลุ่มนี้ต้องเจอกับความล้มเหลว พวกเขาจึงมักจะมีความเครืยด

         สูงกว่าคนอื่น  ๆ
































             เนรมิตจิตใจตใจ '  ฯ ฯ
         ท?6มทา311"(ทน 5"1นๅ?1เระ  1 1
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="13"><![CDATA[สาเหตุขอJความเครียด


                 บางคนเวลามีฟ้ญหาก็จะยิ้มสู้  แต่บางคนเลือกที่จะ
         หลบหนีปัญหา บางคนเครียดถึงขั้นคิดฆ่าตัวตาย  เพราะฉะนั้น

         ความเครียดจึงแตกต่างกันออกใป โดยความเครียดเกิดจากปัจจัย
         ใหญ่ ๆ 2 อย่าง  ตังนี้












































                                           12 ' ทรน!พาลแ'ราบ ฐานๅทไft!
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="14"><![CDATA[0จจัยกี่ 1 ยึดถิถกับอถีถ
                ชีวิตคนเราต้องเดินหน้าไปเรื่อย  ๆ พร้อม ๆ กับเวลา

         ที่เคลื่อนผ่านไป  พบปะเจอะเจอสิ่งต่าง  ๆ มากมาย ล้มบ้าง
         ลุกบ้าง หยุดอยู่กับที่บ้าง  แต่ชีวิตก็ดำเนินไปไต้เรือย ๆ ดังบ้น

         "อย่ามัวไปกังวลกับอดีต"
                ล้าเรามัวไปยึดติดกับปญหา  ก็เหมือนกับเราเจอตอไม้
         แล้วเอาหบ้งสติ๊กผูกดัวเราติดไร้กับตอไม้นั้น ในขณะที่เรากำล้ง

         เดินถอยห่างออกจากตอไม้นั้นไปเรื่อย ๆ เราก็จะถูกดึงรังไร้ด้วย
         หนังสติ๊กที่เราผูกไร้เอง ล้าถามว่าตอไม้นั้นทำอะไรเราไต้หรือไม่

         ก็ต้องตอบว่า  "ไม่ได้"  เพราะตอไม้เปรียบดังประสบการณ์ที
         ผ่านไปแล้ว มันเป็นอดีตไปแล้วนั่นเอง
                วิธีการแก้นิญหาคือให้เราคลายหนังสติ๊กที่ผูกเอาไร้ออก

         คลายความยึดมั่นถือมั่นออกไป ดัวเราก็จะเบาโล่งแล้วเดินหน้า
         ต่อไปไดัอย่างสบาย ๆ ต่อจากนั้นเราจะเดินขมนกซมไม้แล้วมื
         โอกาสเจอสิ่งใหม่ ๆ อีกมากมาย โดยที่ไม่ต้องเอาดัวเองไปผูก

         ติดกับตอไม้ หรือปึญหาที่ผ่านไปแล้วอีก ดังบ้น เราควรลืมอดีต
         ที่ผิดพลาดให้หมด












             เนรมิตจิตใจ   -| o
                 ฐา•นๅฬ!น
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="15"><![CDATA[ยกี่ 2 กิJOลกับอนาคต


                 บางคนพอนีกลีงอนาคตแล้วเกดความกลัว  มัวกังวล
          กับอนาคตเพราะเอาแต่เพ้อฝืน จริง  ๆ แล้วมนุษย์ทุกคนต้อง
         มีความฝืน  แด'ว'า  "ความเพ้อฝืน" กับ "ความใฝ่ฝืน" นั้น

         แตกต่างกัน
                 "ความเพ้อฝืน" คือการคิดอะไรที่เกินตัวเกินเอื้อม  คิด
         ลอย ๆ โดยไม่มีช่องทางแผนงานที่จะก้าวไปสู่ความสำเร็จนั้น

         แต่ "ความใฝ่ฝืน" คือการคิดลีงเป้าหมายที่เราจะสามารถก้าวไป
         ถึงไต้จริง  แล้วนุ่งมั่นแสวงหาหนทางที่จะไปให้ถึงความใฝ่ฝืนนั้น

                 เพราะฉะนั้น ถ้าเรากังวลกับอนาคตมากจนเกินไป เรา
         ก็จะกลายเป็นคนที่มัวแต่เพ้อฝันว่าจะได!น่นได้นี่  ชีวิตจะ
         ต้องไต้อยู่ท่ามกลางความสุข มีสิ่งอำนวยความสะดวกมากมาย

         มีทุกสิ่งทุกอย่างในชีวิต  แต่ล้าไม่ได้อย่างที่คิดไว้ก็จะเกิด
         ความเครียดว่า  เราทำงานเต็มที่แล้วทำไมถึงยังไม่ได้ยังไม่มี

         แล้วระดับของความเครียดนี้ก็จะถูกฝืงอยู่ในสมองข0งเรา โดย
         ชีนกับระยะเวลาที่เราเอาใจไปผูกคิด หรือปล่อยให้ความเครียด
         นั้นอยู่ในหัวของเรานานแค่ไหนนั่นเอง













                                           HI เนรมิตจิตใจ
                                                 '  ^1ระuvtาaJJtn[^ ฐานพุ!พ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="16"><![CDATA[ความเครียดนั้นเหมือนกระแสเงินสด ที่อยู่ในหัวเราได้

         นานแค'ไหนมันก็จะสร้างมูลค่าเพิ่มให้ตัวเอง  แล้วถ้ามูลค่าเพิ่ม

         มากเกินขีดจำกัด จนกระทั่งในหัวของเรามืแต่ความเครียด สติ
         ปึญญาก็เข้ามาไม่ได้
                การแก็ใขปัญหาทุกปัญหานั้นจะต้องใข้ "สติ" กับ

         "ปัญญา" ถ้าเราปล่อยให้กระแสความเครียดหมุนวนอยู่ในหัว
         หลายรอบ ความเครียดนั้นก็จะสร้างมูลค่าเพิ่มให้ตัวมันเอง สติ

         ปัญญาจะลดลงจนทำให้เราไม่สามารถแก้ไขปัญหาอะไรได้เลย
                 ก่อนอื่นเราจึงต้องดึงความเครียดออกไปให้ได้  ถ้าเรา
         รู้แล้วว่ามืแค' 2 เหตุผลที่ทำให้เกิดความเครียด คือ "การยึด

         ติดกับอดีต" และ "กังวลกับอนาคต" เราก็ควรอยู่กับปัจจุบัน
         เห็มไหมง่ายนิดเดียว
                 หลักการนี้ถือเป็นยุทธการขิงพื้นที่ในใจว่า เราจะใส่อะไร

         ลงไปในใจบ้าง ถ้าเราใส่เรื่องเครียดลงไปในใจเราก็จะเครียด ถ้าเรา
         ใส่เรื่องไม่เครียดลงไปในใจ เราก็ไม่เครียด ด้งนั้น ถ้ายังไม่รู้ว่าจะ

         นึกถืงอะไรเมื่อเกิดปัญหา ก็ให้เรานึกถึงพระรัตนตรัยในตัวก่อน













             เนรมิตจิตใจ   1 c
         «ระมหาลม'ซาข ฐาน•(ทโร!  I   *3
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="17"><![CDATA[พ^








         ๆครียทที' กับ ๆครียดไบ่ที"


                ทางวิทยาศาลตร์ในต่างประเทศแยกความเครียด (Stress)
         ออกเป็น "เครียดดี" กับ "เครียดไม่ดี" ความเครียดดี  เรียกว่า
         "ยูสเตรส" (Eustress) ซึ่งเป็นความเครียดที่ทำให้เกิดการ

         สร้างสรรค์  เข่น  เด็กนักเรียนร้สึกเครียดมากเพราะต้องสอบ
         เขาจึงตั้งใจอ่านหนังสือจนสอบผ่าน  นี่คือความเครียดดีที่ทำให้

         เกิดการตื่นตัวและเตรียมความพร้อม
                เพราะฉะนั้น ความเครียดประเภทนี้ทำให้เราเกิดความ
         ตื่นตัว ไม่ประมาท มีวิริยะอุตสาหะทำให้เกิดความมุ่งมั่นว่า เรา

         จะต้องเตรียมความพร้อมจนประสบความสำเร็จในที่สุด
                สืวนความเครียดไม่ดี  เรียกว่า  "ดิสเทรส" (Distress)

         ซึ่งเป็นความเครียดที่บั่นทอนจิตใจ  ทำ ให้ร้สืกผิดหวัง  เศร้าใจ
         สะเทือนใจ  และเสืยสุขภาพ  เข่น  อกหักแล้วเครียด  หรือดู

         ข่าวสะเทือนใจแล้วรู้สึกกับสังคมในทางไม่ดีก็เกิดความเครียด
         ได้เหมือนกัน






                                           1 ^ 1  เนรมตจิตใจ
                                           1 \3 '         ฐานๅทโa
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="18"><![CDATA[ไม่ว่าจะเครียดดีหรือเครียดไม่ดีนั้นขึ้นอยู่กับการจัด

         ลำ ดับทางความคิด หรือทัศนคติของแต่ละคน เพราะเหตุการณ์

         เดียวกันบางคนอาจจะเครียดแล้วดี ในขณะที่บางคนเครียดแล้ว
         ไม่ดีก็เป็นได้



         ความเครยถส์Jผลต่อร่างกาย


                คนที่เกิดความเครียดสะสมอันดับแรกเลยจะเป็นโรคปวด
         ศีรษะ และปวดตาเรื้อรัง ปวดท้องบ่อยครั้ง เส้นเอ็นยึด ปวด
         เนื้อปวดตัว  โดยสังเกตอาการได้จากเวลาที่เครียดเรามักจะมี

         อาการปากแห้ง คอแห้ง นํ้าลายเหนียว และมีกลิ่นปากเพราะ
         ร่างกายถูกเผาตลอดเวลา พอมีอาการมาก ๆ กล้ามเนื้อก็โดน
         เผาไปด้วย ในที่สุดกล้ามเนื้อของเราก็แห้งจนแข็ง พอเส้นเอ็น

         แข็งยึดก็จะเกิดอาการปวดไปทั่วทั้งตัว
                ความเครียดนั้นกระทบกับทั้งร่างกายและจิตใจ ผลกระทบ

         ทางจิตใจ  คือเมื่อเราเครียดจะเกิดอาการตื่นเต้นง่าย  ใจสั่น
         หงุดหงิดง่าย ใครทำอะไรนิดหน่อยก็ตีโพยตีพาย  เกิดอารมณ์

         แปรปรวน นอนไม่หสับ เป็นต้น





             เนรมิตจิตใจ
         พระมหาล}!โเาย ราบวฺทไรน
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="19"><![CDATA[เกศนิคแกัอาการเครียด

                 วิธีแก้อาการเครียดมีเทคนิคง่าย  ๆ  คือ "ละทิ้งอดีต

          ไม'หมกม่นกับอนาคต  แต่มีซีวิตอยู่ก้บปัจจุบัน" โดยมีหลัก
          ง่าย ๆ ดังนี้



          รู้สาเMถุของควาบเครียด

                 ก่อนอื่นเราควรรู้สาเหตุของความเครียดก่อนด้วยหลัก

          วิเคราะห์ "ทุกข์  สมุทัย  นิโรธ มรรค" โดยข้อแรกเราต้อง
         วิเคราะห์ก่อนว้า ที่เรามีความทุกข์หรือความเครียดนั้นเกิดจาก
          เหตุอะไร เมื่อค้นหาเหตุได้แล้วเราจึงวิเคราะห์ต่อไปว่า เหตุต่าง ๆ

         นั้นมีด้นตอมาจากอะไร และเราควรจะแก้ไขอย่างไรต่อไป โดย
         มีหลักสำคัญว้า ให้เราสงบสติอารมณ์ อย่าให้ความเครียด

         เพิ่มขึ้นจากเดิมไปอีก





















                                           1 Q 1  เนรมิตจิตใจ
                                           X CJ  I  WltlJWIE'JiTIf),^ๆนๅฬa
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="20"><![CDATA[ชจิถเป็นบวก

                 มีจิตเป็นบวก คือให้เรามองว่าทุกสิงทุกอย่างมีทางออก

          เสมอ ปัญหาทุกอย่างมีทางufTlข  แล้วสร้างพฤติกรรมแบบ
          นักแก้ไขปัญหา ไม่คิดท้อถอยเอาแต่หลบหนีปัญหา
                 ปัญหาทุกปัญหาไม่ได้อยู่กับเราไปตลอดฃีวิต  ดังนั้น

          ไม่มีปัญหาใดที่แก้ไขไม่ได้ เราควรค่อย ๆ คิดหาทางออก ค่อย ๆ
          ปลดปล่อยความเครียดออกไป  แล้วสติปัญญาจะเข้ามาแทนที่
          ที่สำ คัญถ้าเกิดความเครียดขึ้น  อันดับแรกเราต้องทำใจให้นิ่ง

          โดยทำจิตให้ผ่องใสด้วยการนั่งสมาธิ







             เนรมิตจิตใจ
         หรรมพาสมโทย ฐานๅฑไ»  19
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="21"><![CDATA[ความเครียดคือควาบทาทาย


                อืกเทคนิคลดความเครียด คือให้เรามองว'ๆความเครียด
         เป็นความห้าทาย ความเครียดคือคู่แข่งของเรา ความเครียดเป็น
         สิ่งห้าทายความสามารถในการแกใฃปิญหาของเรา ยิ่งมีปัญหา

         มากเรายิ่งเก่งขึ้น  เพราะฉะนั้น  เราจะต้องเอาขนะให้1ดัด้วย
         การสู้ก้บปัญหา




































                                          ^ ^ j  เนรมิตจิตไจ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="22"><![CDATA[Wm'















         ไม่เอาใจไปUJกกับ0ญหา

                 การไม่เอาใจไปผูกกับป็ญหา  คือถ้าเกิดฟ้ญหาขึ้นเราก็

         ควรแก็ใขอย่างเป็นลำดับขั้นตอน  แต่เมื่อใดที่เราเอาใจไปผูก
          กับปัญหา ก็เหมือนกับเราเอาตัวเองไปผูกติดไว้กับตอไม้ แล้ว
          เริ่มปรุงแต่งให้เกิดปัญหามากขึ้น  เกิดความเครียดมากขึ้นจน


          เกิดกระแลความเครียดท่วมห้ว
                 เพราะฉะนั้น เราดัองหยุดตัวเองให้ได้ก่อน ถ้าเรายังทำ

          อะไรไม่ได้ก็ให้นั่งสมาธิ  ถ้าฟังซ่านมากจนนั่งสมาธิไม่ได้ก็ให้
          สวดมนต์แผ่เมตตา  สุดห้ายเราก็จะนั่งสมาธิได้แล้วทำใจนิ่ง  ๆ

          จนเกิดสติปัญญาได้เอง







             เนรมิตจิตใจ
         vcseuvnmjrtti ฐ'!นรุฬพ 21
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="23"><![CDATA[หมั่นฤแลสุขภาพกายใจ

                เมื่อใดที่มีความเครียดเกิดขึ้นอย่าลืมดูแลสุขภาพกายและ

         สุขภาพใจให้ดี ถ้าเราดูแลสองสิ่งนี้ให้ดีแล้ว ไม่ว่าเราจะมีปัญหา
         มากแค่ไหนก็ย่อมหาทางออกได้เนื่องจากเรามีพื้นฐานที่ดี พอมี

         พื้นฐานสุขภาพกายดี พื้นฐานใจดี เรื่องร้ายใด  ๆ ก็ไม่สามารถ

         เข้ามาทำลายกายและใจของเราได้
                เมื่อใดก็ตามที่มีความเครียดเกิดขึ้น  อันดับแรกเราด้อง
         ให้อภัยตัวเองก่อน  ด้วยการไม่เพิ่มความเครียดให้กับตัวเอง
         ไม่ซํ้าเติมหรีอต่อว่าตัวเองว่า  ทำ ไมเราด้องมานั่งหมกมุ่นอยู่กับ

         เรื่องนี้ ทั้ง ๆ ที่ร้อยู่แล้วว่าด้องทำอย่างไร  แต่ทำไมถึงปล่อยวาง

         ไม่ได้  เป็นด้น
                อันดับสองให้ใจของเราระถึกถึงบุคคลที่เราเคารพบูชา
         เป็นสรณะ เซ่น ระถึกถึงพระสัมมาล้มพุทธเจ้า หรีอพระมหา-
         เถระที่เราคุ้นเคยเคารพนับถือ เราเคารพบูชาหลวงปู (พระมงคล

         เทพมุนี หลวงปูสด จ้นทสโร) ก็ให้เรานำดอกมะลิไปกราบบูชา
         ขอพรจากท่าน แล้วนั่งสมาธิอยู่กับท่านให้!จนื่งมากขึ้น ๆ ค่อย ๆ

         นัอมใจให้พสังบารมีท่านมาสถิตอยู่กับเรา











                                             ^ I  เนรมิตจิตใจ
                                                 I  ทรรมหาสนชายฐานรุฑโฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="24"><![CDATA[ความเครียดจริง  ๆ  แล้ว  90% มาจากใจของเรา

         ความคิดปรุงแต่งของเรา พอเราคิดปรุงแต่งมากขี้นความเครียด
         ก็งอกเงยยิ่งกว่าดอกเบี้ย ดอกเบียที!หน ๆ ก็น้อยกว่าดอกเบีย

         ในใจของเรา  เพราะฉะนั้น หากต้องการจะพิฃิตความเครียด
         ให้ไต้  เราต้องพิชิตใจตัวเองก่อน


















                 ร
                 ^บี้^


                                ?: V ^












             เนรมิตจิตใจ  I   0
         พ5ะ11พาคนขาย ฐานพุโท!  I   ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="25"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="26"><![CDATA[รรรบะคลายใจ

















                 ก่อนที่เราจะคุยกันเรื่องการเอาชนะความเครียด  เรา

          มาลูกันก่อนว่าความเครียดเกิดจากอะ!ร โดยหลักความเครียด
          มักจะเกิดจากการที่เราได้พบกับความเสื่อมลาภ  เสื่อมยค  ถูก

          นินทาว่าร้ายแล้วเกิดทุกข์นั่นเอง





              เนรมิตจิตใจ  j  ^ C

                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="27"><![CDATA[สาเหตุควาบเครียท

                ความเครียดที่เกิดจากการ "เสีอมลาภ" เซ่น  มืหนี้

         สิน กำ ลังจะตกงาน หรือธุรกิจกำลังยํ่าแย'ก็เกิดความทุกซ่!จ
         ส่วนความเครียดที่เกิดจากการ "เสือมยศ" เซ่น  ยศตำแหน่ง
         หน้าที่การงานของเราไม่ก้าวหน้าอย่างที่หวังไว้ หรีออาจถูก

         ย้ายจากตำแหน่งหน้าที่ที่มีอำนาจมากไปสู่ตำแหน่งที่มีฏํๅนๅจ
         น้อยลง แค่นี้ก็ทำไห้เกิดความเครียดได้แล้ว  บางคนเครียดถึง

         ขั้นปวยเข้าโรงพยาบาลเลยก็มี
                ความเครียดที่เกิดจาก  "คำนินทา" เซ่น  เมื่อได้ฟ้ง

         คนอื่นพูดถึงเราในทางไม่ดี เรารู้สึกไม่ขอบใจแล้วเกิดความเครียด
        รวมทั้งความเครียดที่มักจะเกิดจากสุขภาพร่างกายที่ไม่ปทตํห้าง
        ภัยอันตรายต่าง ๆ ที่มาคุกคามเราห้าง  เป็นด้น


























                                                  เนรมิตจิตใจ
                                          26      »<ระมพารมข•เย ฐานๅฬพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="28"><![CDATA[เมื่อต้องการจะเอาซนะความเครียด  ก่อนอืนเราควร

         ตระหนักซัดว่าความเลื่อมลาภ เลื่อมยค นินทา ทุลข์ มันเนิน
         เรื่องธรรมดาที่อยู่คู่โลก ไม่มีใครหลีกเลื่ยงโต้ ไม่มีใครไต้ลาภ

         อย่างเดียวไปตลอดชีวิต และคนที่ไม่มีทางเสือมลาภตลอดชีวิด
         นั้นไม่มี  ขนาดบริษัทใหญ่  ๆ ระดับโลกมั่นคงมาเนิน  100 ปี

         บางปีก็ไดัผลกำไรมาก  บางปีก็ไต้ผลกำไรนัอย  มีชีนมีลงตาม
         จังหวะของมัน
                 ความเลื่อมยศก็มีขึ้นมีลงเซ่นเดียวกัน  ไม่มีใครสมหวัง
          เรื่องยศตำแหน่งตลอดทุกครั้งยกเว้นเซามีนุญมาอทอ  ซ่วท

          คำนิ นทานั้นยิ่งหนีไม่พ้น ไม่มีใครได้รับคำซมในส่วนเดียว ดังคำ
          ที่ว่า  "แม้องคํพระปฏิมายังราดิน  คนเดินดินหรีอจะดินคน

          นินทา"






             เบรมตจิตใจ    ๆ
         Trttjjทารฆโทข ฐานๆ*โ»  ^  ^ /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="29"><![CDATA[ยิ่งเป็นคนทื่อยู่สูงเป็นที่รู้จักของคนหมู่มาก  หรือเป็น
         ถึงผู้นำประเทศ  นายกรัฐมนตรี ประธานาธิบดี  หรือผู้นำ
         โลกกยิงจะมีทังคนซอน  และคนไม่ขอบมากมายตามโปด้วย
         เพราะฉะนั้น นี่คือธรรมดาของโลก รวมทงความทุกข์ ความ

         ป็วยไข้ กระทั่งภัยอันตรายที่คุกคามในรูปแบบต่าง  ๆ ไม่ว่า

         ใครก็มีสิทธึ๋เจอด้วยกันนั้งนั้น



         "ความเสิอม'' รรรมถาขผโลก

                เริ่มต้นเราต้องเข้าใจความจริงก่อนว่า  สิ่งที่เรากำลัง
         ประสบอยู่นั้นเป็นของคู่โลกที่ไม่มีใครหลทเลี่ยงไต้ทัน พอเข้าใจ

         อย่างนีแล้วเราจะได้เลิกเพิมความเครียดใทักับตัวเฐงด้วยการ
         เอาแต่พูดว่า  "ทำไมถึงต้องเป็นเรา"  แล้วเลิกรู้สึกว่าตัวเอง

         เป็นคนโซคร้ายที่สุดในโลก  เพราะดีดอย่างนี้แล้วก็จะทำให้ยิ่ง
         กลัดกลุ้มใจ




















                                                   เนรมิตจิตใจ
                                          28       ท',ะพา31ท!า!) ฐาฆวุฬa
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="30"><![CDATA[พอเราเข้าใจว่า มันเป็นธรรมดาอย่างนี้เอง ใคร ๆ ก็
         ต้องเจอกับความทุกข้เหล่านี้ด้วยกันทั้งนั้น  เราเจอแบบนี้ คนอื่น

         เจอแบบนั้น ความทุกข์มันมีหลากหลายรูปแบบแตกต่างกัน!ป
         พอคิดได้อย่างนี้เราจะเริ่มทำใจไต้ ใจจะคลายลงระดับหนี้ง
         พอใจโปร่งโล่งขึ้นไม่นานใจก็จะมีอานุภาพในการแก้ไขป็ญหาได้ดี

         ยิ่งขึ้น  จากนั้นให้เราหาโอกาสลวดมนต์ นั่งสมาธิ เครียดเมื่อใด
         หรือกลุ้มใจเมื่อใดก็มีทางออก  คือสวดมนต์ทำวัตรเข้า-วัตรเย็น

         สัก 15-20 นาที  พอใจสบายใจก็จะโปร่งโล่งขึ้น  แล้วให้เรา
         นั่งสมาธิต่อไป








             เนรมิตจิตใจ  ,  ^ Q
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="31"><![CDATA[ใจคนใ?นแปลก เมื่อใดก็ตามที่เราได้'นั่งสมาธิเอาใจมา
         ตั้งไว้ที่ศูนย์กลางกายฐานที่ 7 (ซึ่งอยู่ตรงตำแหน่งกี่งกลางลำตัว
         สูงจากระดับสะดือ 2 นิ้วมือ) พอเอาใจอยู่นิ่ง  ๆ ตรงนี้เมื่อใด

         ใจของเราจะคลายตัว ไม่ว่าเครียดมากหรือเครียดน้อยก็คลายลง
         แล้วใจเราก็สบายขึ้น

                 แม้ในเวลาปกติที่เราไม่ได้เจอกับวิกฤตอะไรมากมาย แต่
         มันก็มีความเครียดเกิดขึ้นเหมือนกัน เข่น จากหน้าที่การงานที่

         กดตันเข้ามาบ้างบางเวลา  เพราะความเสื่อมลาภนั่นไม่ได้มีแต่
         ความเสื่อมใหญ่โต  แต่ยังมีความเสื่อมเล็ก  ๆ น้อย ๆ ที่ผ่าน
         เข้ามาในฃีวิตเรา'ดก  ๆ วัน เหตุเพราะความเสื่อมนั่นอยู่คู่โลก

         คนทุกคนล้วนมีความเครียดอยู่ในใจทุกวัน  แล้วพอเจอบ้ญหา
         ต่าง ๆ หนักเข้ามันก็เกิดความเครียดหนัก  ๆ ขึ้นมา














              -ร-;-CM  =  ,










                                                   เบรรตจิตใจ
                                           30      พไรยพาสมจาย ฐานๅฬพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="32"><![CDATA[t.แร

























                ถ้าเราสวดมนต์นั่งสมาธิอย่างลมํ่าเลมอ เอาใจมาจรดที่

         ดูนย์กลางกาย ใจก็จะคลายตัวโปร่งโล่งเบาสบาย แม้กับบางคน
         ที่มีความเครียดใม'มาก  จนบางทีอาจยังใม่ร้สึกตัวเองว่าเครียด

         ด้วยซํ้าใป แต่พอเขาได้เอาใจมาจรดที่ศูนยักลางกายโดยทำจน
         ขำ นาญเพียง 5-10 นาที จนใจเริ่มคลายตัว ก็จะสัมผัสได้เลย
         ว่า เมื่อสักครู่ใจของเรามันกระด้างเขม็งเกลียว  แต่พอใจจรด

         นั่งที่ศูนยักลางกายมันเกิดการคลายใจ แล้วเบาสบายจนรู้สึกว่า
         ใจเรานุ่มนวลเพราะความเครียดหายไป จากนั่นสิ่งที่มาแทนที่

         คือ "ความสุข"






             เนรมิตจิตใจ  !  0 ร
         พะยทาสมจาพ ฐาใj-jwIbj   ^ J.
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="33"><![CDATA[อานุภาพใจสร้าJสถิขญญา


                "กำลังใจ" ทำ ให้เราสามารถปฏิบัติหน้าที่ได้ดี สามารถ
         ใช้สติป้ญญาโนการแก้ไขปัญหาได้อย่างเต็มที่ ถ้าใจเครียดเกร็ง

         พอเราจะทำอะไรก็ไม่ได้ผสดีเท่าที่ควร แต่ถ้าใจโปร่งสบาย ใจ
         จะมีอานุภาพ บุญก็หล่อเลี้ยง สติปัญญาเกิดจนสามารถคลี่คลาย
         ปัญหาทุกอย่างได้ดี

                พอปัญหาทุกอย่างคลี่คลายกลายเป็นวงจรบวกทำให้แรง
         กดดันลดลง ใจเราก็ยิ่งโปร่งสบายมากขึ้น บุญหล่อเลี้ยงมากขึ้น

         สามารถใช้สติปัญญาได้อย่างเต็มที่มากขึ้น แล้วทุกอย่างจะดีขึ้น
         ตามลำดับ
                เพราะฉะนั้น  เราฃาวพุทธทุกคนถือว่ามีบุญมาก โซคดี

         มากที่เรามียาวิเคษอยู่กับตัว  คือ "การปฏิบัติธรรม" ที่พระ
         สัมมาส้มพุทธเจ้าตรัสสอนเราไว้

                ดังนั้น  เมื่อเราเจออุปสรรคปัญหาก็อย่ามัวเครียด แต่ให้รู้
         ว่าสิ่งเหล่านั้นคือของคู่โลกที่ใคร ๆ ก็ต้องเจอ แล้วใช้วิธคลี่คลาย
         ด้วยสติ ปัญญา และสมาธิ ให้ประสบความสุขและความสำเร็จ

         ในชีวิตถ้วนหน้ากัน













                                          0 ^ n  เนรมิตจิตใจ
                                          ^          ะพ1า3บไ(าย 5ในๅฬ«น
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="34"><![CDATA[บางครั้งบางเรื่องเราดวบคุมไม่ได้ เพราะฉะนั้น อะไร

         จะเกิดก็ให้มันเกิด แล้วให้ทำใจว่าสุดท้ายนี้ไม่ว่าอะไรจะเกิดฃึน

         กับเรา เมื่อถึงคราวเราทิ้งกายนี้ไปแล้วเราจะไปเกิดที่ใด  อยูใน
         ภาวะแบบไหนเราเป็นคนกำหนดเอง เพราะขึ้นอยู่กับว่าเรา
         ออกแบบชีวิตไว้อย่างไร  สร้างบุญสร้างบารมีไว้มากมายเพียงใด

         พอเราตายไปสิ่งที่เป็นฟ้ญหาติดค้างอยู่นั้นไม่ได้ติดตัวเราไป
         ด้วยเลย แต่ว่าสิ่งที่เราจะไปเจอในภพหน้านั้นคือสิ่งที่เราได้ทำ

         ไว้ตอนที่เรายังมีชีวิตอยู่นั่นเอง

















                                                  --๙






                                                     K





             เนรมิตจิตใจ   0 0
         ทระนหาลมขาย ฐานรุทโฌ   ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="35"><![CDATA[c
             ๙                       4^ i?

























































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="36"><![CDATA[กลยุทรลถความอิจอา

















                เคยรู้สึกอิจฉาใคร'บางคนที่เขาเก่งกว่า  รวยกว่า หล่อ

         กว่า  สวยกว่า หรือประสบความสำเร็จมากกว่าหรือไม่ จริง  ๆ
         แล้วไม่มีใครอยากเป็นตัวอิจฉา  แต่บางครั้งเหตุการณ์นี้ก็เกิดฃี้น

         ในใจของเราอย่างช่วยไม่ได้






            เนรมิตจิตใจ
         YlIBมหา(ใมขาย ดูานวฺฬ!&เ 35
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="37"><![CDATA[ความร้สีก๓นลบในส์Jคบวัตกุนิยม


                 เรื่องของความอิจฉาริษยา บางทหลายคนปฏิเสรว่าตัวเอง

         ไม่เคยเป็น แต่ความจริงแล้วสังคมเรามีความเปลี่ยนแปลง สมัย
         ก่อนในยุคเกษตรกรรม เป็นสังคมที่อยู่กันแบบง่าย  ๆ ไม่ขับซ้อน
         ความแตกต่างกันทางตัานวัตถมีไม่มาก  แต่ต่อมามีการปฏิวัติ

         อุตสาหกรรมเกิดขี้น  จึงกลายเป็นลักษณะของสังคมวัตถุนิยม
         คือมีการสร้างวัตถุที่มีความแตกต่างกันในรายละเอียดอย่างมาก

                 ยกตัวอย่างง่าย ๆ ที่มองเห็นได้ขัด เมื่อก่อนเราเดินทาง
         ไปไหนมาไหนโดยใขัเกวียนกับม้าเป็นยานพาหนะ ไม่มีเกวียน
         ยี่ห้อเฟอร์รารี (Ferrari) ไม่มีเกวียนรุ่นท็อป (Top) อย่างมาก

         ก็มีแค'ม้าสีขาวกับม้าสืนํ้าตาล  มีแค่ม้าสวยกับม้าไม่สวย  ซื่งมี
         ข้อเปรียบเทียบน้อย  แต่พอยุคสมัยเปลี่ยนไปยานพาหนะของ

         คนเราก็เปลี่ยนไปด้วย มีทั้งรถญี่ป่น รถยุโรป ไปจนถึงรถราคา
         แพง ๆ 3-40 ล้านบาทอย่างซูเปอร์คาร์
















                                           Q ^ เนรมิตจิตใจ
                                           »^^3  ทรรฆ*ทลมขายฐ-ทfjทโร'
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="38"><![CDATA[ในสังคมวัตถุนิยมทำให้สิ่งต่าง ๆ แตกต่างกัน ถ้าเรามัว

         แต่สนใจรายละเอียดจนลืมนึกถึงประโยซ'นใซ้สอยเป็นหลักก็จะ
         เกิดการเปรียบเทียบขึ้นในใจลึก ๆ ข้อเปรียบเทียบต่าง ๆ 'นั้น

         จะขยายวงกว้างตอนที่เราเริ่มใช้สื่อออนไลน์ (Social Media)
         คือพอมีการแซร์ข้อความเริ่องราวต่าง ๆ เราก็จะเห็นว่าคน'นั้น

         ซื้อรถคันใหม่บ้าง  คนโน้นมีความกัาวหน้าในชีวิตบ้าง
                จากผลสำรวจในประเทศเยอรมนึพบว่า  ผู้คนคิดว่า
         Social Media นี่เองที่ทำให้พวกเขาเกิดความรู้สึกด้านลบ

         และอิจฉาเพื่อน  ๆ พอใครโพสต์รูปที่บ่งบอกถึงความสุขความ
         สำ เร็จในชีวิต  คนอื่น ๆ ก็มักจะเกิดความรู้สึกอิจฉาขึ้นโม่มาก

         ก็น้อย คนที่ใมมอย่างเขาก็รู้สึกอยากได้อยากมีบ้าง
                ผลวิจัยนี้ยังระบุอีกด้วยว่า  เฟซบุ๊ก (Facebook) เป็น
         แหล่งบ่มเพาะความรู้สึกไมพงปรารถนา ที่ทำ ให้ผู้ใข้ตกอยู่ใน

         วังวนของความริษยาได้ เพราะฉะนั้น  เราด้องละความอิจฉา
         ในตัวด้วยการแกันึญหาที่ด้นเหตุ











             เนรมิตจิตใจ   0
         พระ;มพาะ!มtาย ฐานวฺฬฒ  1  ^ J
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="39"><![CDATA[ข้อเสียของความอิจฉานอกจากไม'ส่งผลดีต่อความสัมพันธ์
         แล้ว  ยังส่งผลเสียหายต่อการสื่อสาร  และทำให้ตัวเราเองรู้สึก

         แย่  จนบางทีส่งผลกระทบไปถึงสุขภาพร่างกายเลยทีเดียว เข่น
         บางคนอิจฉามากจนกระทั่งเกิดอาการท้องมวน รู้สึกแน่นหน้าอก
         อึดอัดไปหมด เป็นตัน สรุปว่าความอิจฉานี้ไม'มีอะไรดีเลย





         เทคนิค 9 ประการ ลถควานอิจอา

         ประการท 1 เน้เาคอาธมณิ

                พอเกิดการเปรียบเทียบขึ้นโนใจเมื่อใดก็ใหัเราเฝ็าดู
         อารมณ์นั้น ดูการดำเนินไปของอารมณ์นั้น แล้วลองดูสิว่า การ

         ที่เราเผฃิญหน้ากับความรู้สึกเปรียบเทียบ อิจฉา อยากได้อยาก

         มี ดีกว่าเราจะไปกดอารมณ์เหล่านั้นเอาไว้จริงหรือไม่
                จากนั้นก็ให้ฝ็กเอาฃนะความเป็นอัตตาของตัวเอง มอง
         ทุกอย่างด้วยสติปีญญา แล้วเราจะเริ่มเข้าใจว่า  อารมณ์เหล่านั้น

         เข้ามาอย่างไร  มีผลกระทบต่อจิตใจเราอย่างไร และมีผลกระทบ

         ต่อร่างกายเราอย่างไร
                โดยเราต้องเผชิญหน้าอย่างมีป้ญญา  เฝัามองอารมณ์
         ที่เกิดขึ้นโดยไมคดปรุงแต่งต่อไปอึก  การเผชิญหน้านี้จะทำให้
         อารมณ์ในทางลบค่อย ๆ จางลงไปเอง เพราะความอิจฉาไม่ใข่

         ความผิดร้ายแรง ใครก็เกิดความรู้สึกอิจฉาได้หากยังไม่หมดกิเลส



                                           0 Q  เนรมิตจิตใจ
                                           *3 Cj  wvMiwia^ขาย ฐานๅฬฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="40"><![CDATA[ประการท 2 รักและยอบรับตัว!อJ


                 บางคเงเราอาจเผลอมองว่าตัว!.ราด้อยกว่าคนอื่นแล้ว
         เกิดการเปรียบเทียบขึ้น จริง  ๆ แล้วในโลกนี้ทุกคนมีจุดดีจุดแข็ง
         แตกต่างกัน  และทุกคนมีความงดงามในตัวเอง  ไม่ว่าเราจะ

         สงตรดำขาวหรือมีลักษณะทางร่างกายอย่างไร  ทุกคนล้วนมี
                         ะ         ^  ๘.         ะ! '.!.- ,'  q"?  f-
         ความงดงามอย่เนนนหมด มนเบนความงดงามทซ่อนอยู่ นันคอ
         ความงดงามด้านจิตใจ รูปลักษณ์ภายนอกที่แตกต่างกัน ก็ไม'
         สามารถทดแทนความงามด้านจิตใจที่อยู่ภายในของแต่ละคนได้เลย
                 ถ้าเรามองลกลงไปถึงคูนย์กลางกายของแต่ละคน ข้างใน

          นั้นคือความงดงามของกายที่สมบูรณ์แบบ คือ "ธรรมกาย" ซึ่ง
         ทุกกายในโลกมี เหมือนกัน  เพราะฉะนั้น  ถ้าเรามองให้ลีกและ

          รู้จักรักตัวเอง รู้จักพอใจในสิ่งที่ตัวเองเป็น มองให้เห็นถึงคุณค่า
         ในตัวเราว่ามีจุดเด่นจุดดีอะไรบ้าง  แนวโบ้มที่เราจะเปรียบเทียบ
          ตัวเองกับผู้อื่นก็จะลดบ้อยลง




















             เนรมิตจิตใจ  0 Q
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="41"><![CDATA[ประการท 3 หยุถเปรียบเทียบ


                หยุดเปรียบเทียบ เพราะการเปรียบเทียบเสมือนเมล็ด-
         พันธุ และความอิจฉาริษยาเสมือนดอกผล เพราะฉะนั้น ก่อนอื่น

         เราต้องไม่เปรียบเทียบตัวเองกับใคร แล้วมองให้เห็นเนื้อแท้ของ
         สิ่งต่าง  ๆ และเนื้อแท้ของตัวเอง  มองให้เห็นคุณค่าในความ

         แตกต่างกัน
                ความแตกต่างของมนุษย์เป็นกฎธรรมขาติ และมืความ
        งดงามอยู่ในนั้น ถ้าเรามัวแต่เปรียบเทียบก็จะไม่มืที่สิ้นสุด เพราะ

         ยังมืคนที่เขาดีกว่า  เก่งกว่า  สวยหล'อกว่าอยู่อืกมากมาย








                                           A ^ เนรมิตจิตใจ
                                             v_/
                          www.kalyanamitra.org    ท-.รมพา{พซาย ฐาน-}ซโทเ]]></page><page Index="42"><![CDATA[ประการที่ 4 ค้นหาสิงที่บาคุกคาชใา

                จริง  ๆ  แล้วคนเรามักมีอะไรบางอย่างที่ทำให้รูสีก

         หวั่นไหว หรือรู้สึกไม่ปลอดภัย  เราควรค้นหาแล้วถามตวเองให้
         ไค้ว่า  อะไรกันแน่ที่ทำให้เรารู้สึกหวั่นไหว หรือรู้สึกไม่ปลอดภัย

         เข่น เราเห็นคนอื่นถือกระเปาราคาแพงเดินเจ้ามาในแวดวงที่เรา
         อยู่  เราเกิดความรู้สึกไม่มั่นใจเพราะเราไมมอย่างเขา  หรือพอ

         เราออกไปสู่สังคมแล้วเห็นคนอื่นใจ้รถหรูราดาแพง ๆ กันหมด
         เราจึงเกิดความรู้สึกไม่มั่นใจฃี้นมา

                แล้วประเด็นไหนกันแน่ที่เรากสัว  อะไรกันแน่ที่เรา
         คิดว่าทุกคนควรมีควรไค้ เมื่อรู้แล้วก็ให้เร่งตัดสินใจที่จะเอาซนะ
         ภัยคุกคามนั้นให็ได้ ด้วยการวางแผนหาหนทางมองสถานการณ์

         จากจิตใจที่เจ้มแข็งและมั่นคง ไมไข่จิตใจที่หวาดกลัวและหวันไหว

                 ยกตัวอย่าง ภรรยาเจ้าของบริษัทเฟซบ๊ก (Facebook)
         ทุกวันนี้เธอยังขับรถญี่ปนเพราะเธอมั่นใจในตัวเอง กระทั่ง

         มหาเศรษฐีในประเทศไทยบางท่านก็ยังใขัรถญี่ปุนอยู่เซ่นกัน
         ในขณะที่บางคนไปกัหนี้ยืมสินมาซื้อรถยุใรปราคาแพง  ๆ ใจ้

         เพราะฉะนั้น เราต้องค้นหาสิ่งที่มาคุกคามจิตใจเราให้พบ แล้ว
         เราจะรู้ว่าเราสามารถมองสิ่งเหล่านั้นด้วยมุมมองที่เจ้มแข็งได้











             เนรมิตจิตใจ   A 1
         พใะมพา?พาย ฐายพุโฒ   TT X
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="43"><![CDATA[ชระการที่ 5 จกบ่นทกความคิถขอาทิวเผ


                 การจดปันทึกความคิดของตัว!,อง  คิอเทคนิคทื่ทำให้เรา
         เข้าใจเรื่องราวความคิดต่าง  ๆ ของตัวเองได้ดี  ท้าเรามัวแต่คิด

         ก็จะยิ่งฟังข่านใปกันใหญ่ คือเมื่อใดก็ตามที่เรามองความคิดออก

         ก็ให้ลงมือจดปันทึกทันที
                โดยเวลาที่จดปันทึกนั้นเราไม่ต้องใปคิดอะใรมาก  นิก
         อะไรได้ก็ให้เขียนลงไปเลย เขียนเรียงลำดับความคิดออกมายาว ๆ
         แล้วค่อยมาจัดหมวดหมู่ในภายหลัง ท้าเรานึกขี้นมาได้ว่าเราจะ

         แกไขอะไรตรงจุดไหน ก็ให้เราลากเส้นออกมาแล้วเขียนลิ่งที่จะ
         แก็ไขไว้ข้าง  ๆ ข้อความแรก นี่คือขั้นตอนแรกที่จะทำให้เราเริ่ม

         ถอดความคิดออกมาเป็นตัวอักษร การเขียนปันทีกนี้ลำคัญมาก
         เพราะจะทำให้เราลำดับความคิดของตัวเองได้อัดเจมยิ่งขึ้ม
























                                                   เนรมิตจิตใจ
                                          42       พรร่ร!",ทส!'ราย ฐาใ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="44"><![CDATA[ชระการท 6 อยู่ไนโลกความเป็นจรJ

                ในโลกของความเป็นจริง  ถ้าเราเกิดข้อเปรียบเทียบที่

         ทำ ให้ร้สีกว่าตัวเองด้อยกว่าเขา  ให้เราลองถามตัวเองว่าสิงนัน
         เป็นภัยคุกคามเราจริงหรือไม่ แล้วความรู้สีกเข่นนี้เป็นบวกหรือ

         ลบ และให้คุณหรือโทษแก'เรา มีผลต่ออะไรในชีวิตเราหรือไม่
                 ความจริงแล้วข้อเปรียบเทียบต่าง ๆ เหล่านั้นไม่ได้มีผล
         ต่อความเจริญก้าวหน้าของเราเลย แต่กลับมีผลลบทางด้านจิตใจ

         ซองเรา คือเกิดความรู้สึกไม่ดีที่ทำให้เกิดอารมณ์อิจฉาริษยา
                 เมื่อรู้อย่างนี้แล้วเราก็จะน้กออกว่าไม่มีเหตผลใดเลยที่

         เราควรจะยืดถือความคิดต่าง ๆ เหล่านั้นเอาไว้ แล้วปลดปล่อย
         มันไปได้ง่ายขี้น เพราะคุณค่าในตัวเรายังอยู่ครบแม้เราจะใข้รถ
         ราคาถูกกว่า หรือกระเป๋าราคาถูกกว่าคนอื่น ๆ ก็ตาม
























             เนรมิตจิตใจ   A 0
         พรร   •เย         ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="45"><![CDATA[ประการท 7 หากุดแพํขอาถัวเองให้ทอ


                ทุกคนมีจุดเด่นจุดด้อยของตัวเอง  เซ่น  เราอาจจะเรียน
         ไม่เก่งแต่เล่นดนตรีเก่ง  บางครั้งเราทำงานอะไรได้ดีแต่เรากลับ
         มองว่าคนอื่นก็ทำได้เหมือนกันกับเรา เราจึงลืมชื่นขมความสำเรีจ

         หรือความสามารถเล็ก  ๆ น้อย ๆ ของตัวเอง ให้เราลองหัน
         มาชื่นขมตัวเองทั้งความสามารถและความสำเร็จเล็ก ๆ น้อย ๆ
         ของเรา แล้วเราจะรู้ว่าตัวเราทั้นมืคุณค่ามากแค่ไหน



         ประการท 8 หันเหควาบสนใจ

                ให้ลองหันเหความสนใจไปที่อื่น โดยไม่โฟกัสกับตัวเอง

         มากจนเกินไป เซ่น  เราอาจจะออกไปวิ่งออกกำลังกาย ว่ายนํ้า
         กินอาหารนอกบ้าน หรือทำกิจกรรมต่าง ๆ ให้รู้สึกผ่อนคลาย
         เพื่อที่เราจะได้หันเหตัวเองออกจากอารมณ์ความรู้สึกด้านลบ

         ความรู้สึกอิจฉาก็จะเบาบางจางหายลงไปเอง


        ประการท 9 กามถัวเอากืาความ(ๆองทารจรัJ ๆ


                กลยุทธ์ลดความอิจฉาประการสุดห้าย คือให้เราลองถาม
        ตัวเองว่า ความรู้สึกสนใจต่ออารมณ์ด้านลบต่าง ๆ เหล่านั้นเป็น
        สิ่งที่เราต้องการจริง  ๆ หรือไม่  ความจริงแล้วเราอยากอิจฉา

        เขาหรือไม่  หรือว่าเราควรเข้าไปแสดงความชื่นขมยินดีกับคน

        อื่นเมื่อเขาประสบความสำเร็จ


                                                  เนรมิตจิตใจ
                                          44      «รรมพา3พ)า[) ฐวบรุฬ®
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="46"><![CDATA[แล้วลองดูสิว่า อะไรที่ทำให้เขาเจริญก้าวหน้าและประส'บ

         ความสำเร็จ ทั้ง  ๆ ที่ความสามารถของเราก็ไม่น้อยไปกว่าเขา
         เข้าไปพูดคุยและขอคำแนะนำต่าง ๆ จากเขา นี่เองคือสิ่งที่เรา

         จะได้เรียนเอย่างแห้จริง และอย่างน้อยเมื่อเราเปีดใจส้มพันธภาพ
         ของเพื่อนก็จะยังคงอยู่ต่อไป
                 จริง  ๆ แล้วความรู้สึกต่าง  ๆ เข้ามาหาเราได้ทีละ

         อย่าง  ล้าความรู้สึกไหนเข้ามาหาเราก่อน  เราก็จะถูกครอบงำ
         ด้วยความรู้สึกนั้น  เข่น ล้าเรารู้สึกอิจฉาเขาก่อน เราก็จะรู้สึก

         ยินดีกับเขาได้ยาก  เพราะฉะนั้น ให้ริบแสดงความยินดีกับเขา
         ไปก่อน ความอิจฉาจะได้ไม่เข้ามาในใจเรา




























             เนรมิตจิตใจ
         viiBjjvnauขาย ฐๆ'นๅฑโฒ 45
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="47"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="48"><![CDATA[แล้กรรรมปลถล็อกจิตใจ










                เรามักจะ!ด้ยินคำว่า "อิจฉาริษยา" ใรนมาคู่กันเสมอ

         จริง  ๆ แล้ว "อิจฉา" หมายความว่า พอเราเห็นคนอื่นไล้ดีก็
         ปรารถนาอยากไล้อย่างเขา แต่ถ้าเกิดความ "ริษยา" แล้วเรา

         จะรู้สึกไม่อยากให็ใครไล้ดี  เห็นใครไล้ดีแล้วทนไม่ไล้ ถ้าเปรียบ
         เทียบกันแล้วระดับของความริษยานั้นหนักกว่าความอิจฉามาก

         แต่อย่างไรเสึยทั้งความอิจฉาและริษยาก็ไม่ดี  และควรไดัรับการ
         แก็ไขทั้งนั้น





             เนรมิตจิตใจ   A ^
         ทระนทาสนราบ 5าน-^ฬร!   ๆ1^ /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="49"><![CDATA[ยาดกว่าด้วยโทษขผควาบอิจฉาริษยา

                ในครั้งพุทธกาล มีหมู่บ้านขาวประมงตั้งอยู่ที่ซานแคว้น

         โกศล มีซาวประมงอาศัยอยู่ประมาณ 1 พันครอบครัว อยู่มา
         วันหนึ่งมีหญิงคนหนึ่งเกิดตั้งครรภ์  ปรากฏว่าทั้งหมู่บ้านถูก

         ไฟไหม้ถึง  7 ครั้ง  เสียค่าปรับให้แก'พระราซาอีก  7 หน เกิด
          เรื่องราวร้าย  ๆ สารพัดจนทุกคนในหมู่บ้านคิดว่า  ต้องมีคน
         กาลกิณีเกิดขึ้นในหมู่พวกเขาแน่  ๆ พวกเขาจึงทดลองแยก

         ครอบครัวต่าง  ๆ ออกเป็น 2 กลุ่ม  ปรากฏว่ากลุ่มที่หญิงมี
         ครรภ์คนนี้อยู่ไต้รับแต่ปัญหา  แต่ไม่มีปัญหาใดเกิดขึ้นกับอีก

         กลุ่มหนึ่งเลย
                 พวกเซาค่อย  ๆ แยกครอบครัวออกเป็นกลุ่มย่อยไป
         เรื่อย  ๆ จนสุดท้ายพบว่า  ปัญหามาจากครอบครัวซองหญิง

         มีครรภ์คนนี้ ซาวบ้านจึงไล่หญิงมีครรภ์ออกจากหมู่บ้าน นาง
         ต้องออกร่อนเร่พเนจรกระทั้งคลอดลูกก็ยังไต้รับความลำบาก

         สารพัด พอลูกเดินไต้และโตพอที่จะซ่วยเหลือตัวเองไต้นางจึง
         บอกกับลูกว่า  "ลูก...แม่ลำบากกับเจ้ามามากมายเหลือเกิน

         แล้ว  เจ้าเอาชามดินเผาไปขอทานเองเถิด"  เด็กน้อยจึงต้อง
         ออกร่อนเร่พเนจรเอง เก็บซองเหลือกินให้พอประทังซีวิตไปวัน ๆ







                                                   เนรมิตจิตใจ
                                                   พระมหาลน'ชาย 5านาทโฌ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="50"><![CDATA[กระทั่งวันหนึ่ง พระลารีบุตรออกบิณฑบาต แล้วได้พบ

          เด็กน้อยคนนี้กำลังเก็บเม็ดข้าวที่เหลือทิ้งติดจาน  เขากินข้าวที
         ละเม็ดด้วยความหิวโหย พระสารีบุตรเกิดความลงลารจึงพาเด็ก
         น้อยกลับไปที่วัดแล้วให้บวชเป็นสามเณรได้ขื่อว่า "โลสกะติสสะ"







             เนรมิตจ็ตใจ
         «รร    ย จูานใฑโa 49
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="51"><![CDATA[mmm






















                จากบันลามเณรโลสกะติสสะก็อยู่ในโอวาทพระสารีบุตร
         มาโดยตลอด เฃื่อฟังคำสั่งสอนและตั้งใจปฏิบัติธรรม  พออายุ
         ครบบวฃโลสกะติสสะจึงได้บวชเป็นพระ  แล้วปฏิบัติธรรมจน

         ได้เป็นพระอรหันต์
                ตลอดชีวิตแม้ได้บวซเป็นพระแล้วก็ยังไม่เคยได้ฉันอิ่มแม้

         เฟัยงครั้งเดียว  พอออกบิณฑบาตชาวบัานเขาก็ด้กบาตรใหัแค่
         ทัพพีเดียวเพราะกรรมมันบังตา  คือคนใส่บาตรเขาเห็นว่าข้าว
         เต็มบาตรแล้วเขาจึงไม่ใส่ให้อีก  สุดท้ายจึงได้อาหารบิณฑบาต

         มานิดเดียวแค'พอกันตาย  แต่ไม่เคยได้ฉันอิ่มเลยจนร'างกาย
         ทรุดโทรม









                                                   เนรมิตจตใจ
                                          50       พ-เะมหารเพาย ฐาาทโฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="52"><![CDATA[กระทั่งวันหนึ่งพระสารีบุตร!ด้วยญาณทัสสนะว่า ภิกบุ
         ผู้เป็นศิษย์วันนี้จะนิพพานแล้ว ท่านจึงสงสารอยากให้ได้ฉันอิ่ม

         'บางสักมื้อ  เลยให้ออกบิณฑบาตด้วยกันโดยเดินตามหลังท่านไป
                ปรากฏว่าผลกรรมแรงจนท่าให้วันนี้นพระสารีบุตรไม่ได้

         รับบิณฑบาตอาหารเลย พระสารีบุตรจึงต้องให้พระโลสกะดิส
         ละกลับวัด  แล้วท่านรับบาตรเองเสร็จเรียบร้อยค่อยนำอาหาร

         ไปให้
                พอพระโลสกะดิสสะแยกทางกลับวัดเท่านี้นเองก็มีคนใส่
         บาตรพระสารีบุตรมากมาย พระสารีบุตรรีบแบ่งอาหารบิณฑบาต

         ให้คนนำไปถวายให้พระโลสกะดิสสะ ปรากฏว่าด้วยผลกรรมคน
         รับอาหารเดินทางมาถึงกลางทางแล้วเกิดลืมว่าจะเอาอาหารไป
         ท่าอะไร จึงนั่งกินเองจนหมด


























             เนรมตจิตใจ   cr ฯ
         พรฆพาลฆขายฐทนใฑไฒ   ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="53"><![CDATA[พระสารีบุตรทานกลับถีงวัดจีงรู้ว่าพระโลลกะติสสะยังไม่
         ได้ฉัน  แต่ยังพอมีเวลาจึงเข้าวังไปหาพระเจ้าปเสนทิโกคส หวัง

         จะไปบิณฑบาตกับพระราซา
                พระราซาเห็นว่าใกล้เพลแล้ว  พระองค์ทรงเกรงว่า

         เวลาจะไม่พอจึงไม่ถวายของคาว  ถวายแต่ของหวานคือเภสัซ
         ทั้งหลาย มีนํ้าผึ้ง  นํ้าอ้อย  เนยใส เนยข้น พอพระสารีบุตร
         กลับมาก็คะขั้นคะยอให้พระโลสกะติสสะฉันภัตตาหารจากบาตร












                                           r         เนรมิตจิตใจ
                                                   พระJiwiautitj ฐานพุโทเ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="54"><![CDATA[ที่พระสารีบุตรถือไว้ อาศัยบุญพระสารีบุตรคํ้าไว้เพราะเกรงว่า

         ถ้าวางบาตรลงอาจจะมีเหตุให้ภัตตาหารหายไปอีก พระโลสกะ-
         ติสสะจึงได้ฉันอิ่มในมื้อสุดท้ายแล้วนิพพานว้นนั้นเอง

                หลังจากพระโลสกะติสสะนิพพาน พระสัมมาล้มพุทธเจ้า
         ให้ทำพิธีฌาปนกิจแล้วให้เก็บอีฐิซึ่งเป็นพระธาตุของท่านบรรจุใน
         พระสถูปเจดีย์ ภิกษทั้งหลายสงสัยจึงกราบทูลถามพระสัมมา-

         ล้มพุทธเจ้าว่า เพราะเหตุใดพระโลสกะติสสะปฏิบัติธรรมจนเป็น
         พระอรหันต์ แต่ทำไมถืงมีวิบากกรรมหนักหนาขนาดนี้

                พระสัมมาล้มพุทธเจ้าจึงทรงระลึกชาติไปดูเหตุแล้วนำ
         มาเล่าให้พระภิกษุทั้งหลายพิงว่า โลสกะติสสะภิกขุ ภพใน
         อดีตเคยบวขเป็นพระ ท่านได้เป็นเจ้าอาวาสที่ตั้งใจปฏิบัติธรรม
         ตามปกติ กระทั่งวันหนึ่งเศรษฐีอุปัฏฐากใหญ่ของวัดแห่งนี้เห็น

         พระอรหันต์เดินทางผ่านมา แล้วได้เห็นกิริยาอาการน่าเลื่อมใส
         จึงนิมนต!ห้เข้ามาพักที่วัดนี้ แล้วปรนนิบัติดูแลอย่างดีจนพระ

         เจ้าอาวาสเกิดความอิจฉา  รู้สึกว่าถ้าขืนปล่อยไว้อย่างนี้ต่อไป
         เศรษฐีด้องไปศรัทธาพระอาศันตุกะนี้มากกว่าตนแน่












             เนรมิตจิตใจ   ท 0
                        ^
         พรรมvnmททย ฐานๅฬฒ  ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="55"><![CDATA[พอตอนเช้าก่อนจะออกบิณฑบาตเจ้าอาวาสก็วางอุบาย
         ด้วยความอิจฉาริษยา  คือแทนที่เจ้าอาวาสจะเคาะระฆังปลุก

         พระลูกวัดให้ออกบิณฑบาต ท่านกลับเอาเล็บเคาะระฆังเบา ๆ
         แล้วกระซิบกับระฆังว่า " เคาะระฆังปลุกแล้วไม่ได้ยินเสืยงเ,อง

         ช่วยไม่ได้นะ" แล้วท่านก็ออกไปบิณฑบาต
                พอท่านเจ้าอาวาสเจอเศรษฐีก็ใส่ร้ายพระอาคันตุกะทันที
         ว่า สงสัยท่านนอนหลับอุตุยังไม่ตื่น  เมื่อวานท่านเศรษฐีถวาย

         ภัตตาหารมาก พระท่านคงจะฉันอิมเกินไป
                แต่ท่านเศรษฐีมีท่าทีนิ่งเฉย  พอใส่บาตรเสร็จท่านก็

         ฝากภัตตาหารไปถวายพระอาคันตุกะด้วย พอถึงกลางทางท่าน
         เจ้าอาวาสตั้งใจจะแกล้งพระอาคันตุกะจึงเทอาหารทิ้งทั้งหมด
         ด้วยวิบากกรรมนี้จึงส่งให้พระโลสกะติสสะตกนรก

                พอพ้นกรรมจากนรกก็มาเกิดเป็นยักษ์ จากยักษ์มาเกิด
         เป็นสุนัขอีก 500 ชาติ  เป็นสุนัขเร่ร่อนอดอยากยากแคันแสน

         สาหัส ผอมแห้งเห็นกระดูกซี่โครง จนกระทั่งก่อนตายถึงได้กิน
         อิ่มหนึ่งมื้อ คือกินเศษอาหารที่เขาอาเจียนออกมา ตอนเป็นสุนัข
         หิวโซทุกชาติไป จนกระทั่งพ้นกรรมจากสัตว์แล้วมาเกิดเป็นคน

         ท่านก็ยังต้องเจอวิบากกรรมอย่างนี้เรื่อยไป











                                                   เนรมตจิตใจ
                                          54       พไ!ะม\1าร1นใทย รานวุฑเฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="56"><![CDATA[เพราะฉะนั้น เราอย่าไปอิจฉาริษยาใครเด็ดขาด เหีนใคร
         เขาทำความดีแล้วประสนความสำเร็จก็ให้มีมุทิตาจิต อนุโมทนา

         สาธุด้วย



         บุคคล 2 ประเภท


                 ลองสังเกตว่า เมื่อมีคนประสบความสำเร็จ คนที่พบเห็น
         จะมี 2 ประเภท คือ "อิจฉาริษยา" และ "มีมุทิตาจิต" คือ
         บุคคลผู้ "อิจฉาริษยา" มักจะมีความรู้สึกอยากทำให้เขายํ่าแย่

         ลง ไมคดพัฒนาตัวเองแต่กลับอยากจะฉุดเขาลงมา เขาจะได้ไม่

         เด่นเกินหน้าเกินตาเรา  ซึ่งเป็นความคิดทางลบ  หรอพลังด้าน
          การทำลายที่ไม่เคยทำให้ใครเจริญขึ้นเลย


























             เนรมิตจิตใจ
         พรร!เพ!ร;!ซารเ ฐานพไพ 55
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="57"><![CDATA[ส่วนบุคคลผัมี "บุทิตาจิต" มีความคิดทางบวก หรอ
         มีพลังสร้างสรรค์ พอเห็นคนอื่นประสบความสำเร็จก็มักจะเกิด
         มุทิตาจิต รู้สึกชื่นซมอนุโมทนา แล้วเกิดแรงบันดาลใจที่จะพัฒนา

         ตนเองให้ดีอย่างนั้นบัาง  มีพลังแห่งความสร้างสรรค์ที่จะดึง
         ตัวเองให้พัฒนาล้าวหน้าต่อไป

                ถ้าประเทศใดสิกนิลัยคนในชาติให้มีมุทิตาจิต ประเทศ
         นั้นก็จะเจริญล้าวหน้าอย่างรวดเร็ว ต่างฃาติใครทำดีก็มักชื่นซม
        ให้รางวัล หรือสร้างอนุสาวรีย์เพื่อเป็นเกียรติ  ผู้คนจะได้เกิด

         แรงบันดาลใจอยากเอาเป็นแบบอย่าง และอยากที่จะซวนขวาย

         พัฒนาตัวเอง
                ประเทศสหรัฐอเมริกาเจริญล้าวหน้าอย่างรวดเร็วก็
         เพราะว่า ซาวยุโรปที่อพยพเข้าไปบุกเบิกบัานปาเมืองเถื่อนอยู่
         ที่นั้น ไม่มีข้าวของเครื่องใข้ที่ให้ความส ะดวกสบาย จะเดินทาง

         กลับไปนำข้าวซองเครื่องใข้มาจากยุโรปก็ไกล
                ดังนั้น  ถ้ามืใครคิดค้นหรือสร้างอะไรขี้นมาใข้ได้เองใน

        ประเทศ ก็เท่ากับว่าช่วยให้ประซากรทุกคนมืความเป็นอยู่ที่สุซ
        สบายขึ้น เขาจีงได้รับความชื่นซมอย่างมากจนเกิดเป็นค่านิยมใน
        สังคมว่า ด้องชื่นซมยกย่องคนที่ฉลาดและคิดค้นสิ่งใหม่ ๆ ได้

        สำ เร็จในทุก  ๆ ด้าน









                                                  เนรมิตจิตใจ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="58"><![CDATA[ในสหรัฐอเมริกา ถ้าไครสรัางฺสรรค์สิ่งที่ดีมีประโยชน์แล้ว
         ประสบความสำเร็จ รัฐบาลจะประกาศเชิด^เกียรติคุณ สังคมก็
         เชิดชูเกียรติคุณ ทั้งเด็กและผู้ใหญ่ต่างก็เกิดแรงบันดาลใจอยาก

         จะเอาเป็นแบบอย่าง สหรัฐอเมริกาจึงสามารถสร้างนรัตกรรม
         ใหม่  ๆ ขึ้นมาไดมากมาย
                ในประเทศญี่ปุนก็เหมือนเาน  มือนสาวรีย์อยู'ทั่วทุก

         หัวระแหง ในหมู'บ้านก็ยังมือนสา'รีย์ประจำหมู่บ้าน  คนใน
         หมู่บ้านนี้มืใครประสบความสำเร็จเละควรยกย่องชื่นชมในทุก

          ด้าน อาท เป็นนักวิชาการที่มืชื่อแ ยง เป็นนักธุรกิจที่ประสบ









             เนรมิตจํตใจ
                        57
         พรฒพาลมจ!ย ฐาน
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="59"><![CDATA[ความสำเร็จ เป็นนักกีฬาทีมชาติ  เป็นดารา นักร้อง นักแสดง
         หรือเป็นนักเขียน  เขาก็จะสร้างรูปปีนอนุสาวรีย์ให้ แล้วเล่า

         ให้ลูกหลานในหมู่บ้านฟังต่อ ๆ กันไปด้วยว่า บุคคลนี้เป็นใคร
         และทำความสำเร็จอะใร ถือเป็นแบบอย่างที่ดีให้เด็ก  ๆ เกิด

         แรงบันดาลใจว่า อยากจะสืกตัวเองให้ดีอย่างนั้นบ้าง
                พระเอกประจำชาติ คือบุคคลที่สร้างสรรค์จนประสบ
         ความสำเร็จ พระเอกประจำชาติของผู้ชายใทยไม่ควรเป็นขุนแผน

         ที่ชายไทยด้องเอาเป็นแบบอย่างด้วยการมีบ้านเล็ทบ้านน้อย
         ให้มากทีสุด  แต่ว่าพระเอกประจำชาติควรเป็นบุคคลที่มีความ

         รับผิดชอบ ขยันและอดทนสู้งานหนัก
                ประเทศไทยชองเราเองก็ควร!]กมุทิตาจิตให้เกิดขึ้นใน
         ระดับชาติ  รัฐบาลต้องเป็นผู้นำ  สื่อมวลชนนักวิชาการ และ

         คนในสังคมต้องร่วมมีอกันยกย่องชื่นชมคนที่ประสบความสำเร็จ
        โดยพยายามให้ข่าวเชิงบวก  เปลี่ยนวงจรลบชื่งเป็นพลังที่คอย
         ถ่วงรั้งสังคมจนกลายเป็นสังคมทอนกำลัง  เพราะชอบอิจฉา

        ริษยาทำลายกัน เปลี่ยนใหม่ให้เป็นสังคมที่เต็มไปด้วยมุทิตาจิต
        ใครทำอะไรได้ดีก็ชื่นชมยกย่องให้เป็นแบบอย่าง  พัฒนากันไป

        ทั้งสังคม






                                                  เนรมิตจิตใจ
                                                  พระมหาลม'ชาย ฐาบรุทโ{น
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="60"><![CDATA[พ่อแม่ต้องคอยสอนลูกอย่าง^บ่อย ๆ เราก็จะเอาซนะ
         ความอิจฉาริษยา  แล้วกลายเป็นผู้ที่พมุทิตาจิต  สังคมไทยกจะ

         กลายเป็นสังคมที่สงบร่มเย็นสมกันเป็นลังคมเนืองพุทร และเป็น
         ศูนย์กลางพระพุทธศาสนาของโลล






















                                 พ;?
                        >ะ^
                                           V'













              เนรมิตจิตใจ
          พระฆพาaนขาย ฐานวทโฒ 59
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="61"><![CDATA[พ                   •I
















                                                            ^♦v<














                                                   Hfh
                                                   4U










                       I'fl


                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="62"><![CDATA[10 ขั้นถอน



                       สลิถทุกข์หยุถโกรร








                ความโกรธนั้นเหมือนระเบิด ที่จะต้องทำลายตัวเองก่อน
         แล้วค่อยลุกลามไปทำลายลิ่งแวดล้อม  ผู้ที่โกรธก็เซ่นเดียวกัน

         ต้องทำให้ตัวเองทุกฃไจก่อนแล้วค่อย ๆ ทำ ให้คนที่อผู่รอบข้าง
         ทุกข์ใจตามไปด้วย
                 ความโกรธนั้นไม่ดี  แต่ในเมื่อเรายังมืกิเลสไม่สามารถ

         กำ จัดความโกรธให้หมดไปได้ เราลองมาเปลี่ยนความโกรธให้
         กลายเป็นการสื่อสารอย่างสันติ ใคร ๆ ต่างก็ต้องมีความโกรธ

         ด้วยกันทั้งนั้นเพราะเรายังเป็นมนุษย่ปุถุขน  แต่เราจะบริหาร
         ความโกรธอย่างไรให้กลายเป็นพลังสร้างสรรคไตันี่คือสิ่งสำคัญ






             เนรมิตจิตใจ  ^ 1
         พร!:มviaมชาย ฐานๅฬพ   JL
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="63"><![CDATA[วิธีบริหารความโกรร


                ซารี  ไคล์น (Shari  KLein) และ นีล กิ๊บสัน (Neill
         Gibson) นักจิตวิทยาและผ้ที่เกี่ยวซ้องด้านพัฒนาบุคคล

         วิเคราะห์เรื่องความโกรธไว้อย่างน่าสนใจว่า  ทำ ไมคนถึงโกรธ
         แล้วเราจะเปลี่ยนความโกรธให้กลายเป็นความเซ้าใจไค้อย่างไร

                ก่อนอื่นเราควรวิเคราะห์ก่อนว่า  เวลาทื่เราโกรธนั้น
         เกิดอะไรขึ้น  เรื่มแรกจะเกิดความไม่พอใจขึ้น สาเหตุของ

         ความไม่พอใจ คือความต้องการไม่ไค้รับการตอบสนอง อยากไค้
         แล้วไม่ไค้ดั่งใจ  เกิดการเพ่งโทษตำหนิผู้อื่น อาจเป็นคน สัตว์
         สิ่งของ ใครบางคนหรีอสิ่งใดสิ่งหนึ่ง  เพราะฉะนั้น  วัตถแห่ง

         ความโกรธคือคน สัตว์  หรือสิ่งของนั่นเอง
                ในขณะที่เราโกรธ พอเราพูดหรือทำอะไรลงไป ผลลัพธ์
         ที่เกิดขึ้นมักจะทำให้เราไม่ไดในสิ่งที่ค้องการ แสดงว่าความโกรธ

         ไม่มีประโยชน์  เราจึงควรแปรสภาพความโกรธให้เป็นอย่างอื่น
         ที่ดีกว่า


















                                          (1'^  เนรมิตจิตใจ
                                          (3,^         สนจายฐ-)บๅทโพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="64"><![CDATA[เพราะฉะนั้น เรามาเริ่มเรียนรู  10 ขั้นตอนปรับเปลี่ยน
         พฤติกรรม แล้วค้นให้พบว่าความโกรธนั้นมาจากไหน เรียนรู้ว่า

         เราควรจะแสดงความโกรธออกมาไนวิถีทางอย่างไร โดยเข้าใจ
         ว่าเราต้องไค้รับการตอบสนองร่วมกับผู้อื่น เพื่อนำไปสู่ผลลัพธ์

         ที่พึงพอใจด้วยกันทั้งสองฝ่ายโดยไม่ใข้ความโกรธ




         ขั้นถอนสล้คทุกข์หยุดโกรร


         ขั้นถอนที่ 1 ส์ญญาณเทอน


                ขั้นตอนแรกเราควรมองว่า "ความโกรธคือสัญญาณ
         เตือน" เมื่อใดก็ตามที่เราเกิดอารมณ์คุกร่นรุนแรงขึ้นมา  เรา

         มักจะมุ่งความสนใจไปยังคู่กรณี  แล้วมองว่าความคิด  คำ พูด
         หรีอการกระทำของอีกฝ่ายนั้นผิด
                เพราะฉะนั้น  ก่อนอื่นเราต้องหยุดความคิดลักษณะนี้

         แล้วมองว่าคนอื่นไม่ได้เป็นฝ่ายผิด  และไม่ได้เป็นศัตรูของเรา
         แต่อารมณ์โกรธนี้เป็นเพียงสัญญาณเตือนว่า "ความต้องการของ
         เราไม่ได้รับการตอบลนอง" เราไม่ควรมุ่งความสนใจไปยังสิ่ง

         ที่ไมได้ดั่งใจ  หรือทุ่งเป๋าไปเพ่งโทษคนอื่น  จากนั้นให้พยายาม
         ไตร่ตรองว่าเราอยากได้อะไรกันแน่  '




             เนรมิตจิตใจ  I  ^ o
         พรรUพาลนชาย Jj'WJทโพ  '|  (3^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="65"><![CDATA[ขั้นถอนท 2 ภูให้ซัค


                 เวลาที่เราโกรธเราต้องหาคำตอบที่แท้จริงให้!ด้ว่าสิ่งที่
         เราโกรธนั้นคํออะโร ดูให้ขัดว่าเกิดเหตุอะไรขึ้น แล้วอธิบายให้

         ใต้ว่าเราต้องการอะไรกันแน่  เพราะถ้ามีความขัดเจนเกิดขึ้นก็
         จะทำให้เวลาสื่อสารเราไม'ไปเพ'งโทษอีกฝ่าย  แด'เราจะมีความ

         พยายามที่จะสื่อสารให้เกิดความเข้าใจมากขึ้น
                 เมื่อความต้องการขัดเจนขึ้น คือพอเรารู้ว่าตัวเองต้องการ
         อะไร และอีกฝ่ายรู้ว่าเราต้องการอะไร ก็มีโอกาสมากขึ้นที่อีก

         ฝ่ายจะเห็นด้วยกับสิ่งที่เราคิดและพูด  เราต้องมีสติเพราะล้า
         คลุมเครือเราก็จะรู้เพียงว่าเราโกรธ แต่มองไม่เห็นว่าโกรธเพราะ

         อะไร























                                                  j  เนรมิตจิตใจ
                                                   >iiruvnautnu ฐานๅฬฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="66"><![CDATA[ขั้นทอนที่ 3 รันผิดซอน


                 ต้องรับผิดชอบและจริงใจต่อความรู้ลีกของตัวเอง เพราะ
          ความโกรซเป็นสัญญาณบ่งฃี้ว่าเรามีแมวคิคเขิงตัดสิมแตัวออ่าว
         โทษ และละเลยความต้องการที่สำคัญบางอย่างของตัวเองไป

          ความร้สีกต่าง  ๆ ที่เกิดจากใจเรานั้นเป็นสัญญาณเตือน ขึ่ง
          เป็นผลมาจากความต้องการในใจเราที่ไม่ไต้รันการตอนสนอง

          ตังนั้น  เราจึงต้องเปลี่ยนจุดสนใจ  แทนที่จะไปเพ่งโทษเขาก็
          มาหาเหตุว่าเราต้องการอะไรให้ชัดเจน






              เนรมิตจิตใจ
          พรรรพาลมโทย ฐาน'}ฬ& 65
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="67"><![CDATA[ขั้นทอบที่ 4 รู้เท่ากันความคัด

                โดยทั่วไปคนส่วนใหญ่มักจะละเลยความต้องทารของ

         ตัวเอง  เพราะด้วยวัฒนธรรมเรามักถูกสั่งลอนว'า ไม'ใหใส่ใจ

         ความต้องการของตัวเองมากนัก โดยให้พยายามลดความจำเป็น
         ต่าง ๆ ในชีวิตลง ยกตัวอย่าง ถ้าใครคนหนึ่งบอกความต้องการ
         ลึก ๆ ของตนเองออกมา กีมักจะถูกคนในสังคมมองว่าเป็นคน

         เห็นแก'ตัว
                เรามักจะไม่แลดงออกถึงความต้องการของตัวเองให้คนอื่น
         รับรู้ทั้งหมด  เราจึงรู้ลึกโกรธ เพ่งโทษคนอื่นบ่อย ๆ มีอารมณ์

         ความรู้สึกต้านลบแฝงอยู่ในใจเลมอ เนื่องจากความต้องการของเรา
         ไม่ได้รับการตอบลนองนั่นเอง
























                                                   เ'นรมิตจิตใจ
                                          66       ทใ1ะม«า3ฆโทย ฐานๅฑใพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="68"><![CDATA[เพราะฉะ'นน ให้เรารู้เท่าทันความคิดของตัวเอง  และ
         กระจ่างขัดกับความตัองการว่า จริง  ๆ แล้วเรารู้สีกอะไร  เข่น

         จริง  ๆ แล้วเรารู้สึกกลัว  รู้สึกเสึยใจ  รู้สึกกังวล  รู้สึกสับสน
         แล้วให้มุ่งความสนใจไปที่ความรู้สึกของเราว่า  เราเกิดความรู้สึก
         นี้ขึ้นมา จากนั้นให้เราแยกความรู้สึกออกจากการตัดสินผู้อื่น
         ซึ่งขึ้นตอนนี้สำคัญมาก เพราะจะนำไปสู่ความต้องการที่แห้จริง

         ของเรา แล้วจะส่งผลให้ไต้รับการตอบสนองด้วยกันทั้งสองฝ่าย









             เนรมิตจิตใจ  I
         ๆระWEirtny ฐาน•ทุใโ!น  I   /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="69"><![CDATA[ขั้นตอนท 5 ค้นหาความตอJการที่แท้จรJ


                 ค้นหาความต้องการที่แท้จริงของตัวเอง โดยเริ่มลกการ
          สื่อสารอย่างมีสติ  คือสังเกตว่าขณะนี้เกิดอะไรขึ้น  และมองใท้
          เห็นว่าเรารู้สีกอย่างไร จากนั้นให้ดูว่าจริง  ๆ แล้วเราต้องการ

          อะไร จากนั้นทบทวนว่าเราจะขอร้องให้อีกฝ่ายมาเติมเต็มสื่งใด
          ที่เราขาดไปบ้าง

                 เพราะฉะนั้น เราควรใสใจในการตอบสนองความต้องการ
         พื้นฐานของตัวเอง มากกว่าการใสใจในรายละเอียดที่จะส่งผล
         ไปสู่การตัดสินผู้อื่น  แทนที่เราจะใส่ใจว่าคนอื่นจะรู้สิกตัวบ้าง

         ไหมที่ทำให้เราโกรธ ก็ให้เราเปลี่ยนมามุ่งความสนใจไปที่ความ
         ต้องการของตัวเองว่า เราต้องการให้อีกฝ่ายตอบสนองอะไรเรา

         แล้วเกิดความพอใจด้วยกันทั้งสองฝ่าย

























                                                   เนรมิตจิตใจ
                                          68       ทระมทาลมชาย ฐาน-)ทโ&
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="70"><![CDATA[ถ้าเรารู้ความต้องการพื๋'นฐานของตัวเอง ก็จะช่วยให้เรา

         รับฟ้งผู้อื่นอย่างลึกฃึ้งฃึ้น  เพราะเกิดความเคารพและเข้าใจผู้อืน
         ส่วนความเอื้ออาทรและการเกื้อกูลของอีกฝ่ายก็เป็นพื้นฐานที่

         ทุกคนต้องการ ในขณะที่เราต้องการ เขาก็ต้องการต้วยเช่นกัน
                จากนั้นให้วิเคราะห์ว่า  จริง  ๆ แล้วที่เราโกรธนันเป็น

         เพราะเรายังขาดอะไร หรือว่าเขาไม่ได้ตอบลนองสิ่งใดที่เรา
         ต้องการ ซี่งบางครั้งอาจเป็นเรื่องงาน เรื่องความสัมพันธ์ เรื่อง
         ของความคาดหวังของเราที่มีต่ออีกฝ่าย แต่ไม่ได้พูดกันให้เข้าใจ

         เป็นต้น






             เนรมิตจิตใจ  :
         Vlisuvniiwtาบ ฐาน-!ทโฌ  I  |3
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="71"><![CDATA[ขั้นตอนที่ 6 จับประเดน

                 ต้องสรุปประเด็นสำคัญให้ได้ว่า สิ่งที่เราต้องการจริง  ๆ

          คืออะไร เราจะต้องทำอย่างไรเพื่อบรรลุถีงความต้องการนั้นได้

          เราโกรธเพราะเราไม่ได้สิ่งที่ต้องการ  จงอย่าเอาความโกรธเปึน
         ประเด็น  แตให้เอาสิ่งที่เราต้องการเป็นประเด็น


         ขั้นตอนที่ 7 เปลี่ยนแปลงอารบณิโกรร


                 เราควรเปลี่ยนแปลงอารมณ์โกรธให้กลายเป็นขั้นของ
         การเรียน! คือเรียน!วิธีการที่จะขอร้องให้อีกฝ่ายตอบลนองใน

         สิ่งที่เป็นไปได้ แล้วเขาสามารถที่จะตอบสบองเราได้จริง


         ขั้นตอนท 8 ใท้ความส์าคัญอีกน่ha


                เราต้องไม่ลืมให้ความสำคัญกับความต้องการของอีกฝ่าย
         การที่คนทั้งสองฝ่ายจะสื่อสารกัน!เรื่อง เราต้องเข้าใจเขาด้วยว่า

         จริง  ๆ แล้วเขากำลังต้องการการตอบสนองอะไรบ้าง ไม่ไข่คิด
         เพียงว่าเราอยากจะได้รับการตอบสนองอะไรบ้างแต่ไม่ฟังอีก
         ■ฝ่ายเลย  เพราะฉะนั้น หูของเราอย่าไปฟังเสียงที่เขาทำให้เรา

         โกรธ แด'ควรคิดวิเคราะทํให้สิกซึ้งว่า  จริง  ๆ แล้วอีกฝ่ายเขา
         ต้องการอะไร







                                          'yr\  เนรมิตจิตใจ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="72"><![CDATA[ขั้นตอนกี่ 9 ใครควรถก่อน


                 เมื่อเรามองทุกอย่างรอบด้านแล้วให้เราตัดสินใจว่า "ใคร
         ควรจะเป็นคนพูดก่อน" เราหรออกฝ่าย โดยให้คิดดูว่าใครเป็น
         ทุกข์มากกว่ากัน แล้วใครมีความกระจ่างชัดมากกว่ากัน ใดยถ้า

          เราเปิดใอกาสให้คนที่มีความกระจ่างชัดมากกว่าพูดก่อน  การ

          สื่อสารในคเงใวั้นก็จะไม่ล้มเหลว  เจ่น  เรามีความชัดเจนโดย
          รัห้นความรู้สึกทั้งหมดแล้วในขณะที่อีกฝ่ายยังทุกข์อยู่
                 เมื่อเรารู้ทันความรู้สึกของตัวเองแล้วจึงลามารถคาด-

          คะเนความรู้สึกของอีกฝ่ายได้ เพราะเรารู้แล้วว่าเจาอยากได้
          อะไร รู้สึกอย่างไร  เซ่น  เขากำลังกลัว  หรือเขากำลังลับสน

                 เพราะฉะนั้น  ถ้าเรามีความกระจ่างชัดมากกว่า พอ
         ไปรับฟ้งคนที่เขากำลังจมอยู่ในความทุกข์อยู่ เหตุการณ์ก็จะ
          คลี่คลายได้ดีกว่า  เป็นด้น
                 ที่สำ คัญขั้นสุดท้ายคือ  "การเริ่มต้นสนทนา" สรุปว่า

          พอเรารู้เท่าทันความโกรธ  และด้นหาความต้องการของตัวเอง
          และอีกฝ่ายได้แล้ว  ก็มาสรุปด้วยการสื่อสารอย่างลันติ







             เนรมิตจิตใจ  ^ ฯ
         พพพารมขาย ฐานวฺฟ้?น  !  / X
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="73"><![CDATA[ขั้นทอนกี่ 10 เรมถ้นการสนทนา


                ก่อนเริ่มต้นการสนทนา ให้เรานึกถึงหลักว่า  "เรา
         ต้องการอะไร" และ "อีกฝ่ายมีความรู้สิกอย่างไร และต้องการ
         อะไร" วิเคราะห้ให้ออกทั้งความรู้สึกของเขา และความต้องการ

         ของเราด้วย
                จากนั้นให้รู้ว่า "เราต้องการให้เกิดผลอะไรในขั้นต่อไป"
         นี่คือตัวกรองคำพูดของเรา เพราะถ้าเราไมคดว่าตัวเองต้องการ

        ให้เกิดผลอะไรในขั้นต่อไป  เราก็จะพูดโพล่งกล่าวโทษอีกฝ่าย

         ออกไปอย่างไม'ทันคิด  ซึ่งอาจจะทำให้ทะเลาะกันจนเกิดผล
         เสียหายบานปลาย  แลัวต้องมานั่งเสียใจภายหลัง
                ผลที่เกิดขึ้นตามมานั้นเกิดจากคำพูดและการกระทำของ
        เราเองทั้งนั้น เพราะฉะนั้น เมื่อรู้ความต้องการที่ขัดเจนแลัว ให้

        เราคิดก่อนว่าควรพูดอะไรและไม่ควรพูดอะไร

                เราควรวิเคราะห์ความรู้สีกว่า  เรารู้สึกกังวล  รู้สึกอยาก
        ได้ความเห็นใจ รู้สึกอยากได้ความรัก รู้สึกอยากได้ความจริงใจ
        จากนั้นให้รับฟังแล้วแสดงความด้องการของเราออกมา
















                                                 I  เนรมิตจิตใจ
                                          /        '  ผ11;มพ'1รแ)ขา[1 ราบ-jwla
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="74"><![CDATA[ที่สำ คัญให้เราพยายามพูดในสิ่งที่อีกp^ายรู้สี'า '■'^น "พ^
         รู้นะว่าคุณต้องการความรักความเอาใจใส่" เป็นต้น เพียงเท่านี้

         ก็จะเป็นการเปีดใจให้อีกฝ่ายพร้อมที่จะรับพีงความต้อง'

         เราเช่นกัน โดยไม่มีความโกรธหลงเหลืออยู่เลย
                เพราะฉะนั้น ควรตั้งหลักอย่างชัดเจน การเจรจาไม'ใช่

         การเอาขบะกันด้วยวิวาทะ  แต่เป็นการสร้างสันติร่วมกัน  และ
         อีกหนึ่งอย่างที่ต้องเน้นยํ้า  คือเราจะขอให้อีกฝ่ายทำอะไรให้ก

         ควรขอในสิ่งที่ไม่เกินความสามารกของเขาต้วย
















                  C\_Jระร''

                                                     ะ^-^/^^













             เนรมิตจิตใจ  ๆ 0
         พระบMliUltS'liJ ฐานๅฑไฒ   / ^
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="75"><![CDATA[ง


















































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="76"><![CDATA[นับ 10 ให้ณึ 0














                 พระสัมมาสัมพุทธเจ้าตรัสว่า  "นตฺถิ  โทสสโม กลิ"

          แปลว่า "โทษใดเสมอด้วยความโกรธโม่มี" แสดงว่าความโกรธ
          นี้มีโทษมากที่สุด คนเราพอโกรธขึ้นมาจะทำอะไรไปโดยไม'

          คิดหน้าคิดหสัง พอโกรธจัดทำได้แม้กระทั่งสิ่งที่ตัวเองก็ยังคาด
          ไม่ถึง  แลวพอความโกรธคลายลงก็ได้แต่มาน้กเสียใจภายหลัง






              เนรมตจิตใจ
                 ฐาน!ฬรน 75
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="77"><![CDATA[กิเลส 3 ทระกล

                "กิเลสตระกูลราคะ" เกิดง่ายหายฃ้าแตมโทษน้อย ที่
         ว่ามีโทษน้อยก็อย่าเพิ่งคิดว่าจะไม่มีปัญหา ยกตัวอย่างขายหนุ่ม

         เจอหญิงสาวแล้วถูกใจกัน พัฒนาความล้มพันธไปอย่างรวดเร็ว
         เกิดขึ้นง่ายแต่หายข้าและมีโทษน้อย โดยมีความผูกพันกันอยู่
        ในใจ เทวดาก็ยังมีดวามซอบในเพศตรงข้าม  เทพบุตรก็ซอน

         เทพธิดา  เป็นตัน

                "กิเลสตระกูลโมหะ" คือความหลง เมื่อเกิดแล้วหายข้า
         แต่ว่ามีโทษเรื้อรัง ไมได้เกิดนุ่นปับขึ้นมาทันที
                "กิเลสตระกูลโทสะ" เกิดง่ายหายเร็วแต่มีโทษมาก พอ
         เพลิงโทสะโหมขึ้นมาในใจใครเขาก็จะอาละวาด พูดทำได้สารพัด

         เพื่อให้สะใจ  คือโทสะนั้นมีโทษมากแต่จางหายเร็วกว่าโมหะและ
        ราคะ แต่ระหว่างที่บันดาลโทสะนั้นมีโทษและมีความรุนแรงมาก























                                                  เนรมิตจิตใจ
                                          76      vnsjji«าลฆ■ะ(าบ ฐาน-}ฬพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="78"><![CDATA[เหตุเกิคเพรา:ความโกรร

                 มีแม่บ้านสิงคโปร์ท่านหนึ่งอายุ  30 กว่าปิ  อยู่กินกับ

         สามีมานาน 10 กว่าปี  อยู่มาวันหนึ่งกึมีคนมาบอกว่า  ตอนนี้

         สามีตนเองแอบไปมีภรรยาน้อย เจ้าตัวรู้สีกผิดสังเกตและสงสัย
         อยู่แล้วว่าทำไมพักนี้พ่อบ้านกสับบ้านผิดเวลาบ่อย  ๆ  แถมยัง
          เปลี่ยนรถตันใหม่  และแต่งตัวโฉบเฉี่ยวดูดีผิดปกติ

                 พอมีคนมาเล่าให้ฟ้งเท่านั้นเองกิตัดว่าโซ่แน่  ๆ สามีทำ
          ธุรกิจขายรถมือสอง แม่บ้านจึงรีบไปหาตัอนปอนด์แล้วบุกไปที่

          เต็นท์รถของสามี ไปถีงไม'พูดพล่ามทำเพลงเอาค้อนปอนด์ทุบ
          กระจกรถบ้าง  กระโปรงรถบ้างรวดเดียว  18 ตัน ความโกรธ

          ถงคลายลง
                 นึ่แต่ระบายความโกรธถงขั้นทุบรถไป 18 ตันรวด ตัด
          แต่ว่าลุยก่อนแล้วค่อยคุยกันทีหลัง พอทำลายข้าวของเสร็จ

          เรียบร้อย ถึงร้ว่าความเสียหายที่เกิดขี้นนั้งหมดเปีนเงินประมาณ
         6 หมื่นเหรียญ ตัดเป็นเงินไทยกิประมาณ 2 ล้านบาท พอแม่บ้าน
          รู้ยอดค่าเสืยหายเท่านั้นกิเป็นลมล้มพับทันที












             เนรมิตจิตใจ  'TT
         พร{แjvieiuiny 5ใบา1เ*'   / /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="79"><![CDATA[ระหว่างที่โกรธไมคดหน้าคิดหลังจึงอาละวาด!'บสุดฤทธิ๋
         สุดเดซ แต่พอความเสียหายเกิดขี้นตามมาก็ร้สืกเสียใจ  เขาว่า
         คนกำลังโกรธฆ่าคนได้ โกรธปุบปีบฃี้นมาบางคนฆ่าบุคคลอัน

         เป็นที่รัก  ฆ่าพ่อฆ่าแม่ โกรธจัด ๆ ฆ่าตวเองก็ทำได้ แล้วด้อง

         มานกเสียใจภายหลังทั้งนั้น
                ในกรณีที่คนเกิดบันดาลโทสะจนสรัางความเสียหาย
         ใหญ่โต  ถูกตำรวจจับติดคุกด้าเนินคดีก็มีไม'น้อย  ทั้งหมดนั้น
         เกิดขี้นจากความโกรธที่เรียกว่าอารมณีขั่ววูบ หรือบันดาลโทสะ

         แล้วตัวเองก็ต้องมานั่งเสียใจ




         เรองเล่าบันถาลโทสะ

                สมัยเรียนอยู่ที่คณะแพทย์  ๆ อาตมภาพมีเพื่อนนิสิต

         คนหนึ่งเขาพักอยู่หอพักเอกซนกบพื่ชาย  วันหนึ่งอาตมภาพได้
         ทราบข่าวว่าเพื่อนคนนี้เกิดเรื่องซกต่อย  จึงถามเขาว่าเกิดอะไรขี้น

                เพื่อนเล่าให้ฟ้งว่า  เขาพักอยู่หอพักชั้น 3 พอเดินขึ้น
         บันไดลัดไปประมาณ 5-6 ห้อง  ก็จะถึงห้องของตัวเอง ในตก
         ชั้นเดียวกันนี้มีครอบครัวหนึ่งมีภรรยากำลังทั้งห้อง  สามีก็ออก

         เซิงนักเลงชอบยืนกอดอกมองเซาตรงเซิงบันได









                                          ๆ Q  เนรมิตจิตใจ
                                          /         ■.•.รบ!Vทส;J1ทข ฐานรุnlni
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="80"><![CDATA[ด้วยความท็่เพอนยังเป็นวัยรุ่นแถมยังเป็นนักกีฬาตัว

         สูงใหญ่ พอเขาเดินขึ้นนันโดมาเห็นมีคนยืนจ้องหน้า  เขาจึง
         จ้องหน้ากลับแล้วค่อยเดินเลยไปที่ห้องของตัวเอง  ปรากฏว่า

         พอนักเลงคนนั้นถูกจ้องหน้าคืนบ้างก็โกรธ ไปพาพวกมาเคาะ
         ประตูห้องเพื่อน  พอเพื่อนเปิดประตูรับเท่านั้นเองกำป้นก็ลอย

         มาก่อนเลย
                หนุ่มนักเลงคนนั้นพาเพื่อนนักรักบี้ตัวใหญ่มาอีก 2 คน
         พอมาถีงก็รุมต่อยไม่ยั้ง  เพื่อนอาตมภาพแหวกหลุดจากห้อง

         มาได้ก็ลงมาข้างล่าง  ยืนงง  ๆ แล้วรัองเรยกให้คนฃ่วย  ส่วน
         พี่ขายที่พักอยู่ห้องเดียวกันยังถูกรุมอยู่ข้างบน  จนลักพักพื่ชาย

         เดินโซซัดโซเซลงมาจากตึก  นักเลงคนนั้นกับพวกรวม 3 คน
         รุมท่าร้ายเขาจนหนำใจแล้วก่อนกลับยังขับรถเฉี่ยวพี่ชายอีก


























            เนรมิตจิตใจ  7Q
        ฬรบ«าลยราบ ฐานรุ*โเน  :  /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="81"><![CDATA[เพื่อนของอาตมภาพรีบบอกให้ทางบ้านที่จังหวัดเพฃรบุรี
          รู้ข่าว พอพ่อแม่รู้ว่าลูกขายทั้งสองคนถูกรุมทำร้ายก็โกรธมาก
          จึงเข้าแจ้งความกับตำรวจ  จากนั้นก็เอามือปีนมาดูหน้าดูตา

          ฝ่ายตรงข้าม  คิดไว้ว่าจะสั่งยิงให้หายแค้น

                 พอขึ้นโรงพักฝ่ายภรรยาของนักเลงคนนั้นที่กำลังทั้งห้อง
          เห็นมือปีนหน้าตาเหี้ยมเกรียมก็กลัว  เข้าไปกราบขอร้องพ่อแม่
         เพื่อนของอาตมภาพ สุดท้ายพ่อแม่เขาคงฉุกคิดได้ว่าลูกยังเรียน
         หนังสืออยู่ทั้งคู'จะหมดอนาคต  จึงไม่ใช้มือปีนแต่ตำเนินคดีไป


         ตามกฎหมาย
                 สุดท้ายหนุ่มนักเลงคนนั้นถูกลงโทษจำคุก เสียอนาคต

         เพราะจะมีประวัติอาชญากรติดตัวว่าเคยติดคุกติดตาราง เพ่ยง
         เพราะอารมณ์ชั่ววูบไม่ทันได้คิดหน้าคิดหลังก็เสื่อมเสียไปตลอด

         ทั้งชาติ









                                           Q       '  เนรมิตจิดใจ
                                           Cj       Yntjj',nainn5j ฐาบรุฬพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="82"><![CDATA[พาพวกไปรุมต่อยเขาทั้งที่อาคัยอยู่ใกล้ก้นแค่นั้น  แล้ว
         ต่วเองก็มีภรรยากำลังทั้งท้องอยู่ ไปทำร้ายเขาแล้วจะหนีไปไหน

         ท้น เพียงเพราะโกรธที่เขามองหน้าตัวเองเท่านี้ ไม่ท้นไตัคิดว่า
         จะเกิดผลเสียตามมาภายหลัง  ลุยก่อนเลยแล้วก็มานีกเสียใจ

         ภายหลัง  เกิดเป็นนีญหาทำใท้ชีวิตภายภาคหน้าลำบาก



         โทษ]ถเสมอถ้วยความโกรรไม่มี


                มีอีกตัวอย่างเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นในสหรัฐอเมริกา ขาย
         คนหนึ่งขับรถอยู่บนท้องถนน ปรากฏว่ารถเกิดเสียกลางพาง

         จึงรู้สึกโกรธ  พอหงุดหงิดขึ้นมาก็คว้าป็นอาก้าออกมาจากรถ
         แล้วกราดยิงรถตัวเองจนกระสุนหมดแม็กกาขืน พอรู้สีกสะใจ
         ก็คลายโกรธลงหน่อย จึงค่อยโทรตามอู่มาลากรถของตัวเองไป

         ซ่อม เพราะความโกรธรถโดนกระสุนเจาะเข้าไป 30 นัด เสีย
         ทั้งเงินเสียทั้งเวลา  ตัวเองเดือดร้อนได้เพียงความสะใจ



















             เนรมิตจิตใจ   Q 1
         พใรมvnmmu ฐานๅtilai   yj X
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="83"><![CDATA[พระสัมมาสัมพทธเจ้าตรัสว่า "โทษใดเสมอด้วยความ
          โกรธไมม" จริง  ๆ เชื้อโกรธนั้นมีกันทุกคนเพราะมนษย์ยังไม่
          หมดกิเลส จะตัดความโกรธได้ต้องบรรลุขั้นพระอนาคามีชื้นไป

          เอาเป็นว่าเราต้องสิกให้ความโกรธอยู่ไนเกณฑ์ที่ควบคุมไต้ อย่า
         ให้ล่วงเลยไปกอความเสืยหายแก่ตัวเราและผู้อื่น
                 มีคราวหนึ่งพระอินทร์กราบทุลถามพระสัมมาสัมพุทฐเจ้า

          ว่า "พระพุทธเจ้าจ้า บุคคลฆ่าอะไรเสืยได้จะนอนเป็นสุข ฆ่า
          อะไรเสืยได้จะไม่เศร้าโศก พระมหาสมณโคดมทรงสรรเสริญ

          การฆ่าอะไร"
                 พระสัมมาสัมพุทธเจ้าทรงตอบว่า "บุคคลฆ่าความ

         โกรธเสียได้จะนอนเป็นสุข" ถ้ากำลังโกรธอยู่ก็หลับไม'ลง
         มันหงดหงิดพลุ่งพล่านไปหมด เมื่อชำระความโกรธออกจากใจ

         ได้เราก็หลับสบาย  นอนหลับอย่างมีความสุข  บุคคลฆ่าความ
         โกรธได้ย่อมไม่เศร้าโศก  อาการเผือดใจแห้งใจก็จะหายไป
                 พระอริยเจ้าทั้งหลายทรงสรรเสริญการฆ่าความโกรธ ขี่ง

         มียอดหวานแต่มีรากเป็นพิษ และออกผลมาเป็นความทุกขไน
         ที่สุด คือตอนกำลังโกรธถ้าได้ทำอะไรให้ตัวเองรู้สึกสะใจ  เข่น











                                                   เนรมิตจิตใจ
                                           82      ท:(รนททสฆใทย ฐาน•{ทโa
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="84"><![CDATA[คิดว่า  "แหม...'บงอาจนอกใจเรา" จงคว้าค้อนปอนด์■ทุบรถ
          18 ค้นรวดแบบนี้มันว้สีกสะใจ  หรือโกรธรถตัวเองจีงคว้าปีน
          อาท้าขึ้นมายิงกราดรถ 30 นัด มันรู้สึกสะใจดี  อย่างนีเรียกว่า

          "มียอดหวานแต่มีรากเป็นพิษ และออกผลเป็นความทุกฟ้"

         'ค้าให้เรามีปิญหามากมายตามมา










             เนรมิต?ตใจ   Q 0
         พรพพาร}JUIK   I  0 0
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="85"><![CDATA[เพราะฉะนั้น  เราจึงต้องแก้ความโกรธด้วยการ "ตัดไฟ
         ต้นลม" มีหลักการง่าย ๆ คือคนที่กำลังโกรธนั้นมีสาเหตุมาจาก
         ความผิดหวัง รู้สึกว่าไม่ไต้ดั่งใจ พอผิดหวังก็เกิดอาการโกรธแล้ว

         ก็ลุยเลย ยกตัวอย่าง คนทีอยากจะเข้าห้องแต่เข้าไม่ไต้เพราะมี
         กำ แพงขวางกั้นอยู่ พอโกรธก็ควัาค้อนปอนด์ทุบกำแพงเสึยเลย

                พอเกิดป้ญหาขึ้นให้เราแก้ไขด้วยการตรวจสอบตัวเอง
         ก่อนว่า  จริง  ๆ  แล้วเราต้องการอะไร  แล้วตรวจสอบอีกฝ่าย
         ว่าเขาต้องการอะไร ทำ ไมเขาถึงทำอย่างนั้น  เรียกว่า "รู้เขา

         รู้เรา" พอเราเข้าใจตัวเองและเข้าใจอีกฝ่ายแล้วเราก็จะพบ

         ทางออกว่า  ควรทำอย่างไรให้เขาปรับให้ตรงกับที่เราต้องการ
         ไต้  เรียกง่าย  ๆ ว่าจะทำอย่างไรถึงจะปรับความต้องการของ
         ทั้งสองฝ่ายให้มาพบก้นครึ่งทางไต้

                เมื่อเราเข้าห้องที่มีกำแพงกั้นไม่ไต้  แทนที่จะคว้าค้อน
         ปอนด์ทุบกำแพงออก  ก็ให้สำรวจว่าประตูอยู่ตรงไหน  การ
         "รู้เขารู้เรา"  คือกุญแจไขประตูหัวใจ พอพบประตูเราก็เข้า

         ห้องได้อย่างสบาย  ๆ เข้าไปนั่งอยู่กลางใจเขาโดยไม่ต้องเอา
         ค้อนปอนด์ทุบผนังห้องให้เสียหายเลย














                                          Q A  ณรมิตจิตใจ
                                             ^4*  พระมพาสนใ)าย^านวุฬพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="86"><![CDATA[ดังนั้น  เราต้องเข้าใจความต้องการของดัวเองอย่าง
         ซัดเจนก่อนว่า  จริง  ๆ แล้วเราอยากไต้อะไร  และทีเราซัดไจ

         จนโกรธนั้นมันดืออะไรกันแน่  พอตรึกตรองไห้ดีความโกรธมัน
         จะลดหายไปไนที่สุด
                 อย่าลืมความจริงข้อที่ว่า  พวกเราทุกคนล้วนแต่เวียน

         ว่ายตายเกิดมานับภพนับชาติไม่ล้วน  ต่อไห้ไนซาตินีเรากับเชา
         ไม่ได้เกี่ยวข้องอะไรกันเลย หรือเป็นคู่แค้นกันอยู่ ภพไดภพหนึง

         ไนอดีตเขาอาจจะเคยเป็นพ่อเป็นแม่หรือเป็นลูกชองเววนวว่อน
          เคยเป็นบุคคลที่เรารักยิ่งมาว่อน แต่เราลืมไปแล้วเท่านั้นเอง

                 พอคิดไต้อย่างนี้แล้วความปรารถนาดีจะเกิดขึ้น  และ
          ความรู้สึกอยากทำลายเขาก็จะคลายลง ไห้เราตั้งสติ  รู้เชารู้
          เราไห้ไต้ สุดท้ายเราจะเปลี่ยนแปลงความโกรธเป็นความเข้าไจ

          และสามารถแก้ไขป็ญหาไต้อย่างราบรื่นไนที่สุด



                   Y


















              เนรมิตจิตใจ
          พระมฬารนชาย ฐานวุฬฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="87"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="88"><![CDATA[13 แนวทาง


                    สร้างกำลังไ'าให้ถนเอง




















                 มนุษย์มีศักยภาพในตัวเองมากมาย  แต่เราไม่สามารถ
          ดึงศักยภาพที่เรามีมาใฃได้ทั้งหมด  เพราะเราอาจจะไม่มีความ

          มั่นใจในตัวเอง ไม่มีความภาคภูมิใจในตัวเอง หรือไม่มีกำลังใจ
          ที่จะนำพาตัวเองไปสู่ความสุขแสะดวามลัวเร็จ






             เนรมิตจ็ดใจ  j  Q ๆ
         msjjwiสนจาย ฐานา*!ไผ  I  Cj /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="89"><![CDATA[เทคนิคสร้าJกำผัใจให้เกิถกับถนเOJ

                จริง  ๆ แล้วความสำเร็จของแต่ละคนขึ้นอยู่กับปัจจัย

         ภายในคือ "ตัวเรา" นั่นเอง ส่วนปัจจัยภายนอกอย่างอื่น (.ข่น
         มีผู้ใหญ่สนับสนุน ภาวะแวดล้อมเอืออำนวยให้ก็มีความสำกัญ
         แต่ยังเป็นเพียงปัจจัยรอง  ล้าตัวเราไม่พร้อม  ปัจจัยภายนอก

         แม้มีพร้อมมูลก็ไม่เกิดประโยชน์
                เคยถามตัวเองหรือไม่ว่า  คนธรรมดา ๆ  อย่างเรา
         สามารถพัฒนาตัวเองให้เกิดแรงบันดาลใจ  แล้วมีแรงจูงใจที่

         จะประสบความสำเร็จได้มากเท่ากับผู้ที่เขาประลบความสำ!,เชุ
         แล้วในโลกนีอย่าง  บิล เกตส์ (Bill  Gates) หรือ  สตีฟ  จอบส์

        (Steve Jobs) ได้หรือไม่
                คนทีประสบความสำเร็จในชีวิตได้นั้นขึ้นอยู่กับว่า  เขา

         มีความมุ่งมั่นที่จะประสบความสำเร็จหรือไม่  เคยสงสัยไหมว่า
         ทำ ไมบางคนสามารถพัฒนาตัวเองไปเป็นอย่างที่หจังและกัง'[ว
         ได้ สิ่งสำกัญที่สุดคือ  "เขาไม่ยอมถอดใจง่าย ๆ" เรืยกว่า

        "พรแสวง" เหนือกว่า  "พรสวรรค์"













                                                  เนรมิตจิตใจ
                                          88         พาสนชาย 5าบวฺฬa
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="90"><![CDATA[แนวทาjn 1 กำ หนถเยาหมายไนยีวิท

                 สิ่งหนึ่งที่ทำให้มนุษย์แตกต่างกัน  คือแรงบันดาลใจ
          และความมุ่งมั่นที่จะยกระดับซีวิตของตัวเอง ยกระตับการงาน

         รวมทั้ง  เป๋าหมายในซีวิต และความเชื่อว่าเราเป็นได้มากกว่าที่
         ตัวเองเป็นอยู่  แล้วเราจะทำอย่างใรที่จะดึงศักยภาพของตนเอง

         ออกมา หรือสร้างกำลังใจให้ตัวเองก้าวไปสู่ความสำเร็จได้จริง
                 เราจะเห็นได้ว่า  ทุกอย่างขึ้นอยู่กับเป๋าหมายในชีวิตที่

          เราตั้งไว้  ถ้าเราไม่ได้ตั้งเป๋าหมายอะไรไว้เลยก็เหมือนเรือที่ไม่มี
          เข็มทิศ  มุ่งหน้าไปโดยไม่ได้ปรับหางเสือเรือให้ตรงทิศทาง เรือ
          จึงลอยไปเรื่อย  ๆ ไร้จุดหมายปลายทาง เพราะฉะนั้น ขยัน

          อย่างเดียวยังไม่พอ
                 ก่อนอื่นเราต้องกำหนดเป๋าหมายในชีวิตของด้วเองให้

          ซัดเจนก่อน ซึ่งจะต้องเป็นเป๋าหมายที่เฉพาะเจาะจงที่สุดว่า
          เราต้องการเปลี่ยนแปลงอะไรในชีวิตบัาง  แล้วเลิกพรํ่าบ่นกับ

         โฃคซะตาฟัาลิขิต  หันมากำหนดชีวิตให้ซัดเจนว่า  เป๋าหมาย
          ที่แห้จริงในชีวิตของเราคืออะไร  และสิ่งที่เราต้องการจริง  ๆ
          นั้นคืออะไร







             เนรมิตจิตใจ
         YHKมหาสม■ชาย ฐานๅทโฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="91"><![CDATA[แนวกาjn 2 มอาใหัก:ลุไปณึพลลัพรสุคก้ไย


                เราจำเป็นจะต้องมองทะลุไปให้ถึงผลลัพธ์สุดท้ายของ
         สิ่งที่เราอยากไต้ แล้วเราจะไต้อะไรในภาพสุดท้ายนั้น  เซ่น

         เฟ้าหมายของเราคือการลดนํ้าหนัก  10 กิโลกรัม  เป็าหมาย
         สุดท้ายที่เรามองทะลุไปถึง คือเราจะมีสุขภาพที่แข็งแรงมากขึ้น

         ร่างกายกระฉับกระเฉง และมีกำลังวังขาไปไหนมาไหนได้ละดวก
         เวลาไปร้านขายเสื้อผ้าเราสามารถลองขุดไต้อย่างมีดวามสุข ไม่

         ว่าเราจะเดินไปที่ไหนคนอื่นก็ต้องเหลียวมองเรา เพราะว่าเรามี

         ร่างกายที่สมบูรณ์แข็งแรง เป็นต้น
                จริง ๆ แล้วการมองให้ทะลุไปถึงผลลัพธ์สุดท้ายนี้สำคัญ
         มาก เพราะภาพสุดท้ายจะเป็นแรงจูงใจให้เราเดินไปไต้ตลอด

         เส้นทาง  เพราะฉะนั้น  เราจำเป็นจะต้องมีเป็าหมายที่เฉพาะ
         เจาะจง ไม่คลุมเครือ
                .โV  ..       ะ  M
                ยกต้วอย่าง เราตังเป้าหมายไว้ว่าเราจะรวย  เพียงเท่าน
         อาจจะคลุมเครือไป เราต้องสร้างความขัดเจนในเป้าหมายมาก
         ยิ่งขึ้น  เซ่น  เราจะหาเงินให้ไต้ 3 แสนบาทเพื่อนำไปทำบุญ

        หรือเพื่อไปท่องเที่ยวซ่วงวันหยุดพักร้อน  หรือเพื่อขยายธุรกิจ
        ของตัวเอง เป็นต้น ซึ่งเราจะเป็นผู้กำหนดเป้าหมายต่าง ๆ ให้

        ขัดเจนได้ดิที่สุด  ล้าเรามีจุดมุ่งหมายขัดเจน และเป็นสิ่งที่ทำไต้
        จริงก็จะนำเราไปสู่แผนปฏิบัติการอื่น ๆ ต่อไปได้






                                                  เนรมิตจิตใจ
                                                  พใะมไทซมฃาย ธานพฺโฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="92"><![CDATA[แนวกางท 3 สรางภาพส์าแจให้เกิถขนก่อน


                การตั้งเปัาหมายโดยการสร้างภาพสำเร็จให้เกิดขึ้นก่อน
         นั้น ให้เราลองหลับตาแล้ววาดฝืนมองให้เห็นภาพอย่างจริงจังว่า

         ล้าเราไปถึงเป๋าหมายนั้นแล้วจะเป็นอย่างไร พยายามสร้างความ
         ร้สีกนี้ไปไห้ทั่วร่างกาย  ทำ ซํ้าแล้วซํ้าเล่าอย่างน้อยวันละ 2 ครั้ง
         นี่ถึอการลร้างภาพสำเร็จไห้เกิดขึ้นก่อน แล้วความสำเร็จจริง ๆ

         จะตามมา ถึอเป็นการตอกยํ้าเฟ้าหมายของเราไห้ซัดเจนยิ่งขึ้น
         ทำ ให้เรามีแรงเดินหน้าต่อโปนั่นเอง






             เนรมิตจิตใจ  Q "I
         พร     ฐาบรุ*!โรน
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="93"><![CDATA[iiuomjH 4 uunniชาแนายเป็น(ทัวอักษร

                บันทึกสิ่งที่เราคิดว่าเป็นเฟ้าหมายในขีวิตออกมาเป็น

         ตัวอักษร  ตัวยการเขียนมันลงไปในหน้ากระดาษ การจดสิ่งที่
         เป็นความคิดลงไปในหน้ากระดาษทำให้เราได้ทนทวนเป๋าหมาย
         ทุก ๆ วัน ใจเราก็จะจดจ่อถึงผลลัพธ์สุดท้ายที่เราต้องการ ไม่ว่า

         เราจะตั้งเป๋าหมายอะไรไวัก็ตาม  ถ้าเราทำเป๋าหมายสมมติ
         ขึ้นมา ไม่ว่าจะเล็กหรือใหญ่มันจะมีความท้าทายตามมาเสมอ

                พอเราเขียนเป๋าหมายของตัวเองลงไปเป็นตัวอักษรแล้ว
         ให้ติดมันไว่ในสถานที่ที่เรามองเห็นได้ทุกวัน เพื่อจะเป็นตัวช่วย
         ยํ้าเตือนให้เราขับเคลื่อนไปสู'เป๋าหมายได้อย่างไม่ไขว้เขว

         เป๋าหมายไม่ถูกเบี่ยงเบนไปเพราะเราได้ตอกยํ้าอยู่เสมอว่า
         เป๋าหมายที่แท้จริงของเราคืออะไร และเราต้องการอะไรจนกว่า
         เราจะบรรลุเป๋าหมายนั้น






                                           Q ^ 1  เนรมิตจิตใจ
                                                   insywai.uirj ฐานพุโ«1
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="94"><![CDATA[แนวทาJfi 5 แคกเบๆหมายใแญ่ ๆ ออกเป็นลำดับขน

                แตกเป้าหมายใหญ่ ๆ ออกเป็นลำดับขั้น ไมให้เป้าหมาย

         เป็นเพียงคำพูดลอย  ๆ ด้วยการจัดระบบเป้าหมายให้เริ่มเป็น

         จริงด้วยการระดมความคิดของตัวเอง  แล้วแยกย่อยเป้าหมาย
         ออกเป็นข้อ  ๆ  เหมือนขั้นบันได  เข่น
                ถ้าเราจะหาเงินไห้ได้ 3 แสน เราควรเริ่มวางแผนจัด

         ระบบความคิดว่า ไน 1 สัปดาห้ เราจะสามารถทำงานหาเงิน
        ได้เท่าไร  เราจะหาข่องทางสร้างรายได้เสริมด้วยวิธีการอย่างไร

         แล้วแต่ละซ่องทางนั้นไข้เวลาเท่าไร ได้ผลตอบแทนประมาณ
         เท่าไร  หรือเราควรลงทุนอะไรถ้งจะได้ผลตอบแทนที่สามารถ
         ครอบคลุมสิ่งที่เราต้องการได้ และต้องไมลมที่จะมองไปถึงราย

         จ่ายที่ไม่จำเป็นด้วย  นี่คือการแตกเป้าหมายใหญ่ ๆ ออกเป็น
         ขั้นบันได ทร้อมกับเขียนทั้งหมดลงบนหนากระดาษ























             เนรมิตจิตใจ  Q 0
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="95"><![CDATA[1!นวทา31า 6 วางแผนปฏับัตีการ


                 หลังจากที่เราได้แตกเป้าหมายใหญ่  ๆ ออกเป็นขั้น
          บันไดแล้ว ให้นำไปสู่ตัวของแผนปฏิบัติการ (Action  Plan)

          คือการเขียนแผนรายวัน รายลัปดาห้ และรายเดือน ว่าเราจะ
         ทำ อะไร ทำ อย่างไร  และลงมือทำเมื่อใด



         แนวทางท 7 ประ!บินแผนปฏิบัตีการทุกวัน

                 หมั่นประเมินแผนปฏิบัติการทุกวัน  เพื่อจะได้รู้ว่าเรา
          เข้าถงหรือบรรลุแผนในขั้นนั้น  ๆ  แล้วหรือไม่  แล้วจดบันทึก

         ความสำเร็จในส่วนของแผนการแต่ละขั้นไว้ด้วย  ถ้าเรายังไม่
         บรรลุแผนขั้นใดก็ให้ประเมินว่าเราติดขัดตรงไหน แล้วปรับเปลี่ยน

         แผนตามความเหมาะลม เพื่อมุ'งไปสู่เป้าหมายที่ต้องการได้
























                                           Q /I    เนรมิตจิตใจ
                                                   พ';ะ)  าบ ฐานๅ»1โพ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="96"><![CDATA[แนวทาjn 8 สร้างมรรยาทๆศส่:เสริมกำลัาใจ


                ทุกการเดินทางของเรามักจะมี "มารผจญ" หรือตัว
         ขัดขวางความสำเร็จอยู่เสมอ  เพราะฉะนั้น เราจะต้องสร้าง

         บรรยากาศส่งเสริมกำลังใจให้ตัวเอง  ด้วยการอยู่ท่ามกลางคน
         ที่ให้กำลังใจเรา  เพื่อเราจะไต้มุ่งมั่นเดินหน้าไปส่เฟ้าหมายไต้
         อย่างเต็มที่

                ในขณะเดียวกันเราก็ต้องสร้างกำลังใจให้เกิดขึ้นมาจาก
         ตัวเราเองด้วย  บางคนใขัเทคนิคบอกกับตัวเองว่า  "วันนี้ไม่ดี
         ไม่เป็นไร พรุ่งนี้จะต้องดีขึ้นกว่าเมื่อวาน แล้วดีขึ้นทุก  ๆ วัน"

         นี่คือการสร้างความมุ่งมั่นให้แก่ตัวเอง  และไม่ยอมให้ใครมา

         ทำ ลายกำลังใจเราได้ง่าย  ๆ


         แนวทางที่ 9 ทา!ๅทอย่างถัวยความสนทสนานท้าทาย

                ให้ทำทุกอย่างอย่างสนุกสนานท้าทาย โดยเริ่มต้นจาก

          เฉลิมฉลองให้กับความสำเร็จ  และหัวเราะให้กับความล้มเหลว

                ให้โอกาสตัวเองไดิใขัเวลาขื่นขมยินดีกับความสำเร็จ
          ที่เกิดขึ้น  ทำ ทุกเรื่องให้เป็นเรื่องสนุกสนานท้าทาย  เติมสีสัน
         ลงไประหว่างการเดินทางสู่เฟ้าหมาย  เพื่อที่เราจะไต้เก็บเกี่ยว
          ประสบการณ์จากสิ่งที่เราทำอยู่ทุก  ๆ วัน และประสบความ

          สำ เร็จได้อย่างรวดเร็วยิ่งขึ้น





             เนรมิตจิตใจ  I
         ทระม*,ทลน•ช !ยฐานวุฬรฆ  I
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="97"><![CDATA[Nuamjn 10 มีควาบรับพิถชอบทๆะบรรลุเบาหมาย


                เมื่อเราเขียนความต้องการของตัวเองไว้แล้ว สิ่งหนึ่งที่จะ
         ทำ ให้เราเกิดความรับผิดขอบต่อความต้องการของตัวเอง  และ
         บรรลุเฟ้าหมายไตั คือเราต้องตอกยํ้ากับตัวเองเลมอว่า  "เรา
         ทำ ได้" ที่สำ คัญเราจะต้องมีวินัยโนตัวเอง มีความพยายาม และ

         ต้องเขื่อมั่นว่าเราทำไต้ เราถึงจะประสบความสำเร็จไต้ในที่สุด



         แนวทาjH 11 มองหาตัวช่วยให้ถี

                ทรัพยากรที่จำเป็นจะทำให้เราบรรลุเป๋าหมายได้ เรา

         จำ เป็นจะต้องหาตัวฃํวยที่ดี ไม่ว่าจะเป็นการขอความฃ่วยเหลือ
         จากสมาขิกในครอบครัว ขอการสนับสนุนจากคนรอบข้าง และ

         ขอความช่วยเหลือจากมีออาขีพในเรื่องที่เราไม่ถนัด  เข่น  ที่
         ปรึกษาด้านการลงทุน ที่ปรึกษาต้านภาษา  เป็นต้น  เรียกไต้ว่า
         ให้เขาเป็นทั้งตัวช่วย  และเป็นทั้งต้นแบบที่ดี
















                                         % เนรมิตจิตใจ
                                                 !  หระมพาสนขทยฐาน-}ทใทเ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="98"><![CDATA[เราควรมองหากลุ่มคนที่มีเฟ้าหมายเดียวกัน ยกตัวอย่าง

         ถ้าเราต้องการบรรลุธรรมภายในพรรษานี้ เราควรหาตัวช่วยด้วย
         การจัดตั้งกลุ่มขึ้นมาใน  Social Media หรือช่องทางใดก็ไตั

         หรือมองหากลุ่มคนที่มีความสนใจร่วมกัน  และได้ทำกิจกรรม
         ร่วมกัน ให้กำลังใจซึ่งกันและกัน และมีการจดบันทึกอยู่เสมอ ๆ
         การกระทำในรูปแบบนี้ถือเฟ้นการสร้างสภาพแวดล้อมที่ดี ที่จะ

         ทำ ให้เราไม่เบี่ยงเบนไปจากเฟ้าหมายที่ไตัวางเอาไว้



         แนวทาjn 12 คิถหาแนวทบใหม่ ๆ อย่าJสร้าวสรรค์

                 คิดหาแนวทางใหม่  ๆ  ที่แตกต่างไปจากเดิมอย่าง

         สร้างสรรค์  แล้วเราจะพบว่า  ตัวเรามีศักยภาพมากพอที่จะ
         สร้างสรรค์สิ่งที่เปลี่ยนแปลงโลกได้

                 แนวทางที่คนอื่นเคยเดินมาก่อน  เราทำได้อย่างมากก็
         แค่เดินไปตามเส้นทางนั้น แต่ถ้าเราสร้างแนวทางใหม่ ๆ เพื่อ
         แช่งขันกับสิ่งที่ตลาดมีอยู่แล้ว  เช่น หาผลิตภัณฑใหม่ ๆ หรือ
         เปลี่ยนวิธีคิดต่อการสร้างสรรค์ผลิตภัณฑใหม่  ๆ ขึ้นมา เราก็

         ไม่ด้องไปแช่งขันกับใคร  แต่แข'งขันกับตัวเอง










             เนรมิตจิตใจ  I  Q '•ๆ
         พระมVทสมใ)าบ ฐานวุฬท!   /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="99"><![CDATA[ยกตัวอย่าง  มีคนสองคนนำรองเท้าไปขายที่ประเทศ
         อินเดีย  พอไปถึงเห็นคนอินเดียไม่มีใครใส่รองเท้าเลย  คนที่

         หนึ่งบอกว่าขายไม่ได้แน่  จัดแจงขนรองเท้ากลับบ้าน  แต่อีก
         คนหนึ่งกลับบอกว่า  ที่นึ่เป็นตลาดใหญ่มากเพราะยังไม่มีใครมี
         รองเท้าเลย ทุกคนมีโอกาสซื้อรองเท้าของเขาทั้งนั้น นึ่เองถือว่า

         เป็นการคิดวางแผนหาแนวทางใหม่ ๆ
                แม้แดอุปกรณ์สื่อสารอย่างโทรศัพท์มีอถึอ  หรือ

         คอมพิวเตอร์ที่ได้รับความนิยม  และประสบความสำเร็จใน
         การขายก็เกิดจากการคิดหาแนวทางใหม่  ๆ ที่ไม่เหมีอนเดิม
         โดย สดีฟ จอบส์ (Steve Jobs) คิดแบบผู้นำที่ไม่เชื่อ

         ผลการวิจัยตลาดของทีมวิจัย  แต่เชื่อมั่นในตัวเองว่า  เขารัว่า
         ตลาดต้องการอะไร เพราะผลิตภัณฑใหม่ ๆ ยังไม่มีในท้องตลาด

         กลุ่มผู้บริโภคยังไม่รู้จัก  ผู้บริโภคไม่เคยใช้เลยแล้วเขาจะรูใด้
         อย่างไรว่าตนจะชอบหรือไม่ขอบ  คิดฉีกแบบผู้นำอย่างนี้ถึงจะ

         ประสบความสำเร็จ



















                                          Q Q  เนรมิตจิตใจ
                                           _^      พระมหารมจาย ฐานพุโฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="100"><![CDATA[แนวทาjn 13 ณมือเถั๋ยวน

                "Just do it" ก็แค์ทำมันซะ ลงมือเลย! เรานั่งวางแผน

         มาเป็นเดือนเป็นปีแล้ว  ล้ายังไม่ได้ลงมือทำมันก็เป็นแค่แบบแผน

        ในหน้ากระดาษ
                หากมืแผนการแล้วแต่ทุกอย่างยังไม่พร้อมทั้งหมด ก็จง
         อย่าคาดหวังความพร้อมเต็มทั้ง  100% ถ้าเรามองเห็นโอกาส
         และสักยภาพในตัวเอง ที่สำ คัญมองเห็บความเป็นไปได้แล้ว เมื่อ

         นั้นเราควรกล้าตัดสินใจที่จะเสี่ยง แล้วเริ่มกำจัดความสูญเสียที่
         อาจจะเกิดขึ้น เข่น  สำ รวจว่าเรามีความเสี่ยงในการสูญเสีย

         ครั้งบี้มากแค่ไหน  และเราสามารถรับความสูญเสียนั้น  ๆ ได้
         หรือไม่ หากลูแล้วในกรณีแย่สุดเราพอรับได้ก็ตัดสินใจทำไปเลย

         อย่างกล้าหาญ โอกาสแห่งความสำเร็จถูกเปิดออกแล้ว  เหลือ
         เพียงอย่างเดียวคือ  "การตัดสินใจทำ"














                                         ๒







             เนรมิตจิตใจ  Q Q
         ทระ!ททสพเาย ฐาน'}*'พ   jy
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="101"><![CDATA[พ® ,


                                                                 (รL























































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="102"><![CDATA[ผู้นำ แห่งความสุข








                ทุกคนตระหนักดีว่า "กำลังใจ" คือสิ่งสำคัญ  แต่จะ

         ทำ อย่างไรไห้เราเป็นคนที่เขมแข็งไม่ฟ้อถอยง่าย  ๆ และมีกำลัง
         ใจมากมายไม่สันสุด

                 เราคงเคยไคัฟ้งคำแนะนำในประเด็นนี้มาพอลมควร
         คราวนี้มาดูภาพรวมกันว่าเราต้องทำอย่างไรนัางให้เกิดกำลังใจ
         และตรวจสอบตัวเองว่า ที่เราร้สืกว่ายังขาดกำลังใจอยู่นั้นเพราะ

         ยังขาดอะไรอีก ควรจะเสริมประเด็นไหนให้กำลังใจเราสมบูรณ์
          ยิ่งขึ้น






             เนรมิตจิตใจ  :  1  1
         mtiivnauvnt ฐานวุ?;la   v_/ J.
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="103"><![CDATA[สราJกำผัใจใMnuioj


                 การสร้างกำลังใจให้ตนเอง'นั้นอาศัยหลักความจริงเรื่อง
         "มรรคมืองค์ 8" ถ้าสิกตัวเองตามหลักมรรคมีองค์แปดแล้ว
         กำ ลังใจของเราก็จะเกิดขึ้นอย่างเต็มที่ มรรคมีองค์ 8 ประกอบ

         ไปด้วย



         ส์มมาทรู

                สัมมาทิฐิ  คือมีป้ญญาเห็นขอบ มีความเห็นถูก ใด้แก'
         ใครก็ตามที่ปลูกฝืงความเห็นถูกให้เกิดขึ้นในตัวเอง โดยมีความ

         เขื่อมั่นเรื่องกฎแห่งกรรม ห้าดีได้ดีทำฃั่วไตัฃั่ว  ก็มักจะมีกำลังใจ
         เวลาเจอกับอุปสรรคหนัก ๆ ก็ไม่ท้อแท้ เพราะรู้ว่าเป็นวิบาก

         กรรมที่เราเคยห้าไว้ในอดีต  ถือว่าตอนนี้เราได้ซดใช้หนี้กรรมเก่า
         หนี้ก็ลดไปส่วนหนึ่งแล้ว  แล้วห้าอย่างไรเราจะสร้างตันทุนใหม่
         ทุ่มเทห้าความดีให้มากขึ้นไปอีก  เพื่อความดีที่เราห้าจะได้ไป

         เจือจางวิบากกรรมเก่าให้อ่อนกำลังลง  พอถืงคราวมีอะไรดี  ๆ
         เกิดขึ้นมาในฃีวิตเราก็จะไม่หลงระเริงเกินไป  มีสติแล้วห้าความดี

         ได้อย่างต่อเนึ่อง









                                                        จิตใจ
                                        ใ oo !    I  V<5s)jvn3uinu ฐาน-)ฬฌ
                                         i
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="104"><![CDATA[คนที่มีสัมมาทิฐิ  คือคนที่มีความกตัญญ  และระลึกถึง
          พระคุณพ่อแม่  ก็มักจะมีกำลังใจ ใม่ทำอะไรที่ไม่ดีเพราะกลัว

          ว่าพ่อแม่จะเสียใจ  พอถึงคราวจะทำอะไรดี  ๆ  กจะตังใจทำ
          เพราะอยากให้พ่อแม่ได้ขื่นใจ

                 คนที่มีสัมมาทิฐิจะมีบุคคลต้นแบบอยู่ในใจ  คือพระ
          สัมมาสัมพุทธเจ้าซี่งเป็นบุคคลที่สมบูรณ์แบบ  ส่งให้เรามีพลัง
          ขับเคลื่อนตัวเองไปสู่ความเป็นต้นแบบนั้น  ทำ ให้เรามีหลัก

          ยึดเหนี่ยวจิตใจ ที่กล่าวมาทั้งหมดนี้คือ "สัมมาทิฐิ" ความเห็นถูก









              เนรมิตจิตใจ
          พระมหาลมรไย ฐาม')ทโญ  103
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="105"><![CDATA[ส์บมาส์Jกัปปะ

                สัมมาสังกัปปะ คือดำริขอบ ความคิดถูก  คิดเขิงบวก
         เขิงสร้างสรรค ซึ่งพระสัมมาสัมพุทธเจ้าตรัสว่า สิ่งที่จะดึงให้เรา
         คิดลบได้บั้นเกิดจาก 3 เรื่อง  ได้แก่ (1) "คิดหมกมุ่นในกาม"

         มัวหมกมุ่นอยู่กับเรื่องกามารมณ์ (2) "คิดพยาบาทปองร้าย"
         คิดร้ายเขา อยากจะฆ่าเขาให้ตาย อยากจะแกัแค้นเขาให้หนำใจ

        (3) "คิดเบียดเบียน" มีความคิดลบเกิดขึ้นในใจ ไม่ขอบเขา
         จึงคิดอยากให้เขายํ่าแย่  คิดแต่จะกลั่นแกล้งเขๆ  อยากให้เขา
         ตกตํ่าไปกว่าที่เขาเคยเป็นอยู่

                ความคิดเหล่านี้ เพียงเรื่มด้นคิดเราก็จะสัมผัสได้ทันที
         ว่า  คุณภาพใจของเราตกตํ่าลง  แต่ถ้าเราเลี่ยงความคิดลบบั้ง

        3 ข้อนี้ได้ เราก็จะคิดออกจากกาม คิดไม่พยาบาท และคิดไม่
         เบียดเบียน นี่เองจะเป็นพลังเกื้อหนุนให้ความคิดเขิงบาก และ

        ความคิดสร้างสรรดํเกิดขึนมา  พสังใจเราจะเพิ่มพุนขึ้นมาทันที
        แล้วเกิดความเขื่อมั่นในตัวเองว่า  "เราทำได้"












                                                  เนรมิตจิตใจ
                                       104        พระ^\ทล1]ชฯ!! ฐานวฬ&
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="106"><![CDATA[ส์บบาวาจา

                สัมมาวาจา คือเจรจาขอบ พอเราพูดเป็นและคิดบวกก็
         จะเกิดกำลังใจ แต่ถ้าเราคิดลบก็บั่นทอนคุณภาพใจของตัวเอง

                คำ พูดติดลบที่บั่นทอนกำลังใจตัวเอง คือพูดเรื่องใม'
         จริง  พูดคำหยาบ พูดล่อเสียดยุยงให้เจาทะเลาะกัน  พูดเพ้อ-

         เจ้อเหลวไหลไร้สาระและอวดโอ่ตัวเอง  เป็นตัน  ถ้าพูดอย่างนี
         เมื่อใดคุณภาพใจก็ตกตํ่า
                โดยเฉพาะในยุคสมัยนี้ที่มีสื่อใหม่  ๆ เกิดขึ้นมากมาย

         เข่น  สื่อออนไลน์ ที่พอพูดหรือพิมพ์ออกไปแถ้วคนฟ้งคนอ่าน
         ไม่เห็นตัวผู้พูดทำให้ขาดความยับยั้งชั่งใจ

                 จริง  ๆ  แล้วเมื่อใดที่เราไข้คำหยาบคุณภาพใจเราก็
         จะตกดรทันที  เพราะฉะนั้น  เราจีงควรหลีกเลี่ยงคำพูดติดลบ
         บั่นทอนกำลังใจไม่ว่าจะในรูปแบบใดก็ตาม ให้พูดแต้สัมมาวาจา

          เจรจาขอบเท่านั้น














             เนรมิตจิตใจ
         พรแเหาสพาย รานวุฬฒ  105
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="107"><![CDATA[ส์มมากิบมันถะ

                สัมมาก้มมันตะ คือทำการงานซอน มีความประพฤติดี
         งาม ได้แก่  "ไม่ทำผิดสืล" คือไม่รังแกเขา ไม่ฆ่าสัตว์ตัดชีวิต

         "ไม่ลักขโมยเขา" ไม่ยักยอกทรัพย์ของเขา และ "ไม่ประพฤติ
         ผิดในกาม"
                ถ้าเราเผลอทำผิดศีล เซ่น ไปลักขโมยเขา หรือประพฤติ

         ผิดในกามเมื่อใด ก็เหมือนมีรอยแผลผิงอยู่ในใจ กลายเป็นวัว
         สันหลังหวะ แค่อีกาบินผ่านก็เสียวสันหลังวูบ  ความอาจหาญ

         ความเชื่อมั่นและกำลังใจในตัวเองจะตกตํ่าลงทันที  แต่ล้าเรา
         ทำ การงานซอนไม่ว่าจะไปที่ไหนก็แกล้วกล้าอาจหาญในทีประขุมซน
         กำ ลังใจและความเชื่อมั่นก็เกิดขึ้นตามมา




























                                        1            เนรมิตจิตใจ
                                        X V/       "ไะ;J«?c»uinu ฐาบรุฬ*เ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="108"><![CDATA[สํมมาอาชีวะ

                 สัมมาอาชีวะ คือเลี้ยงชีพซอบ มีอาชีพการงานที่สุจริต
         เ?เนรายได้หล่อเลี้ยงชีวิตตัวเองที่ได้มาด้วยความถูกต้องซอนธรรน

         จึงเกิดความอาจหาญและเกิดกำลังไจ
                 แม้เราจะไม่ได้รรรวยมากมาย แต่ทุกอย่างหามาได้ด้วย
         นํ้าพักนํ้าแรงของตัวเอง จึงเกิดความเชื่อมั่นและความภูมิใจ แต่

          ถ้าเมื่อใดที่เราเลี้ยงชีพในทางที่ผิด ใจเราจะต้องคอยระแวงทรัพย์
          ที่หามาได้ เพราะมันได้มาโดยไม่ซอน กลัวว่าเขาจะมาเอากลัน

         ไปเมื่อใตก็ไม่รู้ ความเชื่อมั่นและกำลังใจถูกนั่นทอนไป



          ส์บมาวายาบะ

                 สัมมาวายามะ คือความเพียรซอน มีความวิริยะอุตลาหะ
          ถ้าเราไม่ขยันวัน ๆ เอาแต่เดินเล่นนอนเล่นสนุกลนานเฮฮาไป

          เรื่อย  ๆ ความเชื่อมั่นและกำลังใจกิไม่เกิด  แต่ถ้าใครได้คิดแล้ว
          ลงมือทำทันที  ความสำเร็จที่เกิดจากงานแม้เพียงเล็กน้อยกิจะ
          เสริมสร้างความภูมิใจ ความมั่นใจ และกำลังใจให้เกิดกันเรา















              เบรนิตจิตใจ  I  1 A 7
          TutmniiuMtu ฐานใท  !  X VJ /
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="109"><![CDATA[สิบบาสติ


                สัมมาสติ คือมึสติชอบ ไม่เป็นคนฟ้งฝืนฟ้งซ่านเรื่อยเ!เอย
         ชั่วโมงหนึ่งคิดได้เป็นสิบเรื่อง หรือว่านัวแต'ฝืนถึงอนาคตโดยขาด

         การลงมือทำ  สุดท้ายอยู่แตไนโลกแห่งความฝืน และไม่กล้าออก
         มาผจญโลกแห่งความเป็นจริง แต่คนใดมีสติอยู่กับเนื้อกับตัว
         จะหยิบจับทำอะไรก็มีสติจดจ่อ อย่างนี้ความมั่นใจและกำลังใจ
         ก็เกิดเพิ่มพูนขึ้น




         สิบบาสบไร

                สัมมาสมาธิ คือมืสมาธิขอบ ไม่ว่าจะทำอะไรเราตัองมี
        ใจจดจ่อแน่วแน่ ไม่เป็นคนจับจด  เพราะความสำเร็จของงาน

         จะไม่เกิด  กำ ลังใจและความเชื่อมั่นก็ไม่เกิดตามมา
                ถ้าเรามีสมาธิจดจ่อในสิ่งที่ทำ  นั่งสมาธิก็ตั้งใจจริง ทำ การ

        งานก็มืสมาธิในงาน  จะทำอะไรก็ตามมีสมาธิจดจ่อกับสิ่งนั้น
        อย่างนี้เหมือนกับการเอาแว่นขยายไปรวมแสงเป็นจุดเดียว พลัง
        จะเพิ่มท้บทวีคูณ

               ใจคนเราก็เหมือนกัน ถ้าปล่อยให้ฟ้งพลังมันก็กระจาย
        หายไปหมด แต่เมื่อใดที่เราม่งจุดสนใจไปที่จุดเดียว และมีสมาธิ
        ตั้งมั่นพลังใจจะเกิดขึ้นอย่างมหาศาล ดังนั้น  คนฉลาดที่ต้องการ

        สร้างกำลังใจจะต้องรู้จักการทำสมาธิอย่างสมํ่าเสมอด้วย





                                        1 0 Q  เนรมิตจิตใจ
                                        1 yj Cj
                                                        ใบฐ-.นๆฬร!
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="110"><![CDATA[ผลของการยาดกำลัJใจ

                ยกตัวอย่างเรื่องราวผลของการ "มีกำลังใจ" กับ "ขาด

         กำลังใจ" และการถูกความกลัวเข้าครอบงำว่า เกิดผลกับชีวิต
         มนุษย์มากน้อยเพยงใด

                พลตรีหลวงวิจิตรวาทการ (วิจิตร วิจิตรวาทการ} ท่านเล่า
         ให้ฟ้งว่า  ที่นํ้าตกสาลิกา จังหวัดนครนายก เปีนนํ้าตกที่มีความสูง
         ราว 80 เมตร ทางส์งข้ายมือมีซ่องทางเดินให้คนค่อย  ๆ ไต่

         ขึ้นไปได้ไม่อันตรายมากน้ก  มีความลาดข้นบ้าง  แตกมีแง่งหิน
         และตันไม้ที่งอกออกมาตามหน้าผาให้เราจับเพื่อไต่ไปได้
                 เมื่อเดินอยู่ข้างล่างพอมองขึ้นไปเห็นว่าทางขวามือนั้น

         ปีนขึ้นไปได้ คนหนึ่งในทีมก็เลยแยกตัวออกไปไต่เขาขึ้นทางด้าน
         ขวาของนํ้าตก  คนที่อยู่ข้างล่างก็คอยลุ้น  พอเขาไต่ไปได้ 70

          เมตร เหลืออีก  10 เมตรก็จะถีงที่หมายแล้ว  เผอิญเจอตันไม้
         ใหญ่งอกออกมาจากหน้าผาจึงอาคัยเป็นที่หยุดพัก





















             เนรมิตจิตใจ
         พร61พาล>1ไ|-<ย ฐานๅฬพ 109
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="111"><![CDATA[พอนั่งพักเขาก็เหลียวมองลงไปข้างล่าง เห็นหน้าผาข้น
         เกือบตังฉากสูงพอ ๆ กับตึก 20 ชั้น รู้สืกใจหวิวหมดแรงปีน
         ต่อไปไม่ไหว กอดตันไม่ไว้แน่นแล้วร้องตะโกน "ช่วยด้วย ๆ"
                คนข้างล่างก็ตกใจแต่ว่าขึ้นไปช่วยไม่ได้ง่าย  ๆ ต้องไป

         หาเฃือกมาแล้วไต่ขึ้นทางหน้าผาฝังซ้ายมือของนํ้าตกที่เป็นทาง
         ขึ้นปกติ พอไปถึงข้างบนแล้วค่อย ๆ ใข้เขือกโรยตัวลงมา ซึ่ง

         กว่าจะขึ้นไปช่วยได้นั้นไข้เวลานานพอสมควร  ปรากฏว่าคน
         คนนั้นแน่นิ่งไปแล้ว

                พอช่วยเขาลงมาได้แล้วล่งโรงพยาบาลสุดท้ายปรากฏว่า
         เขาตายเพราะความกลัวบีบคั้น ซึ่งถ้าก่อนหน้านี้เขาไม่แวะพักที่

         ตันไม่ใหญ่ มองไปข้างบนแล้วปีนต่อไปเรื่อย ๆ อีกแค่ 10 เมตร
         ก็จะถึงที่หมายแล้ว แต่พอเขามองลงไปข้างล่างเท่านั้นเองความ
         กลัวก็เกิดขึ้น  กำ ลังใจหดหายไป แรงจะก้าวขาออกไปสักก้าว

         หนิ่งยังไม่มื
                ระหว่างที่รอคนมาช่วยก็นั่งกอดกิ่งไม้นิ่งอยู่ ความกสัว

         ครอบงำตลอดเวลาว่า "ถ้าตกลงไปด้องตายแน่ ๆ" ระบบการ
         ทำ งานในร่างกายรวนไปหมด หัวใจ เลือด ระบบประสาทรวน
        หมด ผ่านไปเพียงครึ่งชั้วโมงพอคนมาช่วยเขาก็ตายเลียแล้ว












                                                   เนรมิตจิตใจ
                                                  พระ!ททสมใทช ฐานๅฬฒ
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="112"><![CDATA[เพราะฉะนั้น ในชีวิตจริงกำลังใจมีความสำคัญต่อคนเรา

         มาก ถ้ามีความมุ่งมั่นและเชื่อมั่นเราก็จะพบว่า  ตัวเองสามารถ
         ทำ อะไรหลาย ๆ อย่างที่เรายังคาดไม่ถึงเลยว่าเราทำได้ ขอ
         เพียงมีความเชื่อมั่นและมีกำลังใจ มีความมุ่งมั่นตั้งใจจริงเท'านั้น

                ถ้าเมื่อใดที่เราขาดกำลังใจ  แล้วปล่อยให้ความกลัวเข้า

         ครอบงำ  อย่าว่าแต่จะไปทำอะไรอย่างอื่นเลย แค่จะถ้าวขาออก
         ไปลักก้าวหนึ่งยังไม่กล้า  แค่จะประคองชีวิตให้อยู่รอดต่อไปยัง

         ไม่ได้เลย
                เพราะฉะนั้น กำ ลังใจคือพลังขับเคลื่อนสำคัญ ที่ทำ ให้
         ชีวิตเราก้าวไปสู่ความสุขและความสำเร็จ  ขอให้ทุกคนดำเนิน

         ชีวิตตาม "มรรคมีองค์ 8" แล้วกำลังใจที่นำมาชื่งความสำเร็จ
         จะเป็นของเราทุกคน
















                                         ๒








             เนรมิตจิตใจ   111
         พรรมทาณrtทย ฐานๅทโa   i l l
                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="113"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="114"><![CDATA[21111 ประวัติผู้เขียน








             อายา ฉานวุฑฺโฒ ภิกุฃุ หรือ พระมหาสมชาย ฐานๅฑโฒ

           นามเถิม นายแพทย์สมชาย วัฃรศรีโรจน์ แพทยศาสตรบัณฑิต
                   รุ่นที่ 35 จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

            ประวัถิ  เกิดวันพุธที่ 15 พฤศจิกายน พ-ศ. 2504
         กาธสืกษา • ม.ศ.4 - ม.ศ.5 โรงเรียนเตรียมอุดมศึกษา พญาไท

                   กรุงเทพมหานคร
                  • ปริญญาตรีแพทยศาสตรบัณฑิต จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย
                  • ปริญญาโทและปริญญาเอก ทางด้านพุทธศาสตร์ศึกษา
                   (Buddhist Studies) มหาวิทยาลัยโตเกียว ประเทศญี่ป่น

       ราาวัลเฃิเศษ •พ.ศ.2522 ชนะเลิศการสอบแข่งบันทางฟิสิกส์และ
                   คณิตศาสตร์ ระหว่างนักเรียนมัธยมศึกษาตอนปลายทั่ว

                   ประเทศ จำ นวน 3,600 คน จัดสอบโดยคณะวิศวกรรมศาสตร์
                   มหาวิทยาลัยเกษตรศาสตร์

                  • พ.ศ. 2522 ชนะเลิศการสอบแข่งบันทางฟิสิกส์ จัดโดย
                   สถาบันฟิสิกส์เซ็นเตอร์
                  • พ.ศ. 2523 ชนะเลิศการสอบแข่งบันทางวิทยาศาสตร์
                   จัดโดยคณะวิทยาศาสตร์ จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย โดย
                   เป็นตัวแทนของคณะแพทยศาสตร์เช้าร่วมการแข่งบัน






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="115"><![CDATA[• พ.ศ. 2526 ได้รับการคัดเลือกtl)นปิลิตผู้มีความประพฤติ
                   ดี ของพุทธสมาคมแห่งประเทศไทย ในพระบรมราชูปถัมภ
                   เนื่องในวันวิสาฃบูขา (26 พฤบภาคม พ.ศ. 2526)

                   • พ.ศ. 2553 ได้รับโล่รางวัลประกาศเกียรติคุณเป็นพระ
                   เถระผ้มีพุทธคุณูปการต่อพระพุทธศาสนา ระดับกาญจน-
                   เกียรติคุณ โดยคณะกรรมาธิการการศาสนา ศิลปะและ

                   วัฒนธรรม สภาผู้แทนราษฎร
                   • พ.ศ. 2557 ได้รับรางวัลผู้นำพุทธโลก (World Buddhist
                   Outstanding Leader Award) โดยองค์การยุวพุทธคา-

                   สนิกส้มพันธ์แห่งโลก (The World Fellowship of Buddhist
                   Youth) และสำนักงานพระพุทธศาสนาแห่งชาติ

                  • พ.ศ. 2557 ได้รับรางวัลพระราชทานเสาเสมาธรรมจักร
                   งานวิสาฃบูชา ป็ 2557 สาขาแต่งหนังสือทางพระพุทธ
                   ศาสนา

         อุปสมบท • 2 มิลุนายน พ.ศ. 2528 {วันวิสาชบูชา) ณ อุโบสถ

                   วัดพระธรรมกาย
                  • พระอุปัชฌาย์ คือ พระธรรมปัญญาบดี (ช่วง วรปณฺโถ!)
                   วัดปากนํ้า ภาษีเจริญ
                   (ปัจจุบันเป็นที่ สมเด็จพระมหารัชบังคลาจารย์)
                  • พระกรรมวาจาจารย์ คือ พระอธิการไชยบูลย์ ธ1!มชโย

                   เจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย
                   {ปัจจุบันเป็นที่ พระเทพญาณมหามุนี วิ.)

                  • พระอนุสาวนาจารย์ คือ พระเผด็จ ทดตขโว
                   รองเจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย
                   (ปัจจุบันเป็นที่ พระราชภาวนาจารย์ วิ.)

                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="116"><![CDATA[หน้ากี่ • ผู้ช่วยเจ้าอาวาส วัดพระธรรมกาย ดูแลงานการศึกษา

                    และเผยแผ่ธรรมะ
                   • อธิการบดีมหาวิทยาลัยธรรมกาย แคลิฟอ'!เนีย
                   • ประธานสงฆ์ วัดพระธรรมกาย ประเทศญี่ใ]น

         การกำภน • ประธานคณะทำงานฝ่ายไทย 'รี่วมมือกับมหาวิทยาลัย
                    ปีกกิ่ง ประเทศจีน ในโครงการแปลพระไตรปิฎกบาลีเป็น

                    ภาษาจีน
                   • ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปิฎกคอมพิวเตอร์
                    ฉ'นับสมาคมบาลีปกรณ์ (Pali Text Society) ประเทศ

                    อังกฤษ
                   • ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปิฎกฉนับธรรมชัย
                   • ประธานคณะทำงานโครงการอุปสมบทหม่ 100,000 รูป
                    ทุกหมู่บ้าน'หั่วไทย

                   • ประธานคณะทำงานโครงการบวซอุบาสิกาแก้วหน่ออ่อน
                    1 ล้านคน
                   • ประธานอำนวยการสร้างวัดไทยในโตเกียว โอซาก้า นางาโน่
                    คานากาว่า โทขิหงิ อิบาราฃิ ไซตะมะ กุมมะ ยามานาซิ

                    นาโงย่า ประเทศญี่'ย่น
                   • ประธานอำนวยการสร้างคูนย'การศึกษาเขาแก้วเสด็จ
                    จ้งหวัดปราจีนบุรี
                    • มีผลงานหนังสือธรรมะ สื'อวิดีทัศน่ในรูปแบบ MP3,

                    VCD และ DVD รวมกว่า 200 รายการ รวมยอดการเผยแผ่
                    กว่า 3,000,000 เล่ม/ซิ้น






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="117"><![CDATA[เรุ&ๆมโกรธ ปลดแอกความเครียด

           ส์าเนินชีวิตวิถีพุทธ สร้างสุฃที่ใจได้ง่าย ๆ ด้วยธรรมร







                                     Sr-   V


                     'Ski-




                       L

















       9'7 1254* 67 97

                         www.kalyanamitra.org]]></page></pages></Search>