<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="126"><page Index="1"><![CDATA[โดย พระครูปลัดสุวัฒนโพธิคุณ (สมชาย ฐานวุฑโฒ) ^


                เจ้าของรางวัลพระราขทานเสาเสมารรรมจักรปี 2557
                          สาขาแต่งหนังสิฮทางพระพุทธศาสนา  -
                                                         ^1!^ล้านคบ
                                                        I^FB/Th
                                                          FB/Thanavuddhostorv
                   กรุพุ)







                   เปลือก ,





            ความแทฃ์



















                         ใเฯถึวแก่น









             วางใจให้ถูกจุด สลัดทุกข์จากการงานที่ยงหาทางออกไม่เจอ
      อยู่อย'างมีความสุข เพยงรู้จักการจัดการ แล้วให้ "บุญ" ร้องเรียกความโซคดี

           ความสำ!รจในปีวิถอยู่ไม่ไกล!กินความคิกคุณ
                            www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="2"><![CDATA[A








































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="3"><![CDATA[ก 8ll^'7#





                          เปลือก




                    ความMทฃ


























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="4"><![CDATA[ใหัสงแก่น



























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="5"><![CDATA[[ๆร
             เปลือก .
           ควาบฺหุทย่

              5*

             Tmjiin'u
           ทรรท;ปฬัสุวัพนไพร{น (สมซา& ]านๅ<ทไพ)

           บรรณาธํการเล่ม  จรรยาพร เจริญไทย
           สืลปกรรม       ปวีร'ใจขื่อกุล
           พสูจน่อักษร    ชุฟ้'ตรา มะโนนัย
           ประลาบงาน      ศดิญา ใดรวิเขื่ยร


           ฟ้มพ์ครงที่ 1  พฤคจกายน 2559


           ISBN           978-616-7963-07-5
                          ราคา  95 บาท

           อัดหำโดย       บริษัท ล่านักพมพ์ หํนโลกท'นธรรม จำ กัด
                          เลขที่ 62/13 ทมู่ 11 ต. คลองสอง อ. คลองหลวง จ, ปทุมธานี 12120
                         โทรสัพหํ 0-2901-9044 โทรสาร 0-2901-9044
                          เว็บใขต์ www.tltpress.com  อเมล thanlok.thantham@gmail.com


           อัดจำหปายโดย   บริษัท ขื่เอ็ดยูเคขั่น จำ กัด (มหาขบ)
                          SE-EDUCATION PUBLIC COMPANY LIMITED
                          เลขที่ 1858/87-90 กนนบางนา-ตราด แขวงบางนา เขตบางนา กรุงเทพฯ 10260
                         โทรสัพท' 0-2739-8000, 0-2739-8222 โทรสาร 0-2739-8356-9
                          เว็บโขด wvvw.se-ed.com


           พิมพ์ที่       บริษัท โอ.เอส, พริ้นติ้ง เฮาส์ จำ กัด
                         โทรสัพท'0-2424-6944 โทรสาร 0-2434-3802



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="6"><![CDATA[สรางความสว่าJ
                              แห่ป้ป็ญญฺา




                          ถ้วยการอาน
































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="7"><![CDATA[บทบรรณาธิการ


                       หากจะกล่าวถึงความยากง่ายในการดำเนินชีวิตของ
                แต่ละคนย่อมต่างกัน มีปัจจัยหลาย ๆ อย่างที่ส่งผลกระทบ
                ที่งซ่วงเวลา สถานการณ์ สภาพแวดล้อม หลักวิธคิด  และ
                สภาวะจิตของแต่ละคน รวมทั้งบุญกรรมนำพาย่อมมีผลต่อ

                ความสำเร็จในชีวิตของเราด้วย  คนเราจึงมีความสามารถใน
                การปลดเปลื้องทุกข์พบความสุขและความสำเร็จได้มากน้อย

                ต่างกันไป


                       หนังสือ  กะเทาะเปลือกความทุกข์ สุขให้ถึงแก่น
                เล่มนี้ เกิดขึ้นได้ด้วยความเมตตาของพระอาจารย์ฐานวุฑโฒ



















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="8"><![CDATA[ที่อนุญาตให้คณะทำงานได้ร่วมกันรวบรวมเนื้อหาอันเป็น
             ธรรมรสเพื่อจัดพิมพ์หนังสือ  นำ มาซึ่งใจความสำคัญจากธรรม

             ที่ตรัสไว้ของพระสัมมาสัมพุทธเจ้า  เพื่อมาประยุกต์ใช้ในการ
             ก้าวเดินไปสู่ความสุขความสำเร็จในชีวิต  ด้วยการเดิมพลังใจ
             เพื่มพลังบุญ  เสริมพลังงาน  และสร้างพลังแห่งความสำเร็จ



                    เรามาร่วมกันไขความลับพุทธวิธีทำใจให้ล่อนหลุดจาก
             ทุกข์ วางใจอย่างไรให้ถูกจุด แล้วจะพบความสุขได้ง่าย ๆ
             เมื่อรู้ซ่องขี้ทางให้บุญร้องเรียกความโขคดีมาสู่คุณนักอ่านผู้เป็น

             กัลยาณมิตรทุกท่าน


                                                       บรรณาธิการ














                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="9"><![CDATA[บทนำ


                       คนเราเกิดมามีต้นทุนมากบ้างน้อยบ้างต่างกันไป
                แต่ก็มีสิงที่จะนำเราทุกคนไปสู่ความสุขความสำเร็จในชืวิต
                ได้ ทุก ๆ เรื่องย่อมมีหลักของมัน  ถ้าเราจับหลักได้ถูก ไม่
                ว่าจะเรื่องเล็กหรือเรื่องใหญ่  เราก็จะผ่านไปได้ด้วยดีเสมอ
                เพราะฉะนั้น  เกิดเป็นมนุษย์นั้นยากแสนยาก  เมื่อเกิดมา

                แล้วก็ต้องทำชีวิตให้ประเสริฐ ให้มีคุณค่า ให้มีความหมาย
                และพบความสุขความสำเร็จในชีวิตด้วย


                       ทุกวันนี้คนเราใช้ชีวิตกันอย่างเร่งรืบ  และวิ่งตาม ๆ

                กันไป อาตมภาพจึงอยากจะให้ข้อคิดเป็น 2 ย่างก้าวสำคัญ



















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="10"><![CDATA[เพื่อใซ้เป็นแนวทางในการดำเนินชีวิตอย่างช้า ๆ แต่
              ประสบความสำเร็จแบบวิถีพุทธ หรือที่เราเรียกกันว่า
             "Slow Life" ในแบบที่กำลังเป็นกระแสสังคมตอนนี้ คือ
             ใช้ชีวิตอย่างไรให้พอดี ไม่มากไป ไม่น้อยไป  อยู่ในกฎที่

              จะกำหนดอนาคตให้ดีได้มีความสุขด้วย และประสบความ
              สำ เร็จตั้งแต่ในชาตินี้ ตลอดจนภพชาติต่อ ๆ ไป


                     ชออนุโมทนาคณะบรรณาธิการที่ร่วมด้นคว้า และ
              เรียบเรียงข้อมูลประกอบ ทำ ให้เนี้อหามีความสมบูรณ์ยิ่งชีน





                                                 ฮานจุฑฺโฒ  ภิกขุ















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="11"><![CDATA[สารบัญ









                     กัาวที่





                     เสริมพลังวาน
                     สรัาวพลังแห่งความสำเรๆ                 13


                      า| "ร10พ Life"
                        วิถีLบทธ

                        14
                        ไม่มากไป
                     2
                        ไม่นอยไบ

                        32

                     ■2  กปเทล็ก
                        กาหนดอนาคถ
                        46












                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="12"><![CDATA[กัาวท

                   2

                   เถิบพลัง?ๆ

                   เพมพลัJUญ                               53


                       ล่อนหลุถ
                      'ใากกุกข
                       54                      ควาบลบขอJ
                                           4
                                               รอยยบ
                       วาjTจ                   92
                    2  ให้คกๆถ
                                               "บุญ" รองเรียก
                       55                   เ-  บุญ ๖ชง
                                            ^ ควาบโชคถี

                    •9 ควาบสุข                 102
                       อยู่ไกนหนอ
                       80












                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="13"><![CDATA[www.kalyanamitra.org
                                       ■'^
                                              ■^'  ฟ้;"■  -".A--...  ;-::j>^.\fc's-:..-^^:;!^-Sv  '^  - :.■ฬ]]></page><page Index="14"><![CDATA[1













                 เสริมพลังงา










                 ความสำเรจ

























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="15"><![CDATA[๒ LJ

                       iFo






                         วทพุ

















                         IB



















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="16"><![CDATA[fflวที่  1                                               14
        เสรมพลังงาบ สร้างพลังแห่งความสำเร็จ                       15






                               Life"

                   5กพุ1/||




                ตอนนี้มีกระแสมาแรงในสังคมเรื่องฃองการใช้ซีวิตให้ช้าลง

         หรือที่เราเรียกกันว่า  "Slow Life" เซ่น  ตื่นมา'ปิบก็นั่งจิบกาแฟไป
         เรื่อย ๆ นั่งสูดอากาศ หรือบางครั้งถ้าว่าง ๆ ก็ออกไปปีนจักรยาน แต่
         แห้จริงแล้ว "SLovy Life" สามารถ■นำมาใช้ในชีวิตจริงได้หรือไม่


               "ฮวิถแบบ ร1๐พ Life กี่?คร ๆ กล่าวทีJ บาวว่าถี
              บาวว่าไม่ถี  เรามาถกันว่า ร!๐พ Life ในมุบมอวของ
                 พรรพุทธกาสนาแลgการ?ชัปิวิกชัา q ในมุมมอง
                 พรรอาการย์วานวุกโฌ ทมายความว่าอยางไร




                "Slow Life" เป็นศัพท!หม่ที่เพิ่งเกิดขึ้นมาในยุคนี้ อาจจะ
         เป็นเพราะว่า  วิถีชีวิตม'ยุษย์ในยุคปิจจุบันค่อนช้างเร่งรัดมาก  อะไร ๆ
         ก็ดูรืบไปหมดจนกระทั่งเวลาไม่ค่อยม่ เวลานอนก็ไม่ค่อยพอ เราจึงมี

         ความร้สีกว่าเหนื่อยและอยาก'พักบ้าง  จิงมีคนนำเสนอว่าพวกเราน่าจะ
         ใช้ชีวิตให้มันช้าลงกว่านี้อีกหน่อย






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="17"><![CDATA[ปรากฏว่า "Slow Life" กลายเป็นกระแสฮิตติดลมบน
             ดังระเป็ดไปทั้งโลกทันที มีคนแห่ทำตามกันมากเพราะสอดคล้องกับ
             ความต้องการของคนส่วนใหญ่ ที่รู้สึกว่าตนเองเหนื่อยเหลือเกินแล้ว

             อยากจะมีมุมพักของชีวิตบ้าง  แต่


                                "เราถัองแยกแยรคำว่า
                       ร1๐ฌ Life กับคำว่า เรอย!อ่อย ใหออก
                 พอุขอกว่า?หัชัาลjQu คนส่วช?หญ่จรรสั๋ก!รอย!□อย
                   ชวารัว ๆ ไม่?ช'ความหมายขอวคำว่า"รเอพ Life"





                    "Slow Life" มีนัยที่แท้จริง  คือ "ให้เราดำเนินชีวิตอย่าง
             มีลดิมากขึ้น" คนสมัยนี้ทำอะไรก็เร่งรีบไปหมด ไม่ค่อยมีเวลาจดจ่อ
             กับเรื่องต่าง ๆ กินข้าวก็รีบเคี้ยว กินยังไม่ท้นเสร็จก็ต้องรีบไปทำอย่างอื่น
            ไจไม่ค่อยอยู่กับเนี้อกับตัว



                    พอกำลังทำอีกอย่าง ไจกลับไปพะวงเรื่องอื่นต่อไปเรื่อย ๆ
             บางคนกลายเป็นคนสมาธิลันไปเลยก็มี  เซ่น  ทำ เรื่องนี้ยังไม่ท้นเสร็จ
             ก็ทิ้งไปทำเรื่องโน้น ทำ เรื่องโน้นยังไม่ท้นเสร็จ ก็ทิ้งไปทำเรื่องนั้น มัน
             เร่งรัดไปหมดจนกระทั่งสุขภาพกายแย่  สุขภาพไจก็ยรแย่ตามไปต้วย
             ทั้งกังวล เครียด เบื่อหน่าย รู้สึกหมดเรื่ยวแรง จนบางคนนอนนิ่งไป









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="18"><![CDATA[เฉย ๆ มีอาการเหมือนคนเป็นโรคประสาทที่หมดกำลังไ'ปดื้อ ๆ ตรวจ
        หาอาการป่วยก็ไม่พบ  เพราะสิ่งเหล่านี้เกิดจากความเครียด  ที่สะสม

        จนกระทั่งร่างกายหมดแรงไปนั่นเอง



                แต่ถ้าเราใฃ'ชีวิตอย่างมืสติคือ  ไม่ว่าจะทำอะไรใจก็จดจ่อกับ
         สิ่งนั้น  เซ่น  เวลาพูดหรือฟ้งผู้อื่นก็มีสมาธิ ไมใซ่ฟ้งบ้าง  แล้วก็ถ้มลง

        ใต้โต๊ะกดแซต อีกลัก 10 - 20 วินาที ก็เงยหน้าฃี้นมาฟังคู่สนทนา
         อย่างนี้เสียสมาธิเพราะสติไม่อยู่กับเนี้อกับตัว ใจกระโดดไปทางนั้บที
         กระโดดไปทางนี้ที จนสับสนวุ่นวายไปหมด


                ถ้าเรามีสติอยู่กับตัว  ไม่ว่าจะทำอะไรใจก็จดจ่อกับเรื่องนั้น

         เซ่น เวลากินข้าวก็ดื้งใจเคี้ยวข้าวให้ละเอียดแล้วค่อยกลืนลงไป อย่างนี้
         เหมือนกับว่าเราทำอะไรข้าลงนั่นเอง












                อาตมภาพต้องขอเน้นยํ้าสำหรับคนที่ซอบเผลอ  เพราะคำว่า
         "ข้า" เชื่อมกับคำว่า "เฉื่อย" ในชีวิตคนเราร้อยละ 80 เปอร์เซ็นต์
         ที่เราทำอยู่นั้น มันให้ผลงานจริง ๆ กับชีวิตของเราแค่ 20 เปอร์เซ็นต์





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="19"><![CDATA[เท่านั้น  แต่สิ่งที่เราทำโดยใช้เวลา  20 เปอร์เซ็นต์  กลับให้ผลลัพธ์ที่

             ดีกับชีวิตเราถึง  80 เปอร์เซ็นต์  สิ่งเป็นหลักสากลที่เขาศึกษากันมา
             แล้วทั้งโลก


                    พอรู้อย่างนี้ ทำ ไมเราไมให้เวลากับตรงส่วน 20 เปอร์เซ็นต์

             ที่ให้ผลลัพธ์กับชีวิตเราถึง 80 เปอร์เซ็นต์ให้มากขึ้น แทนที่จะให้เวลา
             เพียง  20 เปอร์เซ็นต์  เราเพิ่มเวลาให้เป็น  25 - 30 เปอร์เซ็นต์  เราก็
             จะรู้สึกว่าไม่ต้องเร่งรบเลย



                    ยกตัวอย่าง ล้าเราขับรถแล้วเหยียบคันเร่งที่ 140 กิโลเมตร/
             ชั่วโมง กับ 100 กิโลเมตร/ชั่วโมงนั้นต่างกันมาก  เราจะมีความรู้สึกว่า
             การเหยียบคันเร่งที่  100 กิโลเมตร/ชั่วโมง เราสามารถควบคุมรถไต้
             อย่างสบาย ๆ แต่พอเราเหยียบคันเร่งที่  140 กิโลเมตร/ชั่วโมง  เรา

             ซักจะรู้สึกหวาดเสียวแล้ว เพราะล้ามีอุ'บต็เหตุเกิดขึ้น เราอาจจะเบรก
             ไม่ทันและควบคมรถไม่อย่




                      ■การถำเนินฮธถซอ0เรากัเหมือนกับการขับรถ
                                 คัา!รา!รวรถมาท!กินไป
                          เราจรรัสึก!กรง  เกรียก  แลรสัชสน"








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="20"><![CDATA[18
                                                                  19


               แต่ถ้าเราผ่อนปรนเรื่องนั้น ๆ ลงมาอีกนิด แล้วให้ใจอยู่กับตัว

        มากขึ้นอีกหน่อย ส่วนสำคัญที่เราเคยใช้เวลาปกติเพียง 20 เปอร์เซ็นต์
        แต่ให้ผลดีกับชีวิตถึง 80 เปอร์เซ็นต์ เราก็จะได้ให้เวลากับมันมากขึ้น
        ผลลัพธ์ที่ได้จากการกระทำนั้น  ก็จะสูงขึ้นกว่าเวลาที่สูญเสียไป



               ถ้าถามว่าเราจะเอาเวลาที่โหนมาให้กับส่วนนี้ ในเมื่อชีวิตเร่ง
        ร้อนขนาดนี้ ก็ให้เราโปตัดเวลามาจาก 80 เปอร์เซ็นต์ที่เหลือ  เวลา
        80 เปอร์เซ็นต์ที่เราใช้ไปแล้วให้ผลลัพธ์กับชีวิตเราแค่ 20 เปอร์เซ็นต์
        ก็ให้ไปตัดตรงส่วนท้าย ๆ ที่แทบจะไม่ให้ผลลัพธ์อะไรเลย  แต่เป็น
        ความรู้สึกที่เราอยากทำมากกว่านั้นออกไป  เซ่น  ซ่วงเวลาที่เราแซตคุย

        ไร้สาระกับเพื่อน  เป็นด้น  ถ้าเราตัดการใช้เวลาตรงส่วนนี้ออกไปได้
        แล้วมาให้เวลากับเรื่องที่สำคัญ ๆ เราจะรู้สึกว่า  มีเวลาพอที่จะเตรียมการ
        ล่วงหน้า  แทนที่กระหืดกระหอบทำสิ่งต่าง ๆ ด้วยเวลาน้อยนิด



               เมื่อเราได้เตรียมการล่วงหน้า  พอถึงเวลาเราก็จะสามารถทำ
        ทุกอย่างได้อย่างสบาย ๆ โดยไม่ด้องรีบร้อน ไม่ต้องกระหืดกระหอบ
        นี่คือความหมายที่แท้จรีงของคำว่า "Slow Life"



               ความจริงแล้วคนที่คิดเรื่อง "Slow Life" นี้ เขาอาจจะยัง
        ไม่เห็นประเด็นตรงนี้ซัดเจนด้วยซํ้าไป  เขาอาจจะรู้แต่เพียงว่า  ชีวิต
        มันยุ่งเกินไปแล้ว  เร่งรัดเกินไปแล้ว  ต้องทำให้มันช้าลงบ้าง  กินช้าว






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="21"><![CDATA[ให้ข้าลง ลดจังหวะการทำงานให้ข้าลง แล้วมืเวลาไปเที่ยวซนบท ได้

             สัมผัสธรรมชาติบ้าง  ตนเองจะได้มีเวลาออกกำลังกายให้เหงื่อออก
             ได้ดูแลสุขภาพร่างกายบ้างเท่านั้น


                     จริง ๆ แล้วเราควรลดเวลาที่ให้กับโฃเซียลเน็ตเวิร์กลงบ้าง
             เพี่อจะได้มีเวลาทำอย่างอื่นมากขึ้น มีเวลาอยู่กับคนในครอบครัวและ

             เพื่อนฝูงมากขึ้น  เราควรเน้นไปที่ความหมายที่แท้จริงของคำว่า
             "Slow Life" ให้ได้ผลอย่างแท้จริงคือ  "อยู่กับสติ  ทำ ทุกอย่าง
             อย่างมีสติ ไม่ใช่ทำแบบหนูถีบจักร มันก็ถีบไปเรื่อย ๆ เพียงเพราะ
             มีจักรให้ถีบเท่า'^"



                     จักรเป็นวงกลมที่มีขั้นบันไดเล็ก ๆ พอหนูมันถีบไป  นั้าหนัก
             ตัวของหนูก็ถูกแรงดึงดูดของโลกดูดลงมาอยู่ด้านล่าง พอมันพยายาม
             ถีบตัวเองขึ้นมา ตัวมันก็ตกลงไปอยู่ด้านล่างอีก มันจังพยายามวิ่ง ยิ่ง

             วิ่งเร็ว  ล้อจักรมันก็ยิ่งหมุนเร็ว  สุดท้ายหนูมันก็วิ่งอยู่ด้านล่างตลอด




                      "คนในโลกถอนนคลัาย ๆ กับหนถีบจักร
                   กัาวไปแบบเบลอ C| เทนใครกำอร่ไรกันกักาทาม!ขาไป
                        เพรารกลัวจรถกยุค กลัวว่าเราจรสู้เขาไม'ไถั
                           คิถห่ววไปเอวเาเลยกำไปอย่า JUU"






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="22"><![CDATA[20
                                                                  21



               ถ้าเราสังเกตฃีวิตคนที่ประสบความสำเร็จ  ก็จะพบว่า  เขามี
        เวลาละเมียดละไมในการใฃ้ชีวิตมากกว่าคนทั่วไป  เขาไม่ไต้ยุ่งอยู่กับ

        การแซตตลอดทั่งวัน  แต่ไข้เวลาของเขาไปกับเรื่องที่เขาพิจารณาแล้ว
        ว่าสำคัญ


                อาตมภาพเคยพบผู้ใหญ่ระดับผู้นำประเทศหลายท่าน

          ก็เป็นอย่างบี้


                สมมติว่านัดบ่ายโมง ท่านจะมาถึงก่อนเวลานัดราวครื่งขั่วโมง
        มีเวลาดื่มนํ้าและรับประทานอาหารว่าง ท่าทุกอย่างแบบสบาย ๆ ไม่

        กระหืดกระหอบร้อนรน


                ถามว่า  เขาเป็นผู้ใหญ่ขนาดบี้ท่าไมถึงมีเวลา  ก็เพราะเขา

         เลือกแล้วว่าเขาจะท่าอะไร ไม่ไต้ท่าไปหมดเสียทุกอย่าง  แต่เลือกท่า
         สิ่งที่พิจารณาแล้วว่าสำคัญ  แล้วให้เวลากับสิ่งนั้น ๆ อย่างเหมาะสม
        ไม่ใช่ว่าท่าอะไรเยอะมั่วไปหมด  แล้วบีบให้แต่ละอย่างมีเวลาเหลือ
         นิดเติยว แทรกเรื่องนั้นเรื่องบี้ ท่าอะไรข้อนกันไปหมด อย่างนั้นชีวิต
        ไม่มีคุณภาพ  กลายเป็นชีวิตที่เร่งรัด  แล้วก็รัสืกเครียด



                พอเลือกสิ่งที่ต้องท่าแล้วให้ความสำคัญกับสิ่งนั้น  เราก็จะ
         จัดการทุกเรื่องไต้ลงตัวอย่างสบาย ๆ สามารถสัมผัสกับแต่ละกิจกรรม
        ไต้แบบละเมียดละไมต้วยความสุขุมนุ่มลก กลายเป็นชีวิตที่มีคุณภาพ



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="23"><![CDATA[คนสมัยก่อนที่ใซ้ชีวิตในยุคสังคมเกษตร  ทำ ไมเขามีเวลาให้
             กับชีวิตและกิจกรรมแต่ละอย่างได้มากมาย ไม่เหมือนคนลมัยนี้ที่ชีวิต
             ยุ่งวุ่นวาย ตั้งแต่ที่เราเข้าสู่ยุคอุตสาหกรรม ด้องเข้างานเป็นกะ เวลา

             เริ่มเร่งรัดขึ้น  ต่อมาเมืองใหญ่ขึ้น เราก็ต้องไข้เวลาเดินทางเพิ่มขึ้นอีก
             และเริ่มเข้าสู่ยุคข้อมูลข่าวสาร



                    เมื่อก่อนเราอยู่ต่างจังหวัด  บ้านอยู่ใกล้ที่ทำงานเดินแปิบเดียว
             ก็ถึงห้องนา แต่พอมาอยู่ไนกรุงเทพฯ ต้องนั่งรถไปทำงาน 1 ชั่วโมง
             กลับอีก  1 ชั่วโมง วันหนึ่งหมดไปกับการเดินทาง 2 ชั่วโมงแล้ว



                    บางคนไข้เวลาเดินทางนานก็จริง แต่พอเขาวางแผนดี ๆ กลับ
             ไข้เวลาเดินทางเป็นเวลาลวดมนต์ด้วย  เดินทางไปกลับวันหนึ่งลวด
             สรรเสริญคุณพระรัตนตรัย "อิติปี โส ภะคะวา  " ไต้ 100 จบ

             เลยทีเดียว  พอเวลาที่เสียไปกับการเดินทางกลายเป็นเวลาทำภาวนา
             ชีวิตก็มืคุณค่ามากขึ้น


                    "เราต้องเข้าใจอดีต  แด'ไมไซ่มัวโหยหาอยากกลับไปสู่อดีต

             อยากดำเนินชีวิตเหมือนอดีต"  เพราะมันเป็นไปไม่ไต้  เราจะไปทำ
             ไร่ไถนาอย่างเดียว  รอเกี่ยวข้าวแล้วเอาควายไปไถ  เดี๋ยวนี้ควายไถสู้

             รถเครื่องไถไม่ไต้แล้ว  เนึ่องจากค่านํ้ามันที่จ่ายไปเทียบกับค่าแรงและ
             เวลาที่ลงไปแล้ว  มันประหยัดกว่า






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="24"><![CDATA[22
                                                                  23




                เพราะฉะนั้น  เราไม่ควรคาดหวังว่าจะต้องกลับใ.ปดำเนิน
         ขีวิดแบบในอดืต แต่ต้องเข้าใจอดีต  ดูจุดแข็งแล้วนำมา*ปรับให้
         เข้ากับวิถีชีวิตในฟ้จจุบัน  บริหารจัดการในขอบเขตที่เราหำใต้




                พอฃืวิตมนุษย์เข้าสู่ยุคข้อมูลข่าวสาร  เวลาก็รัดตัวเข้ามาอืก

         เพราะมีข้อมูลมากมายทะลักเข้ามาถึงตัว  เราสามารถเข้าถึงข้อมูลใน
         โลกอินเทอร์เน็ตเพื่อลูเรื่องราวต่าง ๆ ได้อย่างไร้ขีดจำกัด  สิ่งเหล่านี้
         ดูดเวลาของเราไปอย่างมาก



                เวลาที่เหลือทำอย่างอื่นจึงลดลง  ต้องทำอย่างกระหืดกระหอบ
         แล้วก็ทำไม่ค่อยจะทันอยู่เสมอ กลายเป็นชีวิตที่เคร่งเครียดมากขึ้น ๆ
         จนใกล้ถึงจุดระเบิด  ผู้คนต่างก็อยากจะร้องตะโกนว่า  ไม่ไหวแล้ว

         พอมีคนประกาศแนวทางการใช้ชีวิตรูปแบบใหม่ด้วยคัพทํว่า  "Slow
         Life"  จึงโดนใจคนทั่วไปเข้าอย่างจัง


                เพราะฉะนั้น  ขอให้เข้าใจคำว่า  "Slow Life" ให้ชัดเจน
         แล้วร้ที่มาว่าทำไมจึงต้องใช้ชีวิตให้ช้าลง  ให้เช้าใจว่าชีวิตมนุษย์ใน
         บิจจุบันมันเร่งรัดเกินไปอย่างไร  และเราควรจัดการมันอย่างไร  เราก็

         จะสามารถดำเนินชีวิตไปอย่างมีคุณภาพด้วยความมีสติไต้







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="25"><![CDATA["คนกุกกนควร?ชชีวิค?หชัาลJ
                         เพรารคนกุกคนถัอวฮสทิอยู่กับคัว



                    มืบางท่านกล่าวแย้งขึ้นมาว่า คนที่อยู่ในช่วงวัยกำลังสร้างเนื้อ
             สร้างตัวไม่ควรจะไซ้ซีวิตแบบ "Slow Life" จริง  ๆ แล้วคนทุกช่วง

             อายุตั้งแต่วัยเรียนไนชั้นประถมศึกษา  มัธยมศึกษา หรืออุดมศึกษา
             ที่ยังเรียนอยู่ก็ตาม  ที่เรียนจบทำงานแล้วก็ตาม ไม่ว่าคนวัยใดก็ควร
             ดำ เนินชีวิตอย่างมีสติตลอดเวลา



                    นักเรียนคนไดเรียนอย่างมีสติ  ก็จะกลายเป็นเด็กเรียนเก่ง
            โดยที่ร้สึกว่าตนเองเรียนไม่หนักเลย รู้สึกว่าตนเองเรียนได้อย่างสบาย ๆ
            แต่ผลการเรียนก็ออกมาดีเพราะเขาเรียนอย่างมีสติ  พออาจารย์สอน

             ก็ตั้งไจฟ้งอย่างมีสติ กลับมาบ้านทบทวนการบ้าน ค้นคว้าทำรายงาน
             เสร็จ  ก็ดูก่อนล่วงหน้าว่าพรุ่งนื้จะเรียนอะไร  มีการเตรียมตัวเตรียมใจ
            ที่ดี และไม่เสียเวลาไปกับสิ่งที่ไม่ควรมากเกินไป


                   บางคนเก่ง เรียนก็ดี กีฬาก็เลิศ แถมด้านดนตรี วาดรูป งาน

            ศิลปะแขนงต่าง ๆ ก็ทำ ได้ดี  โดยไซ้ชีวิตแบบสบาย ๆ ไม่เคร่งเครียด
            เป็นคนที่มีลังคมดี  เพื่อนฝูงรักใคร่  ชีวิตมีความสุขเพราะเขาดำเนิน
            ทุกกิจกรรมอย่างมีสติ






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="26"><![CDATA[24
                                                                  25






                ยิ่งพอเรียนจบแล้วทำงาน ถ้ามีสติ^วิตจะก้าวหน้าเร็ว  อย่า
         ไปคิดว่าพอจบแล้วต้องทำอะไรแบบลุยแหลก ทำ หมดทุกอย่างแบบ
         ขาดสติ ไม่มีการวางแผน  ต่อให้ไน  1  วัน มี 48 ซั่วโมงก็ไม่พอ

         กลายเป็นทำมาก  แต่ได้ผลน้อย


                แต่ล้าเราเลือกทำทุกอย่างแบบมีสติ  มีการพินิจพิจารณา  มี
         การปรับวิธีการและรูปแบบให้เหมาะสม พัฒนาตนเองตลอดเวลา เรา
         ก็จะกลายเป็นคนที่  "ทำน้อย ไต้ผลมาก" ดีกว่า  "ทำมาก ได้ผล
         น้อย" ชีวิตเราก็จะลบาย มีความสุข มีผลงานดี  และมีความสำเร็จ



                ใน'ซจจุบันที่มีแต่ความเร่งรีบ  กิจกรรมที่ดูดเวลาของเราให้
         เสียไปโดยใข่เหตุ ได้แก่  กิจกรรมในโลกโซเชียลเน็ตเวิร์ก  รวมทังลือ

         ทุกขนิด บางคนเริ่มมีอายุหน่อยไม่ค่อยใ'ซ้อินเทอร์เน็ตมากนัก  แต่
         กลับไปติดโทรทัศน์ 'นั่งดูครั้งละ  3 - 5 ซั่วโมง  เสียเวลาไปกับ
         สิ่งเหล่านี้มากเกินไป


                 ไม่ใช่ว่าเราต้องปฏิเสรโลกแห่งการสื่อสารนี้เสียทีเดียว  เ'พื่อ
         เราจะได้รู้เท่าทันโลก  เพราะโซเชียลเน็ตเวิร์กเป็นแหล่งเขื่อมโยงเรา

         ไปลู่ข้อมูลข่าวลารต่าง ๆ ของโลก แต่เราควรไข้เวลากับมันอย่างพอดี
         อย่าให้มันมากลืนกินเวลาของชีวิต  จนกระทั่งเราไม่มีเวลาพอไปทำ

          อย่างอื่น



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="27"><![CDATA["อาหารกายแลรอาหาร?จุ
                         คอเรอวทเราควร?ทเวลากับมันเพมขน"



                    "อาหารกาย" คือ การให้เวลาตนเองในการรับประทาน
            อาหาร เราควรเพิ่มเวลาอีกนิดโดย  1  มื้อ เพิ่มเวลาขึ้นอีกสัก  5 -
             10 นาที เคี้ยวข้าวให้ละเอียดหน่อย  ค่อย ๆ กลืนลงใป กินให้อิ่มจน
            เรียบร้อยแล้วค่อยลุกไปทำอย่างอื่น ไมโซ่ว่ายังเคี้ยวข้าวอยู่เต็มปาก

            ก็ลุกจากโต๊ะอาหารแล้วเพราะกสัวว่าจะตกรถ  เดี๋ยวไปเรียนไม่ทัน
            เดี๋ยวจะทำงานไม่ทัน


                    เราควรให้เวลากับสุขภาพร่างกายเพิ่มขึ้น  เพราะเราบริโภค

            อาหารบำรุงกำลัง  เพื่อให้อาหารไปหล่อเลี้ยงร่างกายได้อย่างมี
            ประสิทธิภาพ



                   ส่วน "อๆหารใจ" คือ การจัดเวลาให้กับการสวดมนต์ นั่ง
            สมาธิ  เราควรแบ่งเวลามาทำในส่วนนี้ เพราะเป็นการลกสติของเรา
            โดยตรง พอได้สวดมนต์นั่งสมาธิแล้วใจเราอยู่กับเนี้อกับตัว มีสติ พอ
            เราจะไข้เวลากับกิจกรรมอื่น ๆ ก็สามารถทำได้อย่างมีคุณภาพ ถือว่า
            เป็นการดำเนินชีวิตให้ข้าลง  ใช้ชีวิตแบบ  "Slow Life" ได้ตรง

            วัตลุประสงค์อย่างแห้จริง คือ "ดำเนินชีวิตด้วยความมีฝึติ " นั่นเอง








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="28"><![CDATA[26
                                                                   27



                 สำ หรับคนที่หาเซ้ากินคํ่า  บางคนมีหนีสินมากมาย  ยังสร้าง
          เนื้อสร้างตัวไม่ค่อยได้  ด้องตื่นแต่เซ้าตรู่  แล้วเสิกงานค่อนข้างดก

          อย่างนื้ยิ่งด้องทำชีวิตให้ "Slow Life" มากชีนไปอีก


                 พอเราเข้าใจคำว่า "Slow Life" ว่าคือการคำเนีนชีวิตอย่าง
          มีสติ ตังนั้น คนทุกเพศทุกวัย รวมทั้งทุกระตับฐานะทางสังคม ก็ควร

          จะคำเนินชีวิตอย่างมีสติด้วย


                 ยิ่งเป็นคนจนที่ต้องหาเข้ากินคํ่า  ถ้าเผลอไปคำเนินชีวิตอย่าง
          ไม่มีสติ ไข้ชีวิตเร่งรีบมาก ๆ เซ่น  ต้องข้บรถกลางคืน ก็ไปพึ่งยาบ้า

          เพึ่อจะให้ตนเองไม่ง่วงนอนและข้บรถกสวงศืมไ'พร หรีอไปพงเครีองดืม
          ที่มี คาเฟอีน (Caffeine) มาก ๆ เพึ่อทำให้ตนเองตาสว่าง  บางทีก็
          เอาบุหรี่ซ่วย เอาเครี่องดื่มแอลกอฮอล์ซ่วย ที่หวังจะมีรายรับเพิ่มขึ้น
          กลายเป็นว่าหมดไปกับสิ่งเหล่านิ  ทังค่าบุหรี  ค่าเหล้า  ค่ายาเสพติด
          ค่าเที่ยวเตร่เฮฮาเพึ่อหวังจะคลายเครียด  แล้วในที่สุดเราก็จะพบว่า

          ไม่คุ้มกันเลย  กลับเครียดขึ้นไปอีกเพราะเงินไม่พอไข้


                 ถ้าเราคำเนินชีวิตอย่างมีสติ  ก็ไม่ต้องทำทุกอย่างทังหมด แต่
          เลือกทำบางอย่างและทำสิ่งที่เสือกแล้รให้ดีที่สุด คุณภาพของงานก็











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="29"><![CDATA[จะดีขึ้นด้วย ไม่นานสืมือเราจะพัฒนา รายรับก็จะเพิ่มขึ้น กลายเป็น
            ไซ้เวลาเท่ากัน แต่รายรับเพิ่มขึ้นอีกหลายเท่าตัว อยู่ได้อย่างสบาย ๆ
            ซีวิตก็มืความสุขเพราะไม่เคร่งเครียดจนเกินไป




                 "การถำเบินฮวิถแบบ Slouu Life เรบดันถวยทลักบิๅบ ๆ
                              กอ สวถมนดิ ป้งสบาธิ
                         แลัววาอแพชแบ่วเวลาในแถ่ลรวัน?กด"


                   เด็กรุ่นใหม่ดำเนินชีวิตแบบ "Slow Life" ได้ง่ายๆแต่ได้สติ
            ด้วยการสวดมนต์ นั่งสมาธิทุกวัน  เราก็จะกลายเป็นคนทีสงบนิ่ง
            ทรงพลัง ไม่วุ่นวายอยู่ท่ามกลางโลกที่วุ่นวาย กลายเป็นเหมือนเสาหิน

            8 ศอก ตอกเป็นหลักมั่นคงอยู่อย่างนี ใครมองก็รู้สึกว่าเราน่าเชื่อถือ
            มีลักษณะของบุคคลที่จะประสบความสำเร็จในชีวิตต่อไป



                   ตังนัน ขอให้เราสวดมนต์ นั่งสมาธิ  วันอาทิตย์ก็หมั่นเซ้าวัด
            อย่าไปคิดว่าเซ้าวัดวันอาทิตย์แล้วเราจะสูญเสียเวลาข่วงกลางวัน  1
           ใน 7 ของลัปดาห์ไป  แต่ชีวิตเราจะมีคุณภาพมากขึ้นไปอีก



                   ซ้อต่อมา  คือ "จัดตารางเวลาในแต่ละวัน" แบ่งว่าเราจะ
           ทำ อะไรบ้าง  ไปโรงเรียน  กลับมาทำการบ้าน  แล้วไปพักผ่อน
           ออกกำลังกายตอนไหนอย่างไร  ก็ให้จัดเวลาตามความเหมาะสม






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="30"><![CDATA[28
                                                                   29



                แบ่งช่วงเวลาเพื่อสวดมนต์  นั่งสมาธิ หรือหาความรู้ในโลก

         โซเซียลมีเดียบ้างก็ได้ในเวลาที่เหมาะสม  แบ่งเวลาแต่ละวันให้ลงตัว
         แล้วพยายามทำให้ได้อย่างนั้น  เท่านี้ก็จะเป็นการดำเนินซีวิตแบบ
         "Slow Life" ซึ่งเป็นการใช้ซีวิตประจำวันที่มีคุณภาพอย่างดีเยี่ยม



                 ชีวิตสมณะ ถือเป็นต้นแบบของชีวิต "Slow Life" ตั้งแต่
         สมัยพุทธกาล พระภิกษุมีเครื่องกังวลน้อยเพราะมีเพียงบาตรและ
         จีวรก็สามารถไปได้ทุกที่ เหมีอนนกที่มีปีก 2 ช้าง ถึงเวลาก็บิณฑบาต
         ได้อาหารมาขบฉัน ได้มาอย่างไรก็ฉันอย่างนั้น มีจีวรใช้ห่ม  ล้าจารืก
         ไปเรื่อย ๆ ก็ด้องมีกลดด้วย  เหมีอนแบกบ้านติดตัวไปด้วยได้ ไปถึง

         ไหนก็อย่ได้สบาย ๆ ใจไร้กังวล  พอบิณฑบาต ฉันแล้วล้างบาตรเสร็จ
          เรืยบร้อย  ก็มีเวลาพอสำหรับการปฏิบ้ติธรรมได้ทังวัน



                 คนทั่วไปหมดเวลาไปกับการเผื่อเรื่องนั้นเรื่องนี้ จนกระทั่ง
          รู้สึกว่าจะหาเวลานั่งสมาธิสัก  1 ชั่วโมงก็แสนยาก กิจกรรมมันแน่น
         ไปหมด แต่พอทำตามหลักธรรมของพระสัมมาสัมพุทธเจ้า คือ "ตัด"
          แล้วบวซเป็นพระภิกษุ บิณฑบาตเสร็จแล้วก็สามารถให้เวลาทั้งวันกับ
          การปฏิบัติธรรมได้เลย



                 ล้ามีกิจเรื่องประโยซน์ท่าน  ซึ่งเป็นเรื่องเพื่อประซาซน  เพื่อ
          สังคม เพื่อพระพุทธศาสนา  คือ การเผยแผ่พระพุทธศาสนา ก็แบ่ง





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="31"><![CDATA[เวลากันไป คิดอย่างนี้ไม่ใช่เพื่อตัวเรา  ความเครียดและความกดตันก็

            น้อยกว่ากันมาก


                   คนทางโลกพอทำอะไรแล้วคนที่ได้รับผลคือตนเอง พอทำงาน
            มีรายรับเข้ามา ในน้านก็มีงบดุลที่ดีฃึ้น  ล้ามีผลกระทบอะไรเกิดขึ้น
            ความกดตันจึงสูง  แต่ในทางกลับกัน  เวลาที่พระสงฆ์คิด  ท่านก็คิด
            เพื่อพระพุทธศาสนา  คิดเพื่อประซาซน ใจจึงโปร่ง  แล้วสามารถมา

            ช่วยกันคนละไม้คนละมีอ  ทำ ด้วยความสบายใจ เป็นซีวิตที่มีจังหวะ
            จะโคน ล้าได้บวซแล้วก็จะรู้สึกว่า หลุดจากความกังวลทางโลก และ
            สามารถไข้เวลาแต่ละวันได้อย่างคุ้มค่า



                   สรุปว่า  "Slow  Life"  คือการใช้ชีวิตอย่างมีระเบียบ
            แบบแผน มีการวางแผนเป็นขั้นตอน ทำ อะไรเป็นลำดับก่อนหลัง
            เรียกง่าย  ๆ ก็คือการไข้ชีวิตอย่างมีลดิ ที่สำ คัญคือเรื่องซองอาหาร

            กายและอาหารใจ ได้แก่  สุขภาพร่างกายซองเรา รวมไปถึงเรื่องซอง
            จิตใจ  คือเรื่องซองการศึกษาธรรมะ  เพื่อเป็นหลักในการดำเนินซีวิต
            และที่สำคัญอย่างยิ่งคือการแกสมาธินี้นเอง














                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="32"><![CDATA[ใม่บากฺ]ป





                               >>>





                         ใบ่นัอยใป



























                                      jy



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="33"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="34"><![CDATA[ffnวทึ๋ 1                                                32
        เสริมพลังงาน  สร้างพลังแห่งความสำเรีจ                     33






                ไมมาก]ป


                      ไม่นัอยไป




                คนเรามีเวลาเท่ากัน  แต่ไม่ลามารถจัดการงานได้เท่ากัน  ต่อ
         ให้งานเข้ามาในปริมาณที่เท่ากันก็ตาม •บางคนทำงานหน้าดำครํ่าเครียด
         แต่ก็ไม่สามารถจัดการงานให้สำเร็จ  และไม่เหลือเวลาทำเรื่องส่วนตัว
         ในขณะที่อีกคนสามารถจัดการงานได้อย่างสบาย ๆ จนเหลือเวลาไป
         ทำ เรื่องส่วนตัว  มีเวลาให้ครอบครัว  มีเวลาให้สังคม  และมีเวลาดูแล

         สุขภาพตนเอง



                การบริหารจัดการเป็นฟ้จจัยสำคัญต่อประสิทธิภาพและ
         ประสิทธิผลของงาน ดังนั้น  เรามาลูเรื่องเทคนิคการทำน้อยให้ได้มากกัน




                     "ทำนอย?ทัไถัมากมี2 นัยทวยกัน
                  นัยแรก คือ ไชั!วลากำช้อย แท่ไถัพลลัพธ์มาก
                  นัยทสอว คือ ลงทุนนาวอย่าวฒียวนิถทน่อย
                      แท่ไกัพลทอบแกนกลับมามหากาล"








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="35"><![CDATA[เราจะเห็นความจริงอย่างหนึ่งของชีวิตมนุษย็ในยุคปีจจุบันว่า
             งานในแต่ละวันนั้นมีมากมาย  เรามักจะรู้สึกว่า  มีเรื่องเต็มหัวไปหมด

             ทำ เท่าไรก็ไม่หมดสักที  ทำ เท่าไรก็เสร็จไม่ทันสักที  เราควรจะจัดการ
             ชีวิตตนเองอย'างไรให็ใม่เครืยด  แล้วทำงานให็ได้ผลมาก ๆ โดยที่

             ตัวเราโปร่งโล่งเบาสบาย


                    นักศีกษาเศรษฐศาสตร์ขาวอิตาเลียน วิลเฟรโด  พาเรโต
             (Vilfredo Poreto) ศึกษาเรื่องนี้ แล้วได้นำเสนอ "กฎพาเรโต"
             ฃึ่งเป็นแนวคิดเพิ่มประสิทธิภาพ  20/80 เปอร์เซ็นต์



                    เขาพบว่า ชีวิตมนุษย์โดยทั่วไปมีเรื่องที่สำคัญ และใหัผลลัพธ์
             กับชีวิตเรามากกง  80 เปอร์เซ็นต์  แต่คนส่วนใหญ่ใข้เวลาเพียง  20

             เปอร์เซ็นต์เท่านั้นในการทำสิ่งเหล่านี้  แล้วใฃ้เวลาที่หมดไปของชีวิต
             อืก 80 เปอร์เซ็นต์ กับเรื่องที่ให้ผลลัพธ์กับชีวิตเพียง 20 เปอร์เซ็นต์
             ถ้าเราเข้าใจหลักตรงนี้แล้ว  เราก็จะสามารถนำมาประยุกต์ใข้ในชีวิต
             ตนเองได้


                    ก่อนอื่นเราต้องพิจารณาตนเองก่อนว่า ที่ว่าเรายุ่งๆทั้งวับ
             นั้น เพราะเรามัวแต่ทำงานทุกอย่างที่เข้ามาไปเรื่อย ๆ จนรู้สึกว่า

             มีงานรอคิวอย่มากมายเลยทำไม่ทันสักทีหรึอไม่







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="36"><![CDATA[34
                                                                  35


                เพราะฉะนั้น เราควรเลือกว่าในงานที่รอคิวกันอยู่นั้น งานใด

         ที่ทำ แล้วจะให้ผลลัพธ์กับชีวิตเรามาก ก็ให้เราเลือกหยิบงานนั้นขึ้นมา
         ทำ ก่อน พอทำอย่างนี้เราก็จะใช้เวลาแค' 20 เปอร์เซ็นต์ แต่ได้ผลลัพธ์

         มากถึง 80 เปอร์เซ็นต์ไปแล้ว


                ส่วนเวลาที่เหลืออีก 80 เปอร์เซ็นต์  เราก็สามารถทำงานที่มี
         ความสำคัญลดหลั่นกันลงไปได้อย่างสบาย ๆ เพราะรู้สึกว่า  เราได้ตุน

         ผลลัพธ์ที่ดีไว้แล้วจากงานแรกถึง 80 เปอร์เซ็นต์  ส่วนที่เหลือนั้นเรา
         จะทำเพิ่มเติมได้ลักเท่าไร  อย่างไรเราก็สอบผ่านอยู่แล้ว


                แต่ถ้าเรามัวแต่ใช้เวลา  80 เปอร์เซ็นต์  ทำ งานที่ให้ผลลัพธ์

         กับชีวิตเพียง  20 เปอร์เซ็นต์  แล้วเหลือเวลาอีกแค' 20 เปอร์เซ็นต์
         งานสำคัญต่างๆก็ยังไม'เสร็จ เราก็จะเครียดเพราะไม'ได้วางแผน และ
         ไม่ได้มีการเลือกงานที่สำคัญไว้ก่อนล่วงหน้า





















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="37"><![CDATA[มีคำ หนึ่งที่นิยมกันในหมู่นักบวขซาวจีนว่า   กวานดู๋จิง "
             แปลว่า "นัดประตูอ่านคัมภีร์"  เนึ่องจากเขารู้หลักในฃีวิตมนุษย์ว่า

             เวลาส่วนใหญ่ของคนเราค่อนข้างเสียใปกับเรื่องราวใร้สาระ  เข่น
             มารยาททางลังคม การพูดจาทักทายกัน และการปฏิสันถารลัมพันธ์กัน



                    เพราะฉะนั้น นักบวช จะจัดเวลาข่วงหนึ่งกักขังตนเองอยู่ใน
             ห้อง ซึ่งใม่ใข่ห้องแบบนักโทษ แต่เป็นพื้นที่เฉพาะ โดยด้านหลังห้อง
             อาจจะมีสวนสวยและมีบรรยากาศที่ดีก็ใด้ แต่ต้องอยู่คนเดียว  นัด
             ห้องล็อกประตู  แล้วเจาะข่องประตูไว้สำหรับรับส่งอาหาร  พอถึงมื้อ

             อาหารก็จะมีคนนำภัตตาหารมาส่งทางข่องประตู ฉันเสร็จก็ล้างถ้วย
             จานวางไว้ พอถึงมื้อต่อไปก็จะมีคนนำอาหารมาส่งอย่างนี้อีก


                    ดังนั้น  นักบวขจึงไม่ได้พบใคร ไม่ได้พูดคุยกับใคร  จิตที่ด้อง

             ไปเกี่ยวเนึ่องสัมพันธ์กับผู้คนทั้งหลายก็หมดไป  เหลือเพียงการดูแล
             สุขภาพตนเองเท่านั้น  เข่น  สรงนํ้า  ซักจีวร  ออกกำลังกาย ฉัน
             ภัตตาหาร เป็นด้น แล้วเวลาที่เหลือจากนั้นก็หมดไปภับการอ่านคัมภีร์



                    นักบวขจีนไม่เนันเรื่องสมาธิมากนัก  แต่หนักไปทางด้านการ
             ศึกษาคัมภีร์  ภายในห้องจีงมีคัมภีร์เรียงรายเต็มไปหมด  เมื่อไม่ได้พูด
             คุยภับใคร ไม่ได้ดูโทรทัศน์  หรือแขตกับใครเพราะไม่มีอุปกรณ์สื่อสาร
             ใด ๆ ทั้งสิน  เวลาที่เหลือจีงใซ้อ่านคัมภีร์อย่างเดียว






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="38"><![CDATA[36
                                                                  37



               นัก'บวชจีนบางคนกักตัวอ่านคัมภีร์ 2-3 ปีก็มี เหมือนกับ
          กักตัวฟ้กวิทยายุทธเลยทีเดียว พอออกมาเรียกได้ว่า  ศึกษาคัมภีร์I
          ทะลุปรุโปร่ง  เพราะลามารถจดจ่อกับการอ่านคัมภีร์ได้อย่างเต็มที่ I

          ซึ่งหลักการนี้เราสามารถนำไปประยุกตใช้กับงานอื่น ๆ ได้     1





                บางคนยังรู้สีกว่าตนเองต้องทำงานหนัก  พบเจอผู้คนจำนวน
         มาก จะมากักตัวอ่านคัมภีร์อย่างเดียวเหมือนนักบวชจีนได้อย่างไร นี่
         ก็เป็นการเปรียบให้เหนว่า  พอเราตัดสิ่งที่ไม่สำคัญออกไป  แล้วเลือก
         ทำ สิ่งที่สำคัญที่สุด  เราจะพบว่าตนเองมีเวลาทำเรื่องสำคัญเพิ่มชื้น

         อืกมาก


                ลองดูชีวิตชองตนเองที่ผ่านมา คนส่วนใหญ่เรียนหนังสือตอน
         ด้นเทอมแบบสบาย ๆ เลิกเรียนก็ไปเล่นกีฬากับเพื่อนบ้าง ไปเที่ยวเตร่

         เฮฮาบ้าง จะกลับมาอ่านหนังสือกันจรีงจังก่อนสอบ  1 -2 สัปดาห์
         เท่านั้น  ล้าเราจัดการชีวิตตนเอง โดยอ่านหนังสือสมาเสมอตลอดทัง
         เทอมเหมีอนตอนก่อนสอบ การเรียนของเราก็จะดีชื้นอย่างแนํนอน















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="39"><![CDATA[ดังนั้น  วิถีชีวิตของคนทั่วไปมักจะถูกงานไม่สำคัญส่วนใหญ่
             ดึงเวลาไปมาก เพียงเราย้อนกลับมาสำรวจตนเอง แล้วจัดสำดับความ
             สำ คัญใหม่ โดยอะไรที่ไม่สำคัญจริง ๆ ให้คัดออกไป  ทำ งานหลักที่
             สำ คัญให้สำเร็จก่อน โดยใซ้เวลาแค' 20 เปอร์เซ็นต์เท่านั้น



                    ใน 1 วันมี 24 ชั่วโมง ดังนั้น  20 เปอร์เซ็นต์  ก็ประมาณ
             5 ชั่วโมง ถ้าเราให้เวลาจริงจังกับการเรียนหรือการงานที่สำคัญ ๆ
             5 ชั่วโมงต่อวัน เราจะพบว่าเรื่องหลัก ๆ ที่สำ คัญของเรานั้นสำเร็จแล้ว

             แต่คนทั่วไปมักจะปส่อยเวลาเกือบทั่งหมดให้หมดไปกับเรื่องไม่สำคัญ
             ทั่งนั้น ทั่งแซตกับเพื่อนคนนั้น โทรคัพทํคุยกับเพื่อนคนนี้ ดูโทรทัศน์บ้าง
             เล่นเกมคอมพิวเตอร์บ้าง  เท่านี้ก็หมดวันแล้ว



                    เราจะพบว่า  จริง  ๆ แล้วใน  1 วันนั้นเราใช้เวลาไปกับการ
             เรืยนหนังสือ  หรือให้เวลากับการทำงานสำคัญ  ๆ อย่างจริงจังเพียง
             นิดเดึยว  เพราะฉะนั้น  เรามาสำรวจเวลาในชีวิตของตนเองอีกครั้ง
             ปรับปรุงวิถีชีวิตตนเองใหม่อย่างจริงจัง แล้วในที่สุดเราก็จะกลายเป็น

             คนที่  "ทำน้อย  แต่ได้มาก"















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="40"><![CDATA[38
                                                                   39



                'บคคลทีประสบความสำเร็จจากการ"หำน้อยได้มาก" อย่าง
         ฝ็ตีฟ จอบส์ (Steve Jobs) เขายึดหลักที่มีประโยชน์มากในซีวิตเขา

         คือ การเจริญมรณานุฝีติ เจาศึกษาพระพทรศาสนา แล้วเปลียนมา
         เป็นชาวพุทธ นั่งสมาธิพุกวัน วันละ 2 ชั่วโมง



                จอบส์กล่าวว่า พระพุทธศาสนาให้ชีวิตใหม่แก'เขา หำ ให้เขา

         ประสบความสำเร็จในหน้าที่การงาน สามารถคิดด้นและสร้างนวัตกรรม
         ใหม่ ๆ ได้มากมาย เขาเจริญมรณานุสติบ่อยครั้งและนึกถึงความตาย
         บ่อย ๆ

                        "สกีฟ สอบส์ ?ชัธธีเซิงปฎิบถิ
                          โดย!ขา)ชักหยุถถามถนเองว่า
                              ถัาเขาถายในวันน
                   เขาอยากสรใชั!วสากี่!หลออย่กีาอรไร


                 ถ้าเขาได้คำตอบว่า ไมใช่สิ่งที่เขากำลังหำอยู่ในขณะนี้ แล้ว

          ตอบซํ้า ๆ อย่างนึหลายวัน เขาคิดว่าถึงเวลาทต้องเปลยนแปลงตนเอง
          เพราะคำตอบนี้แสดงให้เห็นว่า  สิ่งที่เขากำลังหำอยู่นั้นมันไมใช่แล้ว



                 คนทั่วไปเวลาจะตัดสินใจว่า  ตนเองจะหำหรือไม่หำอะไร  ก็
          มักจะห่วงหน้าพะวงหลังว่าคนรอบข้างจะมองเราอย่างไร  จะดูไม่ดี








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="41"><![CDATA[ในสายตาคนอื่นหรือไม่ เราจะเสียขื่อเสียงหรือไม่ หรือเราจะเก้อเขิน
             หรือไม่  มีเรื่องให้คิดห่วงมากมายไม่หมด  สุดห้ายก็จะม่ล่อยให้เวลา
             ผ่านไปเรื่อย ๆ อย่างที่มันเคยเป็น



                    จอบส์กล่าวว่า  ถ้าเราคิดถึงความตายแล้วถามตนเองว่า  สิ่งที่
             เรากำลังทำอยู่นี้มันใช่แล้วหรือไม่  ถ้าเราจะต้องตายในเวลาอันสั้น
            พอถึงตอนนั้นความรู้สีกว่า กลัวจะเสียหน้า หรือกลัวจะดูไม่ดีในสายตา

            คนอืนกจะหลุดออกไม่หมด  เพราะคนใกล้ตายย่อมหมดห่วงเรื่อง
             เหล่านื เราก็จะได้คำตอบถึงสิ่งที่ตนเองอยากทำจรืง ๆ บี่คิออานิสงส์
            ของการเจริญมรณๆ'นุสติ


                    ทุกคนสามารถนำหลักคิดนี้มาม่รับใช้ในขิวิตตนเองได้ แล้ๆ

            เราก็จะม่ระสบความสำเร็จในซืวิต  ประสบความสำเร็จในการบริหาร
            เวลาอย่างคาดไม่ถึงเลย'ตีเดียว



                             ■ทำไม่มาก  แค่ใถัฒลบาก




                   ทางพระพุทธคาสนาในสมัยพุทธกาล ก็มีให้ได้เห็นและคิกษา
            ต่อกันมา  ดังตัวอย่างของ'พระสารีบุตร  ซึ่งเป็นตัวอย่างในการทำ

            ไม่มาก  แตใด้ผลมากในด้านการให้ทาน






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="42"><![CDATA[40
                                                                   41



                พระสารีบุตรต้องการจะไปโปรดพราหมณ์ที่เป็นเพื่อนกั'บพ่อ

         ต้วยความเคารพนับถือเหมือนกับเป็นพ่อคนหนึ่งของท่าน  ท่านจึง
         เดินผ่านบิณฑบาตหน้าบ้านทุกวัน แต่พราหมณ์คนนี้ยากจนมาก พอ
         เห็นพระสารีบุตรผ่านมาบิณฑบาต  ตนเองไม่มือะไรจะถวายจึงหลบ
         หน้าพระสารีบุตรทุกครั้งไป



                พระสารีบุตรไม่ว่าอะไรเพราะท่านตั้งใจมาโปรด  ตัวท่านนั้น
         เป็นพระอรหันต์แล้ว ถือว่าเป็นเนี้อนาบุญกับญาดิโยมทั้งหลาย ท่าน
         จึงมาโปรดอย่างนี้ทุก ๆ วัน แต่พราหมณ์ก็หลบหน้าท่านทุก ๆ วัน

         เซ่นกัน  จนกระทั่งวันหนึ่งพราหมณ์ไต้ข้าวมธุปายาสกับผ้าสาฎกเนี้อ
         หยาบมา 1 ผืน จึงดีใจมากที่ตนเองมืโทยธรรม  แล้วเฝืารอพระสารี-
         บุตรว่าจะมาเมื่อใด



                 พระสารีบุตรเห็นเหตุการณ์ด้วยญาณหัสนะจึงมาโปรดพราหมณ์
          เพื่อนพ่อ พอท่านมาถึงพราหมณ์ก็ดีใจมาก นำ ข้าวมธุปายาสใส่บาตร
         พระสารีบุตร ใส่ไปไต้ครึ่งหนึ่งพระสารีบุตรก็บิดบาตร พราหมณ์กำลัง

          เกิดความปีติจึงกส่าวว่า  ท่านอย่าสงเคราะห์ผมในชาตินี้เลย อาหาร
         มื้อนี้เพียงพอสำหรับบุคคลเดียว  ท่านอย่าแบ่งครึ่งเลย.....












                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="43"><![CDATA[พราหมณ์ถวายทานจากใจเต็มจำนวน แล้วถวายผ้าสาฎกเนื้อ
             หยาบ ซึ่งดีที่สุดเท่าที่ตนมีในตอนนั้นแล้ว พอพระสารีบุตรอนุโมทนาบุญ
             พราหมณ์ก็ปลื้มปีติอย่างมาก  ต่อมาไม่นานพราหมณ์ก็เสียชีวิตลง
             ด้วยบุญนั้นส่งให้ไปเกิดในครรภ์ของหญิงฐานะดีคนหนึ่ง  ผู้เป็น

             อุป้ฏฐากของพระสารีบุตร


                    พอบุญส่งผลให้พราหมณ์มาเกิด ขนาดยังอยู่ในครรภ์มารดา

            มารดาก็มีอาการแพ้ท้อง อยากจะถวายผ้ากัมพลเนื้อดีให้กับพระภิกษุ
             คราวหนึ่งถึง 500 รูป เลยทีเดียว  พอมารดาถวายภัตตาหารเสร็จ
             แล้วรับประทานอาหารที่พระภิกษุฉันเหลือ  อาการแพ้ท้องก็หายไป
            ทันที  อาการแพ้ท้องอย่างนื้เป็นคนมีบุญมาเกิด ไม่ใช่แพ้ท้องอยาก
             กินมะม่วง อยากกินของเปรี้ยว ๆ แต่แพ้ท้องอยากจะทำบุญทำทาน



                    เมื่อเด็กคลอดออกมาก็มีหน้าตาน่ารักทีเดียวจากนั้นพอพระ-
            สารีบุตรมาที่บ้าน  เด็กก็ระลึกชาติได้ รู้ว่าตนเองมาเกิดในครอบครัวดี
            มีฐานะอย่างนื้ เพราะอาศัยบุญจากที่พระสารีบุตรเป็นเนื้อนาบุญให้ใน

            อดีตชาติ  ก็อยากจะให้ทานอีก ทั้งที่ตนเองยังเป็นเด็กเล็กพูดไม่ได้
            ก็เอานื้วไปเกี่ยวผ้ากัมพลไว้ ผู้ใหญ่ก็นีกว่าเด็กซนจะปลดมีอออกจากผ้า



                    แต่พอตั้งใจก็มีแรงมาก ทั้งที่เพิ่งคลอดได้ไม่นาน ครั้นพอผ่าน
            ไปหน้าพระสารีบุตร เด็กก็คลายนื้วให้ผ้ากัมพลตกอยู่แทบเท้าพระ-






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="44"><![CDATA[42
                                                                   43



         สารีบุตร ผู้ใหญ่ต่างสงสัยว่าเด็กอยากจะถวายผ้ากัมพลแก่พระสารีบุตร
          แน่ ๆ จึงได้ถวายผ้ากัมพลผืนนั้น ตั้งแต่แรกคลอดไม่นาน ยังพูดไม่ได้

         ใจก็คิดอยากจะให้ทานแล้ว


                 พอเติบโตอายุได้ 7 ขวบ ก็ออกบวซ ได้เป็นสามเณรอรห้นต์

         ในเวลาไม่นาน จากนั้นลาภสักการะเกิดขึ้นมามากมาย  เพราะใจที่
          ปีติในบุญ บุญนั้นจึงส่งผลมีอานุภาพดึงดูดทรัพย์


                 พอถึงฤดูหนาว สามเณรเห็นพระภิกษุสงฆ์ท่านหนาวก็เอ่ย
          ถามท่านว่า  ทำ ไมท่านไม่นำผ้ากัมพลมาห่ม  พระภิกษุสงฆ์ตอบว่า

          ผ้ากัมพลนั้นหายากเพราะเป็นผ้าเนื้อดึที่มีราคาแพง  สามเณรจึงมี
          ความรู้สึกว่าเรื่องนื้1ม่ยากเลย แค่ท่านเตินไปในตลาดขาวบ้านซาวเมีอง

          ก็นำ ผ้ากัมพลมาถวายคราวละ 500 ผืนแล้ว

                 ขนาดเศรษฐีที่ขึ้เหนียวที่สุดในเมีอง  มีผ้ากัมพลเนื้อดีเก็บไว้

          2 ผืน เพียงสามเณรเดินผ่านหบ้าบ้านเท่านั้น พอเศรษฐีขึ้เหนียวเห็น
          ก็เกิดความรู้สึกรักสามเณรท่วมท้นหัวใจ รีบไปนำผ้ากัมพลที่ตนเอง
          เก็บไว้มาถวาย บุญส่งผลมากขนาดนื้เลยทีเดียว












                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="45"><![CDATA[เราจะประกอบธุรกิจการงานให้ประสบสำเร็จ  อย่าดูแค่เหตุ
            ในภพปัจจุบันเพียงอย่างเดียว แต่ต้องมีเหตุในอดีต คือ มีบุญหนุนส่ง
            ด้วย บุญที่เราทำในวันนี้ ก็จะเป็นบุญเก่าหนุนส่งเราตั้งแต่วันพรุ่งนี้

            ต่อไปภายหน้าข้ามภพข้ามชาติ



                        "การกำบญถวยความบลมอถิ?นบญ
                             แมักานอย!เต'ก]ถัพลมาก "





































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="46"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="47"><![CDATA[o.





                                                  ร^








                                         3 .







































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="48"><![CDATA[ก้าวทิ  1                                                 46
         เสริมพลังงาน สร้างพลังแฟงความสำเร็จ                       47



                nginaก

                   กำ หนถ



                อนาคต



                 การที่คนเราจะมีความสามารถพิเศษด้านใดต้านหนึ่งจนจัดว่า
         เป็นอัจฉริยะไต้นั้น  จำ เป็นจะต้องมีพรสวรรค์  แต่หลายคนกล่าวว่า
         พรสวรรค์ไม่สำคัญเท่าพรแสวง  เรามาดูกันว่า  "พรสวรรค์" กับ
         "พรแสวง" แตกต่างกันอย่างไร


                 "พรสวรรค์" เป็นสิ่งที่มนุษย์ไต้มาตั้งแต่เกิด  ไม่ว่าจะเป็น

         ความสามารถทางต้านดนตริ หริอทักษะในการวาดภาพ คือ สามารถ
         วาดภาพไต้สวยกว่าเพื่อน ๆ ที่อยู่ในระคับเดียวกันตอนเริ่มต้น  นึ่ง
         "พรสวรรค์" อาจจะเกิดจากธรรมฃาติทางพันธุกรรมหริอสิ่งแวดล้อม





                                              หาถัวยถนเอว
                                              รความสามาร
                                              เจ!หมอช









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="49"><![CDATA[กระต่ายมีพรสวรรค์  สามารถวิ่งได้เร็ว  ส่วนเต่าวิ่งช้า

           I  แต่มีพรแสวง พยายามจนวิ่งเช้าเสันช้ยได้ก่อนกระต่าย




                    สรุปว่า  ทั้งพรสวรรค์และพรแสวงนั้นมีความสำคัญ ถ้าเรามี
             พรสวรรค์  ก็สามารถประสบความสำเร็จได้ระดับหนึ่ง  แต่ถ้าเราใส่
            พรแสวงเพิ่มเข้าไป แกฝนตนเองให้มีทักษะในระดับสูง เราก็จะประสบ

             ผลสำเร็จได้มากฃี้น


                   ในโลกปัจจุบันมีการแข่งขันมากมาย ทุกคนต้องพัฒนาตนเอง
             เพื่อให้มีความรู้ความสามารถในการทำงาน แล้วพัฒนางานของตนเอง
            ให้ทัดเทํยมกับผู้อื่น หรือให้อยู่ในระดับที่สูงกว่าผู้อื่น ดังนั้น ปัจจุบัน

            พรแสวงมีความสำคัญกับคนเรามากทีเดียว



                    คนส่วนใหญ่ในปัจจุบันที่ประสบผลสำเร็จ 99 เปอร์เซ็นต์
              มาจากพรแสวง อีก  1  เปอร์เซ็นต์มาจากพรสวรรค์  แสดงว่า
              พรแสวงนั้นสำคัญมาก
                                                                        นั้ ^

                    ยกตัวอย่างบุคคลที่ประสบความสำเร็จจากพรแสวง  เข่น
            ไทเกฺอร์  วูดสํ (Tiger  Woods) นักกอล์ฟอาชีพชื่อดังระดับโลก

            ชาวอเมริกัน  ที่เคยทำรายได้สูงสุดในโลกติดต่อกันเป็นเวลาหลายปิ





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="50"><![CDATA[48
                                                                  49



                หรือ บิล เกตส์ (Bill Gates) นักธุรกิจซาวอเมริกัน หนึ่งใน
         ผู้ก่อตั้งบริษัทไมใครซอฟต์ และผู้บุกเบิกด้านคอมพิวเตอร์ส่วนบุคคล

         ที่ประสบความสำเร็จ
                สตีฟ จอบส์ (Steve Jobs) นักธุรกิจผู้มืความสามารถสร้าง
         นวัตกรรมใหม่ทางด้านคอมพิวเตอร์และอุปกรณ์สื่อสาร วอร์เรน

         นัฟเฟตด้ (Warren Bujfett) นักลงทุนทางด้านการเงิน หรือจะเป็น
         นักร้องซื่อด้งอย่าง โมฃาร์ท และ เดอะบีเทิลส์ ก็ล้วนประลบผลสำเร็จ
         จากการสร้างทักษะของตนเองขึ้นมา  หรือที่เราเรืยกว่า  "พรแสวง"
         นั่นเอง



                บุคคลที่ประสบความสำเร็จเหล่านี้ ทุกคนล้วนผ่านกฎเหล็ก
           ที่สามารถประสบผลสำเร็จได้ด้วยการแกฝน  และให้เวลากับมัน





                เริ่มด้นจาก ไทเกอร์ วูดส์ (Tiger Woods) เขาเริ่มตีกอล์ฟ
         ตั้งแต่อายุ 2 ปี แล้วแกตีกอล์ฟวันละ  10 ชั่วโมง ตลอดระยะเวลา
         20 ปี ไทเกอร์ วูดส์ ประสบผลสำเร็จเทิร์นโปรตอนอายุ 20 ปีเศษ
         แสดงว่า เขาแกฝนทักษะมาเป็นเวลานานมาก ไมใช่บุญหล่นทับ  แต่

         เขาอาศัยการแกฝนอย่างหนักตลอดเวลาต่างหาก










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="51"><![CDATA[บิล_เกตส์ (Bill Gates) ก่อนที่เขาจะออกจากมหาวิทยาลัย
             เขามีโอกาสได้ฝึกฝนตนเองด้านคอมพิวเตอร์ตั้งแต่อายุประมาณ  15 -

             16 บิ และทำงาน 8 ชั่วโมงต่อวันตลอดทั้งสัปดาห์  เขามีโอกาส
             เขียนโปรแกรมที่มีระบบตอบสนองแบบฉับพลัน มีโอกาสคลุกคลีกับ
             เครื่องจักรกลด้วยการเขียนโปรแกรมแบบไม่หยุดพัก



                    หลายคนสงสัยว่า บิล เกตส์ เรียนไม่จบ แต่ทำไมถึงประสบ
             ความสำเร็จได้ ถ้าเราลองมาศึกษากันจริง  ๆ จะพบว่า เขาได้ศึกษา
             นอกโรงเรียนเกินเวลาที่เรียนในระบบการศึกษาเสียอีก  จากตัวอย่าง
             นี้เห็นได้ขัดว่า  อัจฉริยะทั้งหลายได้รับการฝึเกฝนมาอย่างหนัก ไมไข่

             แคโขคข่วยหรีอบุญหล่นทับ



                    แม้แต่คนไทยทีประสบความสำเร็จอย่าง  น้องเมย์  รัชนก
             อินพนนท์ นักกืฬาแบดมินตันประเภทหญิงเดี่ยว มือวางอันตับ 1
             ของโลก ปี ศ.ศ. 2016 หรีอทีมนักกีฬาวอลเลย์บอลหญิงของไทยที่
             เพิงคว้าแซมบิมาได้ไม่นานนี้


                    นอกจากนี้ยังมีวิทยากรซื่อดังอย่าง  คุณบัณฑิต อึ้งรังษี  ซื่ง

             แต่ละท่านล้วนผ่านการแกฝนพัฒนาทักษะของตนเองติดต่อกันมาเป็น
             เวลานานมาก กว่าจะประสบความสำเร็จอย่างในบิจจุบัน








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="52"><![CDATA[50
                                                                   51



                 ระยะเวลาในการแกฝนทักษะเป็นปัจจัยที่มีผลโดยตรงต่อความ
          สำ เร็จของคนส่วนใหญ่  ถ้าใครตั้งใจจะเป็นอัจฉริยะ  หรือมีความ
          สามารถพิเศษทางด้านใด ก็จำ เป็นที่จะต้อง'ฝึกฝนทักษะ  มีเปัาหมาย
          ที่สูง  แล้วลงมีอทำจนไปถึงเปัาหมายนั้น



                 ไม่ว่าจะเป็นทักษะทางด้านภาษา การเงิน การลงทุน ศิลปะ

          หรือคณิตศาสตร์ ไม่ว่าจะเป็นทักษะทางด้านใด แม้จะเป็นทักษะทาง
          ด้านการปฏิบัติธรรม  เราก็ควรทุ่มเทเวลาให้ถ้บสิงนั้น ๆ แล้วเราจะ
          ประสบผลสำเร็จได้ในที่สด
































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="53"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="54"><![CDATA[UCLU






















                                        cBmnui

































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="55"><![CDATA[D








                                  ท -


              ๒น






























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="56"><![CDATA[ท้าวห 2                                                   54
         เฅิมพลังไจ  เ  พลังบุญ                                    55


                                 0




                ล่อน
          1    'จากทุ;จย่





                 เคยสังเกตไหมว่าแต่ละคนมีวิธีรั'บมือและโต้ตอ'บกั'นฤปสร'ริ*^
          ป้ญหาต่างกันไป บางคนเวลาเจอปีญหาก็มักจะทดท้อ บอกว่าตนเอง
         ไม่มีปีญญาพอจะแก้ป้ญหาได้  แล้วเขาก็แก้ไม่ได้จริง ๆ เพราะเขา
          ยอมแพ้ตั้งแต่เริ่มคิดแล้ว
                 ส่วนคนอีกประเภทหนึ่ง พอเจอป้ณหากลับรู้สึกว่า  เหมือน
          ได้เจอ  ขนมหวาน บอกว่าอุปสรรคเป็นเรื่องท้าทาย  สนุกที่ได้แล้

          ปัญหา แล้วเขาก็สามารถแก้ปัญหาได้จริง ๆ เพราะฉะนั้น การคิดบวก
          และคิดลบมีผลต่อการแก้ปัญหา ซึ่งมีผลต่อความสำเร็จในอนาคตด้วย




                                *ฯเบอเรารัแลัวว่า
                     ควาบคิดเรงลบขัดขวาอควาบสำเร'า


                      แลัวกำไม!รายัง?หัควาบคัถลบเหล่านั้น
                     มา□ครั้วสมอง?หักงคั๋าลง!รอน ๆ *









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="57"><![CDATA[ความคิดเซิงลบเป้นความคิดที่ทำให้เกิดอๆรมณ์เชิงลบ

             ต่าง ๆ นานา ไม'ว่าจะเป้นความวิตกกังวล  ความเคร้าใจ  ความ
             ทุกข์ใจที่บั่นทอนสุขภาพกายและใจของเรา

                    ยกตัวอย่างเรืองที่เกิดชินในชีวิตประจำวัน  เข่น  บางครั้ง
             เราขับรถอยู่  แล้วมรถคันหนึ่งวิ่งมาปาดหน้าเราอย่างกระขั้นชิด
             ทำ ให้เราเกิดอารมณ์หงดหงิด  แล้วคิดไปต่าง ๆ นานา ว่าคนขับรถ
             คันนั้นไม่มีมารยาทเอาเลียเลย  แต่ความจริงแล้วเขาอาจจะมีเหตุ

             จำ เป็นจริง ๆ ก็ได้
                    หรือยกตัวอย่างกรณีเพื่อนร่วมงานของเราได้เลื่อนขั้•นขึ้น

             เงินเดอน  ทำ ให้เราคิดไปต่าง ๆ นานา ว่าเขาอาจเป็นคนโปรดของ
             เจ้านาย หรือประจบสอพลอเก่งจงทำให้ได้เงินเดือนสูงกว่าเรา ทั้ง
             ที่เรายังไม่ได้หันกลับมาพิจารณาตนเองเลยว่า ที่ผ่านมาเราทำงาน
             มีประสิทธิภาพแล้วหรือไม่  ซึ่งความคิดลบเหล่านี้จะทำให้เราไม่

             ประสบความสำเร็จในหน้าที่การงาน

                      "นากรวแทว  อย่บไรกัชนรนวัเถนแกว



                    เรื่องของ "นํ้าครึ่งแก้ว" กับ "นํ้าเต็มแก้ว" นั้นเป็นการ

             มองต่างมุม คนคิดบวกมักจะมองว่า "มีนํ้ามากถึงครึ่งแก้ว" ส่วน
             คนคิดลบมักจะมองว่า "เหลีอนั้าอยู่เพียงครึ่งแก้วเท่านั้น"








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="58"><![CDATA[55
                                                                   57



                 เมื่อรู้แล้วว่าความคิดลบเป็นอย่างไร คราวนี้เรามาดูผลเสีย

          ของการคิดลบกันว่ามีอะไรบ้าง คนคิดลบจะได้รับผลเสียอย่างมาก
          เสมือนได้กินยาพิษเข้าไปทีละน้อย ๆ ทุกวัน ๆ ซึ่งเป็นการบั่นทอน
          ซีวิตตนเองรวมทั้งคนรอบข้างด้วย  เนื่องจากคนรอบข้างจะรู้สึก

          เศร้าหมอง  และเกิดอาการซึมเศร้าร่วมไปกับเขาด้วย
                 คนที่คิดลบอยู่เป็นประจำ  คลื่นสมองของเขาจะมืความถี่สูง
          และเกิดความยุ่งเหยิง  สมองของเขาจะหลั่งสารแห่งความทุกข์
          ออกมาจนทำให้เกิดความเครียด  บั่นทอนสุขภาพกายและใจให้มี

          ความเลื่อมโทรมยิ่งขึ้นไปอีก


                 ที่สำ คัญความคิดลบเป็นอุปสรรค  ที่จะทำให้ไม่สามารถ

          ประสบความสำเร็จ


                 นักวิทยาศาสตร์ นักขีววิทยา แพทย์เฉพาะทางด้านจิตเวฃ
          และแพทย์เฉพาะทางด้านสมอง ได้ทำการศึกษาเรื่องราวเกี่ยวกับ
          เซลล์สมองมานานหลาย  10 มีเแล้ว  ทั้งในสหรัฐอเมริกาและใน
          ยุโรป มีผลออกมาว่า ในสมองของมนุษย์มีเซลล์สมองที่เรียกว่า

          "นิวรอน" เป็นโครงข่ายใยแมงมุม  มีแขนขาเหมือนรากต้นไม้เรียกว่า
          "แอกซอน"
                 นิวรอนในสมองของมนุษย์มีเป็นล้าน ๆ เซลล์ แขนขาที่ยื่น
          ออกมาจะเชื่อมต้อกันเป็นตัวนำประจุไฟฟ้า  เวลาที่สมองเราเกิด






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="59"><![CDATA[ความคิดหรือเกิดอารมณ์ ประจุไฟฟัานี้จะส่งต่อกันระหว่างเซลล์
             สมองโดยผ่านแอกซอนตัวนี้
                    นักวิทยาศาสตร์ค้นพบว่า  เมื่อมนุษย์มีอารมณ์ซึมเศร้าหรือ

             เกิดความผิดหวังและความเครียด  เซลล์สมองจะส่งกระแสไฟฟ้า
            ประจุลบติดต่อกัน  ทำ ให้เรามีความรู้สึกเศร้าและเครียดมากขึ้น
                    ยิ่งถ้าเราคิดลบมากขึ้น โดยคิดถึงความผิดหวังในเรื่อง

            ต่าง ๆ เซ่น  เรียนหนังสือไม่เก่ง  ประกอบกิจการค้าขายไม่เจริญ
             รุ่งเรือง ผิดหวังเรื่องความรัก หรือไม่มีความก้าวหน้าในหน้าที่การงาน
            พอคิดอย่างนี้ซํ้า ๆ นานเป็นเดือนหรือเป็นปี นิวรอนจะขยายใหญ่
            จนกลายเป็นโครงซ่ายลบที่มีขนาดใหญ่และแข็งแรงมาก  จนทำให้
            บุคคลนั้นมีลักษณะเครียดง่าย  คิดอะไรก็จะไม่ประสบผลสำเร็จ

            เพราะในสมองของเขามีโครงซ่ายที่เป็นนิวรอนเซิงลบแอบซ่อนอยู่
            หรือที่เรียกว่า  "คิดลบจนเป็นนิลัย" ดือ พอเจอเหตุการณ์อะไร

            ก็จะคิดลบไว้ก่อนนั่นเอง


                    นักวิทยาศาสตร์ได้ทำการทดลองกับอาสาสมัครผู้เข้าร่วม
            โดยให้อาสาสมัครคิดบวกวันละ  3 เวลา  เข้า  กลางวัน  และเย็น
            เป็นเวลานานติดต่อกัน 7 วัน โดยถ้าอาสาสมัครเกิดความคิดลบขึ้น
            ก็จะขอให้เขาหยุดคิดเรื่องนั้น แล้วกลับมาเรื่มคิดบวกใหม่ ปรากฏว่า

            หลังจากการทดลองผ่านไป 7 วัน เซลล์สมองที่มีลักษณะเป็นบวก
            มีขนาดใหญ่ขึ้น มีการสื่อสารกันด้วยประจุบวกมากขึ้น  และมีการ
            ขยายเครือซ่ายขนาดใหณ่ขึ้นด้วย



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="60"><![CDATA[58
                                                                   59



                ความคิดลบและความคิดบวกนั้นเหมือนกับมีหัวเชื้อ ถ้าเรา
         คิดอย่างไร มันก็จะเรืยกพรรคพวกมาคิดแบบนั้นตามไปด้วย ถ้าเรา
         คิดลบ มันก็จะไปเรืยกพรรคพวกความคิดลบมาจนเต็มสมอง

         พอเราลงมือทำอะไรก็มักจะล้มเหลว  แต่ถ้าเราคิดบวกตั้งแต่ด้น
         เชื้อความคิดบวกก็จะเข้ามาจนเต็มสมองของเราเข่นกัน  พอเราลงมือ
         ทำ อะไรก็มักจะประสบความสำเร็จนั่นเอง



                'ปิญหาส่วนใหญ่อยู่ที่บางทีเรามองตนเองไม่ออกว่า "เรา
         กำ ลังคิดลบอย่หรือไม่"


                อาตมภาพมืวิธีให้กัลยาณมิตรนักอ่านทุกท่าน ได้ลองสังเกต
          ตนเอง  เรียกว่า  พฤติกรรมพยากรณ์ ซื่งพฤติกรรมเหล่านี้ คือ

          พฤติกรรมของ  Negative Thinker หรีอ  ผู้ที่คิดลบอยู่เสมอ


                พฤติกรรมที่สังเกตได้ง่าย ๆ ของผู้คิดลบอยู่เสมอ เริ่มด้วย
         การแสดงออกถึงความเย็นซา  "คนที่คิดลบอยู่เสมอมักจะมีนิสัย

         เย็บซา" ไม่ยินดียินร้ายต่อเหตุการณ์ที่เกิดชื้น  ขาดเฟ้าหมายใน
         การดำรงชีวิต  และชอบเก็บตัวอยู่เงียบ ๆ คนเดียว  เหม่อลอย
         ทำ งานแบบไม'มีแรงบันดาลใจ ใช้ชีวิตอยู่ไปวัน ๆ เรียกได้ว่าไม่มื

         พลังในตนเอง  เขาจืงไม'ร้จะถ้าวไปทิศทางใด







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="61"><![CDATA["คนหี่คิดลบอยู่เสมอมักจะรักตนเองไม'เป็น"  คิดตำหนิ

             ตนเองต่าง ๆ นานา อยู่ตลอดเวลา คิดว่าตนเองไม่มีคุณค่า รูปร่าง
             หน้าตาไม่ดี อ้วนไป ผอมไป คนลักษณะนี้ส่วนใหญ่จะไม่สามารถ
             มองเห็นฃ้อดีของตนเอง  และขาดความเชื่อมั่นในตนเอง



                    "คนพี่คิดลบอยู่เสมอมักจะมีพฤติกรรมต้องการเป็นที่
             ยอมรับตลอดเวลา" คนเหล่านี้ค่อนข้างเอาแต่ใจตนเอง ต้องการ
             เป็นที่ยอมรับของคนในลังคม  และไม่อยากถูกลังคมตำหนิว่าตนนั้น

             เคยทำผิด  เป็นคนจำพวกกระหายคำซม แต่ไม่ยอมรับคำตำหนิ


                    "คนที่คิดลบอยู่เสมอมักจะจมปลักกับความผิดในอดีต"
             บางคนอาจจะเคยทำผิดพลาดมาในอดีตแล้วรู้สึกเศร้าใจ ทุกฃใจกับ
             สิ่งที่ตนเองได้กระทำลงไปในอดีต  แล้วจมปลักอยู่กับความผิดนั้น

             เรียกไต้ว่าไม่ให้อภัยตนเองและไมไหเอกาสตนเอง


                    "คนที่คิดลบอยู่เสมอมักจะมีอารมณ์ดราม่า " แม้แต่เวลา
             ที่เกิดความผิดพลาดเพียงเล็กน้อย เขาก็กลับรู้สึกว่าตนเองทำผิดมาก
             และรู้สึกเสึยใจมากเกินไป  จนเหมีอนกับเล่นละครเพื่อให้ตนเอง

             รอดพ้นจากความรับผิดขอบนั้น บางคนกลัวการลองสิ่งใหม่ ๆ และ










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="62"><![CDATA[60
                                                                   61



         ไม่ชอบการปรับปรุงตนเอง ไม่ชอบการทำงานแบบใหม่ ๆ ไม่กล้า
         เปลี่ยนแปลง  ซึ่งสิ่งเหล่านี้ล้วนทำให้เกิดความคิดลบชึ้นได้ไนชีวิต



                "คนที่คิดลบอยู่เ^มอมักจะติดอยู่ในกรอบชองชนบธรรมเนียม
         ประเพณี" บางครั้งเห็นคนอื่นผิดแปลกไปจากประเพณีที่ตนเอง
         คุ้นเคย ก็รู้สึกอารมณ์เสีย  เป็นคนที่เชื่อฝังห้วว่าทางเลือกที่ดีมี

         ทางเสือกเดียวเท่านั้น


                "คนที่คิดลบอยู่ เสมอมักจะเจ้าคิด เล้าแล้น"  และมักจะ
         คิดว่า  บญๆณต้องทดแทน แค้นต้องชำระ ถ้าใครทำดีมา  ก็ทำ ดี

         ตอบแทนอย่างเต็มที่  แต่ถ้าใครร้ายมา  ก็ร้ายตอบอย่างเต็มที่
         เหมือนกัน เรียกได้ว่ายอมใครไม่เป็น ไม่ชอบให้อภัยใครและไม่ให้
         โอกาสคนอื่นด้วย



                " คนที่คิดลบอยู่เสมอมักจะซอนฝัดวันปรุะกันพรุ่ง " เป็น
         คนที่ไม่ยอมทำอะไรให้สำเร็จ เพียงแต่บอกปัดลี่งนันไปเรื่อย ๆ เช่น
         พรุ่งนี้จะทำ   หรีอ มะf นนี้จะทำ     แต่ในที่สุดก็ไม่ได้ทำจนได้
         บางทีก็รอความพร้อมมากจนเกินไป ทั้งที่ความพร้อมจริง ๆ จะเกิดชีน

          ก็ต่อเมื่อเราได้ลงมือทำแล้วนั่นเอง









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="63"><![CDATA["คนที่คิดลบอยู่เสฺมอมักจะไม่เป็นตัวเ•อง" ไม่สามารถ
             ตัดสินใจในการทำสิ่งต่าง ๆ ได้ด้วยตบเอง  ต้องรอให้ผู้อื่นตัดสินใจ

             แทน หรือรอให้เพื่อนซักซวนก่อน ตนเองถึงจะทำตามเพื่อน เป็น
             คนที่ไม่มั่นใจในตนเองอย่างยิ่ง  และไม่เซื่อฟังความคิดของตนเอง



                    "ค'นที่คิดลบอยู่เสฺมอฺม่กฺจะโกรธแล้วฺด้องแสดงออก" คน
             ที่คิดลบอยู่เสมอประเภทนี้ พอโกรธแล้วมักจะแสดงออกเพื่อให้
             สังคมรับรู้ถึงอารมณ์ของตนเอง ซึ่งแสดงถึงความไม่มีวุฒิภาวะทาง
             อารมณ์อย่างยิ่ง







                    เราจะเห็นได้ว่าพฤติกรรมคิดลบทั้งหมดนี้เป็นกระจกสะห้อ'น
             พฤติกรรมของเราเพื่อนำไปสู่วิธีการแก้ไข ด้งนั้น เมื่อรู้แล้วว่าตนเอง

             คิดลบอย่างไร  เราก็ควรเปลี่ยนพฤติกรรมคิดลบเหล่านั้นให้เป็นบวก
















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="64"><![CDATA[62
                                                                   63



         ไขประเด็นซูรส  เปลี่ยนพฤติกรรมคิดลบให้เป็นบวก



                มองหาแง่มมที่เป็นประโยขน โดยเริ่มต้นจากการมองหา
         แง่มุมที่เป็นประโยซน์จากสิงต่าง ๆ รอบตัว พยายามจับถูกหรือจับดี
         แทนที่จะจับผิด



                 หมั่นตั้งคำถามเกี่ยวกับประเด็นต่าง ๆ ที่เกิดขึ้นร^ตัว
          เข่น    เราจะแffปัญหานี้ได้อย่างไร  แทนที่จะตั้งคำถามว่า
         ใครเป็นคนสร้างปัญหานี้ขึ้นมา



                 หัดนึกถึงภาพในแง'บวก เข่น วาดภาพโอกาส ภาพความ
          เป็นไปไต้  หรือภาพของความสำเร็จ ไม่ไข่ภาพแห่งความล้มเหลว


                 หมั่นพูดกับตนเองเสมอว่า      เราทำได้ เพื่อเป็นการให้

          กำ ลังใจตนเองอยู่เสมอ


                 ประเด็นเปลี่ยนพฤติกรรมคิดลบให้เป็นบวกทั้งหมดนี้  ถ้า
          เราปฏิบัติเป็นประจำ  ก็จะสามารถเปลี่ยนความคิดลบให้เป็นความ

          คิดบวกได้ในที่สุด










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="65"><![CDATA["ความคิถฺลบเJนเชนอัดโนมัถินาก

                  เราแกบ]ม่ถัอJใปส์"j  มันกคิถขนมาอย่าjnunmTถ



                     หากเกิดความคิดลบฃึนมาเพียงเล็กน้อยเราต้องพยายาม
              กำ จัดความคิดลบเหล่าใ?นออกไปจากใจให้ไต้ ถึงแม้จะยาก แต่
              อฺาตมภาพก็มืเทคนิคกำจัดความคิดลบไว้ให้เป็นตัวข่วย


                    เทคนิคกำจัดความคิดลบข้อแรก  คือ  "มีสติ"  เมื่อเรามี
             ความคิดเกิดขึ้นมา  เราต้องแยกแยะว่าความคิดที่กำลังเกิดขึ้น'นั้น

             เป็นความคิดบวกหรือความคิดลบ


                    ถ้าเราพบว่าความคิดนั้นเป็นลบ ให้รีบปรับความคิดนั้นให้

             กลายเป็นบวกทันทื  คือ "เลิกจับผิด  แล้วฺหันมาจับถูก  จับดีใน
             ลิงที่คนอื่นทำ"


                    ยกตัวอย่างสมมติว่าเกิดนํ้าท่วมที่ทำงาน  แทนที่เราจะ
             พรํ่าบ่นว่า  นํ้าท่วมทำให้เราไปทำงานไม่สะดวก  เราก็ควรเปลี่ยน

             ความคิดว่า  ถ้านั้าท่วมเราเดินทางไปทำงานไม่ได้  เราก็มีโอกาส
             เปิดร้านเล็ก ๆ ขายของที่จำเป็นในช่วงเวลานั้น  เช่น  ขายรองเท้าบู๊ต
             ขึ้งเราสามารถเปลี่ยนวิกฤตให้เป็นโอกาสได้ง่าย ๆ








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="66"><![CDATA[64
                                                                   65



                นอกจากนี้ "ควรHคำพูดพี่เป็นบวกกับเพื่อน ๆ ฃองุเรา"

         เซ่น กล่าวขอบคุณ และกล่าวคำขื่นซมในสิ่งที่เพื่อนหรือผู้ร่วมงานทำ
         เพื่อเป็นการกระตุ้นให้เราคิดบวกอยู่ตลอดเวลา



                นอกจากการกล่าวคำขื่นซมต่อเพื่อน ๆ แล้ว  ที่สำ คัญคือ
         "หลีกเลี่ยงการนินทา"  เพราะการนินทาว่าร้ายคนอื่นนั้น  ทำ ให้
         ใจเราคิดลบเพื่อหาคำนินทามาสนทนากัน



                มีคำ แนะนำเพื่มเติมคือ  "หลีกเลี่ยงการทะเลาะวิวาท"
         เพราะการทะเลาะวิวาทกันนั้น  นอกจากจะทำให้เราอารมณ์เสีย
         แล้ว  ยังจะทำให้เราเสียเพื่อน  และยังเกิดผลเสียต่าง ๆ ตามมาอีก

         มากมาย ซึ่งจะทำให้ความคิดของเราเป็นลบใปด้วย

























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="67"><![CDATA[สุดท้ายคือ  "อย่าเก^ด อย่า^ฆาตพยาบา^ทุท้อี่น"
             เพราะสิ่งเหล่านี้จะอยู่ในใจเราตลอดเวลาที่เราอาฆาตเขา เป็นการ
             ตอกยํ้าความคืดลบในสมองและในจิตใจของเราตลอดไป  ถ้าเรา

             ทำ ได้อย่างนีแล้ว นอกจากจะคิดบวกไม่คิดลบ เรายังกลายเป็นคน
             ที่น่าคบหา ไปอยู่ที่ไหนใคร ๆ ก็รัก



                  "อารบณ์ทรอความคิถบวกบั้น  เกัถขนยาก!เลgทายว่าย
                    แค่ความคิถลบชั้น  เกัคสันว่ายแค่หายยาก"


                    ยกตัวอย่าง  พอมีคนมาแซงคิวซื้ออาหารแล้วเราเกิดอารมณ์
             หงุดหงิด  เราก็จะจำอารมณ์หงุดหงิดนี้ไปตลอดทั้งวัน  ซึ่งอารมณ์

             ลบเหล่านี เราไม่ควรจะเก็บมาไว้ในใจ แต่เราควรสร้างการคิดบวก
            ให้มากขึ้นจนเป็นนิสัย เพราะจะทำให้เรามีอารมณ์ดี แจ่มใส ไม่ว่า

             จะประกอบการงานใดก็สำเร็จได้ง่าย




















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="68"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="69"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="70"><![CDATA[ก้าวที่ 2                        y
          เติมฬลังใจ เพิ่มพลังบุญ






                วาวใ
         0 3"
          2ให้        no's©





                 อาตมภาพเคยได้ยินภาษาอังกฤษคำหนื่งว่า  You are
          what you eat คือ "ฤนอะไรก็จะเป็นอย่างนั้น" พูดง่าย ๆ ว่า
          "คุณจู^มีสุฃภา'    รือไม่ดีอย่างไรฺ  ขึ้นอยู่กับสิงที่คุณกิน"  แต่

          ความจริงทื่สำคัญไม่น้อยไปกว่าการกินเลย  คือ "การฺคิด"








                  คนเราสะสมทั้งบุญและบาปกันมามากมายข้ามภพข้าม'ชาติ

          นับไม่ถ้วน ไมโซ่ว่าเราตายแล้วนำบุญบาปมาชั่งกิโลหักลบกลบหนี้
          เหมือนตัวเลขในบัญชี เหลือบัญชีคำมีกำไรอยู่ก็ได้ขึ้นสวรรค์ ถ้าบัญชี

          แดงบาปมากก็ตกนรก แต่ความจริงการให้ผลของบุญบาปมืความ
          ซับข้อนกว่านั้นมาก











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="71"><![CDATA[เมือเราทำความดีแล้ว  ผลดีบางอย่างยังไม่แลดงผล  แต่
            ชุกซ่อนอยู่ในใจ  หรือทำบาปแล้วผลบาปบางอย่างยังไม่แสดงผล

            เพราะมันรอจังหวะแลดงผลอยู่  ดังนับ ใบใจของคนเราจึงมีวิบาก
            แห่งกรรมดีและกรรมชั่วใบอดีตสะลมอยู่มากมาย  เป็นเหมือบ
            พลังงาบศักย์ชุกซ่อนอยู่ภายในใจ พอเราดีดขึ้นมาก็จะเหนี่ยวนำให่
            พลังงานศักย์นั้นทำงาน



                   ล้าใครดีดทางบวก มีความต้องการอะไรมาก ๆ ดีดถืงมัน
            บ่อย ๆ อย่างมุ่งมั่น ก็มักจะไต้สิ่งนั้นมาจริง ๆ เพราะความต้องการ
            จดจ่อนั้นไปเหนี่ยวนำให้ผลแห่งความดี  และบุญกุศลที่มือยู่ไปดึงดูด
            สิ่งนั้นให้เกิดขึ้น  แต่ดึงดูดแล้วบุญก็ถูกใช้ไปด้วย







                   เราจะนั่งนืกเอาอย่างเดียว  แต่ไม่หมั่นเติมบุญนั้นไม่ไต้ ใน

            ทำ นองเดียวกัน  พอไปนึกถึงเรื่องร้าย ๆ ใจจะไปเหนี่ยวนำสิ่งไม่ดี
            ให้แสดงผล วิบากกรรมในอดีตหรือกรรมชั่วที่เคยทำไว้ก็ให้ผล



                   ความชั่วไม่เหมือนกับควๅมดี เพราะเมื่อความดีแสดงผล
            จะทำให้เรามีความพร้อม  เราจึงมืโอกาสทำความดีต่อไปอืกดีอ








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="72"><![CDATA[70
                                                                   71



         เอาบญต่อ'บุญ แต่ถ้าวิบากกรรมในอดีตฝ่ายขั่วแสดงผล ซีวิตเราก
         จะยํ่าแย'เพราะเจอเหตุการณ์ต่าง ๆ ผสมปนเปสารพัด มีโอกาสท
          เราจะทำบาปเพิ่มขึ้นโปอีก



                 เพราะฉะนั้น ให้วิบากกรรมฝ่ายดีแสดงผลก่อนดีพิ่สุด เรา
          ต้องไม่คิดถึงวิบากกรรมฝ่ายบาป อย่าไปดีงดูดมันให้แสดงผล เรา

          จะได้มีโอกาสทำความดีต่อไปมาก ๆ จนกระทังไปเจือจางวิบาลกรรม
          ฝ่ายบาปให้อ่อนกำลังลง  แล้วหมดฤทธิ๋ไปในหีสุด


                 ความคิดต้านลบอันตรายมาก ไม่เฉพาะต่อสุขภาพของเรา
          ในขณะนั้น แต่ยังมีผลต่อเนื่องไปดีงลูดให้วิบากกรรมต้านลบ บรืร

          อกศลกรรมในอดีตมาส่งผลในปิจจุบันต้รย


                   ■จ jCOnnถถีถัวยการหักถีบสบร



                 เราควรลกคิดบวกให้เป็นนิสัย เหตุการณ์ต่าง ๆ ที่เกิดขึ้น
          ล้วนคิดไต้ 2 แง่  3 มุมทั้งนั้น  แต่เราควรฝ่กมองไปในทางบวก
          เสมอ  ดั่งคำโบราณกส่าวไว้ว่า  "สองคนยลตามซ่อง คนหนึ่ง
          มองเห็นโคลนดม อีกคนตาแหลมคม เหนดวงดาวอยู่พราวพราย"










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="73"><![CDATA[คนหนงมองไปทพน(.หนโคลนตม คนหนึ่งมองไปบนท้องฟ้า
             เหนฟ้าใสสวยสดงดงาม ทังทีมองลอดจาก'ช่อง(.ดียๆทน (.เต'พอมอง
             มุมที่ต่างกัน  อารมณ์ความรู้สีกก็ต่างกันราวฟ้ากับดิน




                    เหตุการณ์เดียวกัน  แต่มุมมองไม่เหมือนกัน  ระหว่างคนที่
             คิดลบอยู่เสมอ (Negative  Thinker) กับคนที่คิดบวกเป็นนิสัย
            (Positive  Thinker)  สิ่งที่เกิดฃี้นกับอารมณ์ความรู้สึกย่อมไม่
             เหมือนกัน  ดังนั้น  ถ้าเรา^กตนเองให้เป็นคนคิดบวกไมดีดลบแล้ว
             ละก็  จะทำให้เรามืพสังไจพร้อมจะฟันฝ่าอุปสรรคทั้งปวงได้




                    อาตมภาพขอหยิบยกตัวอย่าง  เรื่องราวที่เกิดขึ้นของคน
              คิดลบอยู่เสมอและคนดีดบวกอยู่เสมอ ให้นักอ่านพุกทำนได้
              เข้าใจมากยิ่งขึ้น


                    ตัวอย่างที่  1  เป็นเรื่องราวที่เกิดขึ้นในประวัติศาสตร์  มี
            แม่ทัพคนหนึ่งต้องคุมทหารออกไปสู้รบกับข้ๅคีก  แต่ข้าดีกมืกอง

             กำ ลังมากกว่ากองกำสังของตนถึง  5 เทำ


                   ทหารทั่วไปพอเจอสถานการณ์อย่างนี้ ได้ออกไปรบก็คง
            ทันข้ายหันขวาเตรืยมตัวหนี เพราะมีความรู้สึกว่าแพ้แน่ๆใครหนี








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="74"><![CDATA[72
                                                                   73




         เร็วที่สุด  รอด ใครหนีช้า  ดาย พอออกไปรบฟันกันดาบสองดาบ
         ก็วิ่งหนีกระเจิดกระเจิงกันหมด



                 แต่แม่ทัพคนนี้มีอุบาย  ก่อนออกรบเขานำกองทหารเช้าไป
         กราบพระไนโบสถ์เพื่อเรียกขวัญและกำลังไจ  พอเสร็จก็เที่ยงทาย
         โยนเหรียญแล้วตั้งสัตยาธิษฐานว่า  "ถ้าพรุ่งนีออกรบขนะ ขอให้
         โยนเหรียญออกหัว " บรรดาทหารขันรองลงมาต่างก็มารุมดู พ®

         โยนเหรียญออกหัว  ทุกคนก็มีกำสังไจเกิดฃึนอีก  50 เปอร์เซนต์


                 แม่ทัพคิดว่าบรรดาทหารของตนยังไม่มั่นไจมากพ®  จึงตัง
          สัตยาธิษฐานโยนเหรียญขำอีก 1 ร®บ ถ้าขนะไห้®®กหัว พอโยน

          ป๊บเหรียญก็ออกหัวอีกครั้ง โยนรอบที่ 3 ก็ออกหัวขำอีก


                 พอนายทหารขั้นรองทุกคนได้เห็นกับตาตนเ®งก็เกิตตวาม
          มั่นไจ นายทหารคนอื่น ๆ ที่ยืนรออยู่นอกโบสถ์ได้ยินเช้า  ก็

          เกิดความฮึกเหิมว่าฟัาดินเป็นไจ  พยากรณ์ว่าฝ่ายเราชนะแน่ ๆ
          ถึงคราวออกรบไม่มีไครคิดหนีเลย ทุกคนคิดล้เพราะมั่นไจว่า ด้อง
          ชนะอย่างแปนอน ไนการคิกขวัญกำสังไจสำคัญมาก พอทุกคนมี
          พสังไจฮึกเหิม  พร้อมลุยเช้าสู้  ผลปรากฏว่ารบชนะจริง ๆ










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="75"><![CDATA[กองทัพที่ออกรบไม่เหมือนกับคน  1  คน สู้กับคน 5 คน
             ซึ่งถ้าถูกรุม  1  ต่อ 5 ก็ซนะได้ยาก  แต่ในทางการศึก  กำ ลังคน
             1 หมื่น  กับ 5 หมื่น หากวางแผนการรบดี ๆ มีกำ ลังใจดี  ๆ กอง

             กำ ลังที่มืทหาร  1 หมื่นนาย  ก็สามารถรบชนะได้ หากทหารฝ่าย
             5 หมื่นนั้นขวัญเสีย กองทัพฝ่ายน้อยก็สามารถรวมกองกำลัง 1 หมื่น
             นาย กระแทกเข้าไปจุดใดจุดหนึ่ง ให้ข้าศึกฝ่าย 5 หมื่นกระบวน
             ทัพแตก พอแตกแล้วรวน คุมกันไม่ติดก็แพ้ราบคาบไปในที่สุด



                    ครั้งหนึ่งพระเจ้าอเล็กซานเดอร์มหาราช  คุมกองทัพไม่ถึง
             3 หมื่นนาย  สามารถรบชนะกองทัพเปอร์เซียทีมมากถึงประมาณ

             6 แสนคนได้ เพราะกองทัพอเล็กซานเดอร์มหาราชมืความเชื่อมั่น
             และมั่นใจในผู้น้าทัพว่าด้องได้รับชัยชน ะอย่างแน่นอน ความเชื่อมั่น
             ทำ ให้สู้รบชนะ ในขณะที่ฝ่ายกองทัพเปอร์เซียไม่มีความมั่นใจ พอ
             แม่ทัพถอยหนี ทหารที่เหลือ 6 แสนนายแตกทัพ จึงพ่ายในที่สุด
             ดังนั้น  กำ ลังใจสำคัญมาก



                    ทหารไทยที่ไปรบในสงครามเกาหลื  เพื่อความมั่นใจจึงน้า
            พระเครืองฃองดีทีตนเองเคารพบูชาติดตัวไปด้วย พอตะลุมบอนกับ
            ข้าศึกแบบดุเดีอดเลือดพล่าน  ก็หยิบพระใส่ปากท่อง  "อูะระทัง

            สัมมา  " ควัาปีนลุยเลย







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="76"><![CDATA[74
                                                                  75




                คราวนี้รบกันติดพันจนกระทั่งรู้สึกคอแห้งหิวนำ  จืงลงไปที่
         หนองนํ้าเพื่อจะล้างหน้าแล้ววักนํ้าดื่ม  พออ้าปากเท่านั้นพระก็ตกลง
        ไป  เขาตกใจรีบคว้าพระฃี้นมาใส่ปากใหม่อีกครัง  ข้าศึกก็กำลัง
         บุกเข้ามาประชิด มีเวลาแค่นิดเดียว นํ้าลกปรกหรือไม่ ไม่สนใจแล้ว

         แค'ให้ได้กลั้วคอคลายกระหายเท่านั้นพอ


                ด้วยความที่ต้องรีบไปต่อจึงเร่งคว้าพระใส่ปาก  ลักพักรู้สึก

         ว่าในปากมันเต้นต้บ ๆ จึงเข้าใจว่าของชิน  พระแสดงฤทธิ  เกิด
         ความมั่นใจจึงลุยแหลก  รบอย่างห้าวหาญจนฃนะข้าศึกในที่ลุด
         พอรบเสร็จหยิบพระออกมาดูปรากฏว่า  กลายเป็นลูกอ๊อด  1  ต้ว
         เพราะหยิบผิด  คว้าลูกอ๊อดมาแทนพระทีรวงลงไปในหนองนำ

         อารามเร่งรีบไม่มีเวลาสังเกตเพราะข้าศึกกำลังยิงกัมอยู่  แสดงให้
         เห็นว่า  ล้ามีความเชื่อมั่นย่อมเกิดผลสำเร็จ


                เพราะฉะนั้น ไม่ว่าเราเจอสถานการณ์ร้ายแรงขนาดไหน
         ให้ยิ้มสู้แล้วคิดไปในทางบวกว่า   เราต้องสู้ไหว   เราต้องชนะ
















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="77"><![CDATA[ตัวอย่างหี่ 2 วันหนื่งมีคนไข้ 2 คนไปหาหมอ คนไข้คนที่  1
              มีร่างกายปกติแข็งแรงดี แต่ต้องการมาตรวจสุขภาพประจำปี หมอ
              จึงเจาะเลือดนำไปตรวจตามปกติ



                     ส่วนคนไข้คนที่ 2 เป็นคนฃีเหล้า  นอนดีกดื่นเพราะขอบ
              เที่ยวเตร่ยามคํ่าดีน  ชีวิตที่ผ่านมาไม่เป็นโล้เป็นพาย  แตกตั้งใจจะ
              กลบเนอกลับตวเพอดูแลครอบครัวให้ดี  ตังใจจะฟิตร่างทายใหม่
              และเปลี่ยนระบบชีวิตให้ดีฃึ้น  จึงมาหาหมอตรวจร่างกายให้รู้ว่า

              ตอนนี้สุขภาพตนเองเป็นอย่างไรบ้าง


                     หมอให้คนไข้ทั้งสองคนเจาะเลือดแล้วกลับบ้านไป ปรากฏว่า
              เมื่อผลตรวจเลือดออกมา พยาบาลส่งผลเลือดไปให้คนไข้ทั้ง 2 คน

             สลับกัน


                     คนไข้คนที่  1 ความจริงสุขภาพร่างกายแข็งแรงดี  แต่เกิด

             ความผิดพลาด พยาบาลนำผลตรวจเลือดของคนไข้คนที่ 2 ไปให้
             พบว่าเป็นมะเร็งขั้นต้นและอาการจะทรุดลงตามลำดับ ซึ่งอันตรายมาก















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="78"><![CDATA[76
                                                                  77




                พอคนไข้คนที่  1 ได้รับผลตรวจเลือดมา  ก็เข้าใจผิดคิดว่า
         ตนเองเ?เนมะเร็ง รัลืกแย่ จิตใจห่อเหี่ยว ปรากฏว่า ร่างกายทรุดโทรม
         จนป่วยไข้ ไม่กี่เดือนต่อมาเขาก็เลืยซีวิตลง



                ส่วนคนไข้คนที่ 2 พอได้รับผลตรวจเลือดว่า ตนเองแข็งแรง
         ดีทุกอย่างก็เกิดกำลังใจ  เปลี่ยนวิถีชีวิตของตนเองใหม่ตามทีตังใจไว้
         ทั้งเลิกดื่มเหล้า  นอนเป็นเวลา  ออกกำลังกายสมํ่าเสมอ  ดูแล
         ครอบครัวอย่างดีและมีอารมณ์เบิกบาน มะเร็งเบื้องด้นทีมีอยู่กลับ
         หายไป เขากลายเป็นคนแข็งแรงและมีชีวิตอยู่ต่อมาได้อีกหลาย 10 ปี

































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="79"><![CDATA[เพราะฉะนั้น "ความคิดเปลี่ยน^วิดเราได้" พอคิดทางลบว่า
                เราปวยเป็นมะเร็ง    เราดายแน่ๆ  เราแย่แน่ๆ ทุกอย่างมัน
              ก็แย'ตามความคิดไปจริง ๆ



                     แต่พอเราคิดบวกว่า     เราปีสุขภาพหี่ดี   เราปีร่างกาย
             ทแขงแรง ปรากฏว่า  ความคิดมันกลับดึงร่างกายไห้แข็งแรง
             ฟ้นขึ้นได้อย่างไม่น่าเชื่อ  ถ้ามั่นใจอย่างนี้แล้ว  พลังจะเกิดขึ้นอย่าง

             เต็มที  แล้วสิ่งดึ ๆ ก็จะเกิดขึ้นตามมา


                     ด้งนัน พอเจอเรืองร้าย ๆ อย่าเพิ่งไปเสียใจทอดอาลัยและ

             รอโขคซะตา แต่ให้เราสร้างก^ลุ้^ให้ตนเอง มองในแง่ดึ แล้วเดินหน้า
             แกปีญหาอย่างสุขุมรอบคอบด้^พลังใจแล^วๆมวิริยรฎตสาหะ
             สุดห้าเยสิงดี ๆ ย่อมเกิดขึ้นกับข็วิตเรา




                            " เราขาวพุทธ?หัถั้ว?จสวถมนคิ
                            นวสบาธิอย่าวสบาเสมอกุกวับ
                           ารกำ?ห?วเรา?สกรgว่าว  มพลัว?ๆ
                       กำ ?ท!รา  มอวทกอย่าว?ชเาาวบวก]ถั











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="80"><![CDATA[82
                                                                  83

     6%
                มืการศึกษาเก็บรวบรวมข้อมูลไว้ว่า  รอยยิ้มเปลี่ยนฃีวิตได้
          โดยรอยยิ้มมีประโยชน์อย่างน้อย ๆ ดังต่อไปนี้               11



                "รอยยิ้มเปลี่ยนชีวิตให้อายุยืน" ในปี ค-ศ. 2010 มหาวิทยาลัย
         เวย์นสเตต (Wayne state  University) ได้ศึกษาเรื่องการยืมลับ

         การมีอายุยืนยาว โดยอาลัยการวิเคราะห์รูปถ่ายของนักเบสบอลในปี
         ค.ค. 1952 สังเกตคนที่ยิ้มมากลับคนที่ยิ้มน้อยว่า  พวกเขามีอายุ
         ต่างลันหรือไม่  แล้วการยิ้มลับการมีอายุยืนยาวนั้น  มีความสัมพันธ์ลัน
         อย่างมีนัยสำคัญจริงหรือไม่
                ผลปรากฏว่า คนที่ยิ้มกว้างหรือยิ้มอย่างเต็มที่มีอายุเฉลี่ยเกิน

         80 ปี แต่คนที่อมยิ้มมีอายุเฉลี่ย  75 ปี
                ส่วนคนที่ไม่ยิ้มเลยมีอายุเฉลี่ย  72 ปีเท่านั้น  ดังนั้น  ล้าอยาก
         อายุยืนเราต้องยิ้มบ่อย ๆ และยิ้มกว้าง ๆ



                "รอยยิ้มเปลี่ยนชีวิตให้สุขภาพดี" มีการค้นพบว่า รอยยิ้ม
         จะลดฮอร์โมนความเครียดอย่าง  อะดรีบาลิน (Adrenaline) และ
         คอร์ติซอล (Cortisol) ลง ซึ่งฮอร์โมนพวกนี้เป็นฮอร์โมนไม่ดี ที่ทำ ให้

         ร่างกายคนเราเกิดความดัน  จึงอาจจะทำไห้เกิดโรคและเกิดการอักเสบ
         ในร่างกายได้  เซ่น  โรคเรื้อรัง  แก่เร็ว
                แต่เมื่อใดก็ตามที่เรายิ้ม  มันจะไปเพิ่มระดับฮอร์โมนความสุข
         หรือสารความสุขในร่างกาย  เช่น  ซีโรโทปีบ (Serotonin) หรือ






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="81"><![CDATA[เอนคอร์^น (Endorphin) เป็นสารความสุฃที่เกิดขึ้นตามธรรมซาติ

              ในสมองซองคนเรานั่นเอง
                     เวลาที่เรายิ้มแล้วมีสารจำพวกนี้หลั่งออกมา  ก็จะมีการหลั่ง
              สาร โดพาปีน (Dopamine) ในปริมาณน้อย ๆ ออกมาด้วย ขึ้งเป็น
              สารแห่งความสบายใจ  เป็นสารแห่งการมอบรางวัล  เพราะจะทำให้
              เรารู้สึกว่าได้ตอบแทนตนเอง  และยังเป็นสารที่ทำให้เรามุ่งไปสู่

              เน้าหมายได้ ในงานวิจัยขึ้นเดียวกันนี้ยังพบว่า  ระดับเคมีในสมอง
              ของเราเพิ่มขึ้นอีกด้วย

                                                                          r
                                                      าให้อารมณ์ดี  มีการ
                                                      ด้กิน'ชอกโกแลตแล้ว
                                                                  ต่างกั^
                                                     า'นั้นมากน้อยต่างกัน




                     จากการศึกษาพบว่า " 1 ^อยยิ้ม  มีค่าเท่ากับช็อกโกแล^
              2,000 ^๗ง" หมายความว่า  เราต้องกินซ็อกโกแลตมากกึง  2,000
              แท่ง  กึงจะได้รับสารแห่งความสุฃเทืยบเท่ากับการยิ้มเพียง  1 คเง


                     ทางการแพทย์พบว่า "รอยยิ้มรักฺษุาโรคได้"  พอเรายิ้มก็

              ทำ ให้สารจำพวกนี้หลั่งออกมาในร่างกาย  จึงสามารถจะรักษาอาการ
              เรื้อรังอย่างโรคปวดเรื้อรังได้  เพราะสารเอนดอร์พีนจะซ่วยลดความ
             เจ็บปวดลงได้นั่นเอง






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="82"><![CDATA[84
                                                                  85



                เพราะฉะนั้น  ถ้าเรายิ้มหรือหัวเราะ  ก็จะลดความกลัวและ
         ความกดดันลงได้ และซ่วยเรื่องอาการปวดให้ทุเลาลงได้ด้วย ในขณะ

         เดียวกัน  ถ้าเราไม่ยิ้มและมีใบหน้าอมทุกข์  หรือเศร้าหมอง  อาการ
         ต่าง ๆ ก็จะหนักฃี้น ต่อมาจึงมีการตั้งกลุ่ม "ยมบำน้ด" เพื่อช่วยให้
         คนไข้หายจากอาการปวยได้รวดเร็วขึ้น



                โดยเฉพาะคนไข้ที่มีอาการทางจิตประลาท หรือมีความทุกข์
         ถึงแม้จะไม่มีการดีกษาที่ซัดเจนว่า  ยิ้มบำบัดจะทำให้คนไข้หายจาก
         โรคทุกอย่างได้ แต่อย่างน้อยม้นก็ทำให้คนไข้มีความสดขื่นร่าเริง

         และมีกำลังใจที่จะเปลี่ยนสภาพร่างกายตนเองให้อยู่ใมใหมดขอ"^กา"3
         ซ่อมแซมตนเองได้



                คนเราสามารถเอาชนะความเจ็บปวยในร่างกายได้ แต่ต้อง
         อาศัยบางอย่างเข้าช่วย  ร่างกายจะต้องอยู่ในโหมดของการซ่อมแชม
         ตนเอง ไม่ใช่อยู่ในโหมดของความทุกข์หรือความเสื่อม  เพราะถ้าเรา
         ปวยแล้วยิ่งอมทุกข์ม้นก็ไม่หาย  แต่ถ้าปวยแล้วยิมสู้ร่างกายก็จะหาย
         จากอาการปวยเหล่านั้น



                "ถ้าเรากลัวอะไร ก็ให้ยิ้มสู้ไว้ก่อน" รอยยิ้มจะช่วยให้เราหาย
         จากความทุกข์และความกลัวสิ่งต่าง ๆ ทำ ให้เราเอาชนะอาการทางจิต
         บางอย่างได้ เพราะรอยยิ้มช่วยในเรื่องของสารสิ่อประสาทนั้นเอง






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="83"><![CDATA[ในกรณีทีเราไม่!ด้ยิมเอง  แต่ได้เห็นรอยยิ้มของคนอื่น  เข่น
              คุณแม่เห็นรอยยิ้มของลูก จากการศึกษาพบว่า รอยยิ้มของเด็กวัย
             ประมาณ 5 - 10 เดือน มีผลต่อคลื่นสมองของคุณแม่  คือคุณแม่
             จะมีความสุขมากถ้าเห็นลูกยิ้ม



                     "รอยยิ้มเปลี่ยนชีวิตให้สวยหล'อ" การยิ้มบ่อย ๆ ทำ ให้
             ใบหน้าอ่อนกว่าวัย ใครไม่ยิมหน้าก็บีงตึงอยู่อย่างนั้นเป็นธรรมดา

             กล้ามเนื้อตายเพราะบริเวณใบหน้าไม่ได้ออกกำลังกาย


                    "รอยยิมเปลี่ยนชีวิตให้มีเสน่ห้" จากการศึกษาของมหาวิทยาลัย

             อเบอร์ดืน (University of Aberdeen) มหาวิทยาลัยทีเก่าแก'เป็น
             อันดับ 3 ของสกอดแลนด์ด้นพบว่า ใบหน้าที่มีรอยยิ้มมีเสน่ห์สูงกว่า
             ใบหน้าทีแสดงอารมณ์อื่น ๆ ถึง 8 เท่า  เพราะฉะนั้น ไม่ว่าเราจะเจอ
             สถานการณ์อะไรก็ตามให้ยิมไว้ก่อน  อย่างน้อยรอยยิ้มจะทำให้เรามี

             ความสุขและมีกำลังใจมากยิ่งขึ้น


                    "รอยยิ้มเปลี่ยนชีวิตให้ได้งาน"  รู้หรือไม่ว่ารอยยิ้มสามารถ
             สร้างงานสร้างรายได้ให้เรามากขึ้นด้วย  มีการศึกษาพบว่า พน้กงาน
             ขายทั่วไปที่มีรอยยิ้มจริงใจ  สามารถขายสินค้าที่ขายยากได้ง่ายกว่า

             ปกติ  เข่น  การขายประกันชีวิต  ดังนั้น  ถ้าเรามีรอยยิ้มก็จะประสบ
             ความสำเร็จมากกว่า






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="84"><![CDATA[86
                                                                  87



              นอกจากนี้ยังพ'นว่า พ'นักงานขายสินค้าทางโท'ริค้พท์ (TelesaLe)|

          'ที่มีรอยยิ้มระหว่างการทำงาน  มักจะประสบความสำเรจโนกา'ริขาย "
          มากกว่าพนักงาน'ที่ไม่มีรอยยิ้มบนใบหน้า*ริะหก่กงก'!รทํ'ไ^'ไ'^''^^




                เพราะฉะนั้น  บางองค์กรนำกระจกไปวางไว้ใ'ทํพนักงาน'ขาย

         สินค้าทางโทรศัพท์ได้เ'ท็นใบหน้า'อองคน''อง  และยิมขณะทร์ในทนา
         กับลูกค้า  ผู้'?]งปลายสายก็จะรับเได้ถืงอา'ริมณ์'ทีลบายใจอองยิ้''ร}ค ทํก
         ให้เกิดความสบายใจตามไปด้วย  พอลูกค้ารู้สีกดีก็มักจะด้ดลินใจอือ
         สินค้าได้ง่ายขึ้น



                นอกจากนั้น  รอยยิ้มยังมีผลต่อองค์ก'ริ  มีผลต่อการสร้าง
         แบรนค์  และมีผลต่องานการตลาด  ซึ่งทำให้สินค้าประลบผลสำเร็จ
         เพราะพอลูกค้าได้ยินเสียงปนรอยยิมอองทน้กงาน เขาจะบันทึกภาพ

         ของอารมณ์ที่ดี  แล้วผูกพันกับแบรนค์น้น ๆ รอยยิมนอกจากจะสร้าง
         ความประทับใจต่อตัวผู้ยิ้มเอง  ยังสร้างความประทับใจให้องค์ก'ริด้าย


                 "รอยยิ้มเปลี่ยนชีวิตสร้างความสัมพั'นธ์ที่ดี"  มีการสืกษา

          เรื่อง  รอยยิ้นกับความสัมพันร์ของปีตสรส ที่มหาวิทยาลัยเดอพาว
         (DePouw University) โดยนำรูปถ่ายศิ'ษย์เก่าอองมหาวิทยาลัย
          เดอพาวมาวิเคราะห์จำนวนทั้งหมด 100 คน พบว่าคนทึยิมปอย ๆ






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="85"><![CDATA[มีอัตราการหย่าร้างอยู่ที่  1 : 20 ส่วนคนในกลุ่มที่ไม่ค่อยยิ้มมีอัตรา
              การหย่าร้างอยู่ที่  5 ะ  20


                     ข้อมูลมีเป็นการบ่งซีว่า  คนที่มีรอยยิ้มเป็นคนที่มีความมั่■นคง

             ทางอารมณ์ และสามารถประคับประคองความสัมพันรในระยะยาวได้


                     รอยยิมดงดูดมิตร และทลายกำแพงทางด้านอารมณ์และจิตใจ

             สร้างอารมณ์ที่ดีเข้าหากัน ทำ ให้บรรยากาศของครอบครัวเต็มไปด้วย
             ความรัก ความผูกพัน และความเอื้ออาทรต่อกัน


                    รอยยมเพยงเลกนอย มีผลสีกซีงถีงขนาดทำให้อัตราทาร
             หย่าร้างหายไปถึง 5 เท่าเลยทีเดียว  ซึ่งไม่ต้องทำการวิจัยเราก็รับรู้
             ได้เองว่า  ถ้าในบ้านมีแต่รอยยิ้ม  เราก็อยากอยู่บ้าน



                    นอกจากนัน ยังมีการดีกษาความแตกต่างระหว่างรยยยิ้ม
             ของเด็กกับผู้ใหญ่อีกด้วย  เด็ก ๆ จะยิ้มได้ทั้งวันประมาณ 400 ครั้ง/วัน
             พอเริ่มโตฃึ้นก็เริ่มยิ้มน้อยลงเหลือ 20 ครั้ง/วัน  และผู้หญิงส่วนใหญ่

             ยิ้มง่ายกว่าผู้ขาย แสดงว่าผู้หญิงมีความสุขกว่าผู้ขาย และเด็ท ๆ ก็มี
             ความสุขกว่าผู้ใหญ่มาก เพราะซีวิตของเขาไม่ด้องคิดอะไร แค'ได้เห็น
             พ่อแม่  เขาก็มีความสุขแล้ว









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="86"><![CDATA[88
                                                                   89





                            "สำหรับบางคนกถ้อJการ
                        บทเรยนเพอเนลี่ขนเสือยมยาก



                 คนทั่วไปเรียกรอยยิ้มได้ไม'ยาก  แต่สำหรั'นบางคนที่เป็นคน
           ยิ้มยาก อาตมภาพมีข้อแนะนำง่าย ๆ ให้ได้ลองเรียนรู้ว่า  เราจะ
           กลายเป็นคนยิ้มง่ายได้อย่างไร



                 เริ่มด้นจากการ  "หาเรื่องสนุก ๆ ไว้เล่าสู่กันฟ้ง"  เวลาไป
          พบปะเพื่อนฝูงให้เราหาเรื่องสนุกๆไปคุยกับเขา เราจะได้มีโอกาสยิ้ม
          มีโอกาสหัวเราะ พยายามมีเรื่องเล่าสนุก ๆ เราจะได้มีอารมณ์ขันติดตัว



                 จากนั้นให้ลอง "หาตัวช่วย^ร้าง รมณ์ข้'น" '•ข่ม  หนังสือ
          รูปภาพ วีติโอเทปที่บันทึกเรื่องราวสนุก ๆ ต่าง ๆ เก็บไว้  เวลาที่เรา
          ยิ้มไม่ออกก็ให้กลับมาเปิดดู  เพื่อสร้างรอยยิ้มให้ตนเอง



                 ต้องไม่ลืมที่จะ  "ยิ้มให้ตนเองทุก ๆ เข้าหลังตื่นนอ'น"  ยิ่ง
          เรายิ้มปอข ๆ ร่างกายก็จะมีพลังมากขึ้น  เพราะรอยยิ้มจะกลายเป็น
          พลังให้เรารับมีอกับปิญหาหนัก ๆ ได้











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="87"><![CDATA[ที่สำ คัญต้อง "ยิ้มทุกครั้งก่อนออกจากบ้าน" และจงยิ้มให้
             เป้นนิสัย  ถ้าวันไหนเรายังใม่ยิ้มอย'าเพิ่งออกจากบ้าน รวมถีงยิ้มก่อน
             ลงจากรถ ยิ้มก่อนเข้าที่ทำงาน ให้เราหมั่นยิ้มเสมอ ๆ ในทุก ๆ สถานที่

             ที่เราไป


                    เราต้อง  "รักษากายใจให้แข็งแรงและสดขื่นอยู่เสมอ"

             เพราะถ้าร่างกายยํ่าแย่  หรือป่วยไข้  เราจะนยิ้มบางทีก็ยิ้มไม'ออก
             เหมือนกัน แล้ว "ทำกิจกรรมยามว่างที่ตนเองขื่นชอบ" มืความสุข
             กับเรื่องเล็ก ๆ น้อย ๆ พยายามคิดแต่เรื่องด ๆ เรื่องใดที่ไม่ดืก็อย่าไป
             คิดให้รกสมอง












                    นอกจากนี้ รอยยิ้มยังมืประโยชน์ต่อผู้อื่น เพราะคนรอบข้าง
            จะไต้รับคลื่นแห่งความสุขนั้นไปด้วยกันกับเรา เราก็จะมืความสัมพันธ์
             กับคนรอบข้างที่ดีขึ้น รอยยิ้มจงมืประโยชน์ต่อหน้าที่การงานทุกส่วน

            เลยทีเดียว










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="88"><![CDATA[90
                                                                   91



                 รอยยิ้มเป็นทรัพย์ลมบัติประจำตัวที่เราต้องพกไว้ เพราะดีต่อ
          ทั้งสุขภาพร่างกาย ซืวิต ความส้มพันธ ฐานะ รวมทั้งหน้าที่การงาน

          แต่ต้องยิ้มจากใจจริง  ไม่ใฃ่เสแสรังยิ้ม













































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="89"><![CDATA[• 9



























                   รอ^บ

























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="90"><![CDATA[กาวที่ 2                                                 92
          เฅิมพลังใจ เที่มพลังบุญ






                 คอกมูลA



                 รอ^บ



                 บางคนสงสัยว่า รอยยิ้มมีความสับด้วยหรือ เรามาดูเบื้องหลัง
          ของรอยยิ้มกัน  กว่าเราจะยิ้มได้อย่างสดชื่นนั้น  รู้ไหมว่าบนหน้าของ

          คนเรามีกล้ามเนื้อมัดเล็กมัดใหญ่รวมกันแล้วถึง  44 มัด ทำ ให้เรา
          สามารถแสดงสีหน้าท่าทางต่าง ๆ ได้ จำ แนกแล้วมากกว่า 5,000 แบบ



                    รอยยิ้มสรบความค่าJSsno'unนกับสัถว


                 สัตว์ประเภทอื่นไม่สามารถยิ้มได้อย่างมนุษย์  แต่ก็มีสัตว์บาง
          ตัวที่มีความสามารถฟิเคษคล้าย ๆ จะฉืกยิ้มได้อย่างสุนัขบางตัว  แต่
          จริง ๆ แล้วมันคล้ายจะฉีกยิ้มเท่านั้น  แต่มันไม่สามารถมีรอยยิ้มที่
          ละเมียดละไมเหมือนกับมนุษย์ได้ เพราะมีเฉพาะกล้ามเนื้อของมนุษย์

          เท่านั้นที่มีความซับข้อน  และมีรายละเอียดมากถึง  44 มัด เราถึง
          สามารถแสดงสีหน้าอารมณ์ได้แตกต่างกัน











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="91"><![CDATA[เมื่อธรรมขาติให้กล้ามเนื้อที่ละเมียดละไม  เพื่อสร้างรอยยิ้ม
            ได้อย่างสดใสบนใบหน้าของเราแล้ว เราก็ควรใช้กล้ามเนื้อเหล่านื้อย่าง

             คุ้มค่า  คนที่ทำหน้านิ่งบึ้งไม่ยิ้มตลอดทั้งวัน  ก็เท่ากับว่าไม่ได้ใช้สิงที่
            ธรรมขาติให้มาอย่างคุ้มค่า  กลับทำหน้าคล้ายสัตว์อื่น  ที่แม้อยากจะ
             ยิ้มก็ไม่สามารถยิ้มได้อย่างมนุษย์



                    เพราะฉะนั้น ขึ้นขื่อว่า สัตว์ดิรัจฉาน จึงมีความตื่นตระหนก
            อยู่เป็นนิจ  ตื่นกลัวอยู่เสมอ เพราะมันไม่มั่นใจว่า  สัตว์ตัวอื่น ๆ รู้สึก
            อย่างไรกับมัน  มันจึงพร้อมจะกัดกันรังแกกันตลอดเวลา



                    แต่มนุษย์สามารถอยู่ร่วมกันในสังคมได้อย่างสงบสุข  เพราะ
            มีรอยยิ้ม  เดินบนถนนเจอคนไม่รู้จักกันสวนทางผ่านไป  เขาส่งยิ้มมา
            เราก็ส่งยิ้มกลับไป  เพียงเท่านื้ความรู้สึกเป็นมิตรก็เกิดขึ้นแล้ว  พอ
            ได้เห็นรอยยิ้มบนใบหน้าเขา  เรารู้เลยว่าคนนื้ไม่เป็นภัย  แล้วพอเรา

            ส่งรอยยิมกสับไปก็เป็นสัญญาณว่า  เราไม่ได้คิดร้ายกับใคร  เราเป็น
            ผู้ที่มีความรักและความปรารถนาดีกับทุกคน เพราะฉะนั้น รอยยิ้ม
            จึงมีความสำคัญมาก



                   คนไทยมีความพิเศษยิ่งกว่าคนขาติอื่น ๆ คือมีรอยยิ้มพิมพีใจ
            ที่เป็นวัฒนธรรมประจำขาติ ซึ่งเป็นมรดกธรรมในพระพุทธศาสนาที่

            ป่ย่าตายายฝากไว้ให้กับเรา





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="92"><![CDATA[94
                                                                   95



                 พอเราได้หลักธรรมในพระพุทซศาสนากล่อมเกลาจิตใจ บาก

          ลับวัฒนธรรมจาก'ป่ย่าตายายที่ยิ้มให้แก่กัน  นำ มาใฃ้ในวิถีชืจิตอย่าง
          เต็มที่  กีล่งผลให้เมื่อกึงคราวคนต่างชาติเดินทางมาเยือนประเทศใ'ศย
          พวกเขาต้องแปลกตาแปลกใจว่า รอยยิ้มชาวสยามไม่เหมือนกับชอง
          คนในประเทศอื่น ๆ เ'ป็นรอยยิ้มพิม'vflจ  เกิดความประทับใจจน

          ตั้งชื่อให้ว่า  "ยิ้มสยาม" ชื่งเราเป็นคนไทยอยู่ในเมืองไทยมานาน  เรา
          ไม่รู้ว่ารอยยิ้มธรรมดา ๆ มันจะแตกต่างกันตรงไหน


                 อาตมภาพไปเรียนหนังสือที่ประเทศญี่ปนเมื่อปี  พ■ศ- 2533
          ตอนนั้นตั้งประเทศมืพระไทยอยู่เ'พียง  1  รูปเท่านั้น  ยังไม่มืวัดไทย

          เลยแม้แต่วัดเดียว


                 อาตมภาพไปอยู่ที่นั้น ได้วับแรงกดดันจากการเรียนภา'บ■า
           ที่หนักและวัฒนธรรมที่แตกต่าง  แต่อาศัยที่ได้บวชและได้ปฏิบัติ .
           ธรรม รู้จักการลวดมนต์นั้งสมาธิ  แล้วมอง'ดุกอย่างในทางที่ดี'
           อดทนและตั้งใจทุ่มเทเต็มที่  พอมีอะไรเกิดขึ้นมาก็ยิ้มได้อย่าง
           สบาย ๆ เพราะคิดว่าเดี๋ยวทุกอย่างก็จะดีขึ้น
















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="93"><![CDATA[พอเวลาผ่านไป อาจารย์สอนภาษาญี่ป่นในมหาวิทยาลัยโตเกียว
             เริ่มคุ้นเคยกัน  จึงเข้ามาถามว่า  ทำ ไมอาตมภาพถึงมีรอยยิ้มน้อย ๆ
                 1/   I ^
             บนหน้าอย่เริ่อยเลย


                    พอได้ฟ้งเราก็งงหน่อย ๆ ว่า เราปฏิบัติตนเป็นปกติ ไม่ได้ยิ้ม
             อะไร แต่คนอื่นกลับมองแล้วรู้สีกเหมือนกับว่า  บนใบหน้าของเรามี

             รอยยิ้มน้อย ๆ อยู่ตลอดเวลา


                    เราคนไทยพออยู่ด้วยกันเราไม่รู้สึกว่าใบหน้าอย่างนี้แตกต่าง
             แต่พอเราไปต่างประเทศ คนอื่นกลับรู้สึกถึงความแตกต่างบนใบหน้า

            ของเราทันที แล้วสิงนี้ทำให้เราได้รับความเคารพ ความเกรงใจ และ
            ความรักจากทุกคนรอบข้าง ใคร ๆ ก็อยากจะเข้ามาหา เข้ามาพูดคุยและ
            ช่วยเหลือดูแล  พอเรามีป้ญหาอะไร  เขาก็อยากจะยื่นมือเข้ามาช่วย
            เหล่านี้ คือ อานิสงส์ของการมีรอยยิ้มอยู่เป็นนิจ



                    เพราะฉะนั้น เราซาวไทยด้องรักษามรดกธรรมที่ปูย่าตายาย
            อุตส่าห์ปฏิบัติลืบทอดกันมาให้ดี อย่าให้ยิ้มสยามหายไป แล้วกลาย
            เป็นยิ้มสยอง  เราควรรักษายิ้มสยามที่เป็นยิ้มพิมพใจไว้ตลอดไป



                   หลวงวิจิตรวาทการ (วิจิตร  วิจิตรวาทการ) ผกคำไว้ว่า








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="94"><![CDATA[96
                                                                  97

















               ท่านสรุปกลั่นออกมาจากประสบการณ์จริงในชีวิตของท่านว่า
        ไม่ว่าเราจะเจอภัยมาอย่างไรก็แล้วแต่  ล้าเราทำไบหน้าหดหู่  จิตไจก็
        จะห่อเหี่ยว  อารมณ์ความคิดก็จะแย่ตามไปหมด พลังไจที่จะสู้ก็ไม่มี



               ทางด้านวิทยาศาสตร์ค้นพบว่า  รอยยิ้มบนใบหน้ากับการ
        ทำ งานของลมองมีความสัมพันธ์กัน พอสมองของเราเจอสิ่งที่รู้สีกว่า
        อารมณ์ดี  สดขื่น  ก็จะส่งสัญญาณมาทำไห้ไบหน้าของเรายิ้มโดย

        อัตโนมัติ  เรียกว่า  รอยยิ้มแบบออโตเมติก


               เมื่อคนเราเจอเรื่องที่มีความสุข  เข่น  พ่อแม่เห็นลูกหัวเราะ
        พอดูแล้วสบายไจ สมองก็จะสั่งการไห้ไบหน้ายิ้มทันที ไนทางกลับกัน
        ล้าเรายิ้มก่อน  การทำงานของกล้ามเนื้อหรีอรอยยิ้มบนไบหน้า  ก็จะ

        ส่งสัญญาณย้อนกลับไปยังสมอง ทำ ไห้เกิดความรู้สีกว่า  มีพลังไจ  มี
        อารมณ์ดี และมีความคิดสร้างสรรค์ พร้อมจะแก้ปัญหาทุกอย่างได้แล้ว








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="95"><![CDATA[เพราะฉะนั้น ไม่ใช่ว่าเจอเรื่องดื ๆ แล้วค่อยยิ้ม  แต่ถึงแม้ว่า
              เราจะเจอเรื่องร้าย ๆ ก็ให้เรา!!เกยิ้มจนเป็นนิล้ย  ยิ้มแบบไม่!!เน ฟัา

              จะถล่มแผ่นดินจะทลาย  เจอเรื่องคอขาดบาดตายอย่างไรก็ช่างมัน
              เพราะพอเรายิ้มสู้ได้เท่านั้นเอง  ความรู้สึกหวาดหวั่นไม่มั่นใจก็จะคลาย
              ลงไป พลังใจจะกลับเพิ่มพูน  สติปัญญาและกำลังบุญจะทำงานได้
              อย่างเต็มที่ ทำ ให้เราสามารถผ่านพ้นภาวะวิกฤตนั้นไปได้อย่างงดงาม



                     ไม่ว่าวิกฤตน้อยใหญ่  รวมทั้งปัญหาอุปสรรคในชีวิตที่เราต้อง
              เจอทุกวัน มากบ้างน้อยน้าง เราก็จะผ่านไปได้ด้วยความราบรื่น แล้ว
              กลายเป็นคนมีเสน่ห์ที่ใคร ๆ ก็อยากเข้าใกล้ เพราะเมื่อเข้าใกล้เรา

              เขาจะรู้สึกว่าได้รับพลังใจจากเราไปด้วย  มีอารมณ์ดีไปด้วย  เกิด
              ความคิดสร้างสรรค์ตามไปด้วย  ดังนั้น  "รอยยิ้มนี้ไม่ธรรมดาเลย"



                            "อนั้รกำใทัรอยยิ้มขอว  โมนาลิชา
                                  ส่งพลถ่อคนกั้Jโลก....."


                     ภาพวาดหญิงสาวที่ถึอกันว่าสวยงามที่สุดในโลก "โมนๆลิซา"
             (Mono Lisa) ถูกวาดขึ้นโดย "เลโอนารโด ดา วินชี" (Leonardo

              da Vinci) ถามว่า ทำ ไมภาพวาดขึ้นเล็กๆขึ้นนี้ ถึงได้รับความสนใจ
             มากมายจากคนทั่วโลก








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="96"><![CDATA[98
                                                                  99



                เคยสงสัยหรือไม่ว่า  ภาพวาดสินํ้ามันชิ้นนี้ที่สูงเพียง  77

         เซนติเมตร  กว้างเพียง  53 เซนติเมตรเท่านั้น  แต่ทำไมโด่งดัง
         จนคนยกย่องให้โมนาลิซาเป็นหญิงสาวในภาพที่งดงามที่สุด

        ในประวัติศาสตร์ของโลก                      <


                คำ ตอบนั้นมีเคล็ดลับหลายอย่าง แต่สิ่งสำคัญที่สุดคือ  ดาวินขี
         วาดให้โมนาลิซามีรอยยิ้มน้อย ๆ บนใบหน้า ซึ่งอาจจะถอดแบบมา
         จากรอยยิ้มของซาวสยามก็เป็นไปได้ เพราะรอยยิ้มของโมนาลิซา
         เหมือนกับยิ้มสยาม  แต่ซาวยุโรปไม่คุ้นเคยกับรอยยิ้มแบบนี้ จึงรู้สึก

         ว่ารอยยิ้มนี้ซ่างลูดีมีเสน่ห์เหลือเกิน


                ดาวินซี  จัดองค์ประกอบของภาพให้ดึงสายตาคนมองไปสู่

         รอยยิ้มนั้น ซาวต่างชาติบางคนบอกว่าเป็นรอยยิ้มที่ลืกลับแต่ทรงเสน่ห์
         อย่างสึกลํ้า  ทำ ให้ภาพวาดโมนาลิซาทรงคุณค่าที่สุดในประวัติศาสตร์
         โมนาลิซาจึงกลายเป็นหญิงสาวที่งดงามที่สุดในประวัติศาสตร์เพราะ
         รอยยิ้มนี้เอง


                ในยุคนี้หลายคนสวยได้ด้วยมีดหมอ  ยอมเสียเงินมากมาย

         และยอมเจ็บตัวไปตัดหนัง  เฉือนกล้ามเนี้อ  ผ่ากระดูก  ต่อนั่นเย็บนี่
         เพื่อจะเปลี่ยนเด้าโครงใบหน้าของตนเอง  รวมถึงสำตัวส่วนต่าง ๆ ใน
         ร่างกายเพื่อให้ดูดึ  ดูสวย แต่ความจริงเราไม่ต้องเจ็บตัวอย่างนั้นก็ได้






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="97"><![CDATA[เราสามารถทำให้ตนเอง^ศีปีเสน่ห์ได้โดยไม่ต้องเสียเงิน และ
             ไม่ต้องเจ็บตัวเลย  และยังเ?!นความดูดีมีเสน่ห์ที่ยั่งยืนกว่าการผ่าตัด

             ทำ ศัลยกรรมมาก ถ้าเราทำศัลยกรรมพอถึงคราวแก'ตัวไป  อายุสัก
             50 - 60 ปี ร่างกายก็ต้องแก่ไปตามวัย เผลอ ๆ อาจจะมีผลข้างเคียง
              V         .     ..   V ..
             ขึ้นมา แย่กว่าเก่าต้วยซาไป


                     ถ้าเราปีกตนเองให้เป็นคนที่มีนิสัยเบิกบาน  ร่าเริง  มีรอยยิ้ม
             บนใบหน้าอยู่เนืองนิตย์ เราจะดูดีและทรงเสน่ห์ ใครๆ ก็อยากเข้าใกล้
             โดยที่เราไม่ต้องเสืยเงินเลย



                     ถ้าเป็นหญิงสาว ก็เป็นหญิงสาวที่ชายหน่มหมายปอง เพราะ
             ถ้ามองผ่าน ๆ เขาก็ซอบคนที่มีหน้าตาดูดี แต่ครั้นจะต้องเลือกคู่ครอง
             จริง ๆ ขายส่วนใหญ่ก็มักจะดูว่า ใครที่จะมาเป็นคู่ชีวิตของเขาไต้ อยู่

             ร่วมกันแล้วทำให้ชีวิตคู่ผาสุก มีความอดทน สามารถเลี้ยงลูกไต้อย่าง
             ดีและทำให้ครอบครัวร่มเย็น


                    พอเขาเห็นเรามีใบหน้าที่มีรอยยิ้มเนืองนิตย์  ความมั่นใจของ
             เขาก็จะเพิ่มขึ้นมา 80 - 90 เปอร์เซ็นต์เลยว่า ผู้หญิงคนนี้ดูดี เพราะ

             มีเสถียรภาพทางอารมณ์ มีอีคิวสูง  ตังนั้น  ถ้าเราปีกยิ้มปอย ๆ เรา
             ก็จะกลายเป็นคนทรงเสน่ห์ไปโดยปริยาย








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="98"><![CDATA[100
                                                                 101



                ตรงกันข้าม  ถ้าฝ่ายชายยิ้มอย่างสมํ่าเสมอ  หญิงสาวก็มั่นใจ

        ได้ว่า  เขาคนนี้จะเป็นผู้นำครอบครัวที่ดี สามารถฝากชีวิตไว้ได้ ไมใช่
         คนเกเรที่จะมาทำร้ายร่างกายและจิตใจชึ่งกันและกัน




                  "รอยยิ้ม  คือ เครอJเดิมเสน่ห์ที่สำคัญ
             กำ ใทัเรานีความพรอบnoกายแลร?จกี่ารพาญคับอุปสรรค
                     เอาชนรพอวคัยกั้วกลาย](าอย่าววถงาม
                านกรรทั่งปรรสบความสฺขแลรควาบสำเรา?นฮวิถ"

































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="99"><![CDATA[รอ J เรียก




                                    ความ






























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="100"><![CDATA[ก้าวที 2                                                 102
        เติมพลังไจ เพิ่มพลังบุญ                                  103



                           รอวเรยก




       5





                "การอนุโมทนา'บุญ" คือพลังงาน'บางอย่าง  เปรืย'บได้กับ
         ลูกตุ้มโมเมนตัมที่กระทบกันไปเรื่อย ๆ เป็นระลอกคลื่น  เพราะการ
         อนุโมทนาบุญ ยิ่งเรายินดีกับบุญผู้อื่นมากเท่าไร  บุญนันก็จะส่งผล
          u              _ '  ะ-
         กลับมา'ฅ่เรามากเทานน


                เรามาดูกันว่า  บุญจะส่งผลต่อเนื่องกันไปเรื่อย ๆ ได้หรอไม่
         และจะทำอย่างไรใ'ด้บุญนั้นส่งผลได้เร็วแรงเป็นอัคจรรย์ทันไข้ไนขาตินื่
         แล้วเมื่อเราทำบุญย่อมได้รับผลบุญ เมื่อบุญส่งผล เราจะนำบุญมาต่อ

         บุญ หรือปล่อยให้บุญหมดไป


                      "บุญคัอวท่อถัวยบุญ!รนสำคัญ

                เพรารพอบุญทมถ  บาปกรรมmsถามเรา'=1นทน


                บุญเป็นธาตุ'ดีเศษอย่างหนื่ง ซึ่งเมื่อเกิดขึ้นแล้วจะทำให้ใจเรา
         สะอาด บรืสุทธิ้ และผ่องใล ล้าจะไซ้ศัพท์ป็จจุบันนับว่าเป็นพลังงาน
         'ดีเศษรูปแบบหนื่งก็ว่าได้




                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="101"><![CDATA[พอใจเราสะอาดบริสุทธี้และผ่องใสด้วยอำนาจของบุญ ทจะมี
             พลังในการดึงดูดสิ่งดื ๆ เข้ามา  เหมือนแม่เหล็กที'ดึงดูดกัน  แต่ถ้า
             ขั้วบวกกันขั้วบวกเจอกันมันก็ผลักกัน มืทั้งแรงผลักและแรงดึงนั่นเอง

             คนที่มืบุญจะมีอานุภาพไปดึงดูดสิงดึ ๆ เข้ามา  เริ่มตั้งแต่มาเกิดก็จะ
             ถูกดึงดูดเข้าไปอยู่กับพ่อแม่ที่เป็นคนดึ  มีฐานะดึ มีญาติพี่น้องดี  มี
             สิ่งแวดล้อมดี  และเกิดในยุคสมัยที่ดึ



                       งคิดตามอาตมภา'
                       ดกลางดงมนษย์กิ

                                  หอก




                    ในทางกลับกัน ถ้าเราเกิดในสิ่งแวดล้อมที่ดึ  เซ่น  มาเกิดใน
             ประเทศไทย เกิดในครอบครัวที่ดึ  เข้าวัดปฏิบัติธรรมโดยตลอด พอ

             เกิดมาเราก็สบาย  ตั้งแต่อยู่ในท้องแม่ก็ได้เข้าวัดแล้ว  เกิดมามีความ
             พร้อมทั้งรูปร่างหน้าตา สติป็ญญาดึ อยู่ในสิ่งแวดล้อมที่ดึ  เราก็จะมี
             โอกาสเจอแต่สิ่งที่ดีต่อไปเรื่อย ๆ เหล่านี้คือ  อานุภาพของบุญ


                    ถ้าถามว่า บุญเกิดขั้นได้อย่างไร.











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="102"><![CDATA[104
                                                                  105



         บุญเกิดขึ้นมาจากการทำความดี  แบ่งได้ 3 ข้อ คือ



                "การให้ทาน" เอื้อเฟ้อและมีนํ้าใจไมตรีต่อกัน


                "การรักษาดีล" โดยพื้นฐาน ได้แก่  ศีล 5 แต่ถ้าใครรักษา

         ศีล 8 ได้จะยิ่งดีมาก  เพราะศีลเป็นตัวควบคุมให้เราไม่ไปเบียดเบียน
         คนอื่น  รวมทั้งไม่เบียดเบียนตนเองด้วย  เซ่น  ศีลข้อ 5 ไม่ดื่มสุรา
         ยาเมาและเสพสิ่งเสพติดต่าง ๆ เพื่อเป็นการบีองกันไมให้เราเบียด-

         เบียนตนเอง  รักษาสติของเราให้ดี  ส่วนศีลข้อ  1  ถึงข้อ  4 บีองกัน
         ไม่ให้เราไปเบียดเบียนผู้อื่น



                "การเจริญสมาธิภาวนา " เป็นทางมาแห่งบุญ



                ถ้าจะขยายต่อไปก็ยังมีอีกหลายอย่าง ยกตัวอย่างมาฟิงเทศน์
         ก็ได้บุญ หรีอเราเป็นพิธีกรถามธรรมะและฟิงธรรมะก็ได้บุญ รวมทั้ง
         แสดงธรรมให้คนอื่นก็ได้บุญอีกเหมีอนกัน อย่างอาตมภาพแสดงธรรม
         ก็ได้บุญ  อย่างนี้เป็นตัน



                หรีอเราเห็นใครทำความดี  เราขื่นซมเขาแล้วกล่าวอนุโมทนา
         บุญตัวย เป็นการให้กำลังใจคนอื่นให้ทำความดีต่อไป ตอนที่เราชื่นชม
         แล้วอนุใมทนาทับเขา ใจเราก็ผ่องใสขึ้น  บญก็เกิด






                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="103"><![CDATA[พอวัดมีงานพิธี ญาติโยมสาธุซนมากันมากมาย เราก็ช่วยกัน
             เป็นอาสาสมัครดูแลต้อนรับญาติโยม  ดูแลสถานที่  ช่วยกันเก็บกวาด
             ดูแลงานจราจรและงานในด้านต่าง ๆ ทั้งหลายทั้งปวง เรียกว่าเป็น

             "ไวยาวัจมัย" อย่างนี้เกิดบุญเหมือนกัน


                    แม้แต่การที่เรามีความอ่อนน้อมถ่อมตนต่อผู้ที่มีคุณธรรม
             ทั้งหลาย เช่น เจอพระภิกษุเรายกมือไหว้ แล้วเปีดทางให้ท่านได้ไปถ่อน

             หรือกับพ่อแม่ครูบาอาจารย์  เราให้ความเคารพนับถือท่าน  อย่างนี้
             บุญก็เกิด ไม่ต้องเสียเงินเราก็ไต้บุญ  "เราสามารถทำบุญไต้หลายวิธี
             แต่จำง่าย^ คือ ทาน คืล ภาวนา ทั้ง 3 ฃ้อนี้เป็นทางมาแห่งบุญ"










                    พอเรามีบุญ เราก็จะเจอสิ่งดีๆอย่างที่กล่าวไว้ พอเรามีความ
            พร้อม เกิดมามีฃาติตระกูลดี มีฐานะดี มีสติป็ญญาดี มีรูปร่างหน้าตา
             ดี เราก็มีโอกาสจะทำความดีไต้ง่ายกว่าคนอื่น  พอเราไปทำความดี
            บุญเก่ามาต่อบุญใหม่ ขยายทำให้เรายิ่งมีความพร้อมมากขึ้น บุญเรา
             ก็เพิ่มขึ้น ๆ










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="104"><![CDATA[106
                                                                 107



               ถ้าจะเปรียบทางโลกเหมือนกับเงินต่อเงิน  เศรษฐีมืทรัพย์
        มืต้นทุนมาก ก็สามารถนำทรัพย์นั้นไปลงทุนทำให้ฐานะรํ่ารวยมาก

        ขึ้นไปอีก พอความรํ่ารวยเพิ่มขึ้น  ขยายกิจการ ทรัพย์สินเงินทองก็
        เพิ่มพูนขึ้นมาอีกได้ไม'ยาก  อย่างนี้คือเงินต่อเงิน  บุญต่อบุญก็คล้ายๆ

        กันนี้เอง


                             "บานต่อบาน คือ
               ถัาเราทำนาบเพี่มสันเรอย ๆ กรรมก็จรเพมขนไปอีก'



                ยกตัวอย่างคนที่สร้างบุญไว้น้อยและสร้างบาปไว้มาก พอพ้น

        วิบากกรรมจากมหานรก ขึ้นมาจากอบายก็มาเกิดเปีนคนในตระกูลตํ่า
        มืฐานะลำบากยากจน บางคนได้คิดจึงตั้งอกตั้งใจทำความด ขีวิตพลิก
         กลับดีขึ้นอย่างนี้ก็มื  แต่บางคนมาเกิดแลัวยังไม่ได้คิด  ไปทำบาปซํ้า

         เข้าไปอีก  ฃืวิตจึงยํ่าแย่


                อาตมภาพขอยกตัวอย่าง เรื่องราวของนายพรานโกกะกับ  1
          สุนัขล่าสัตว์                                             i



                นายพรานโกกะเกิดมาเป็นขายขาวปา วันหนึ่งเห็นพระภิกษุ
         รูปหนึ่งเดินออกจากอารามในปาเพื่อเข้าไปธุระในเมือง  พอเห็นแล้ว







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="105"><![CDATA[แทนที่จะดืใจเขากลับคิดว่า วันนี้เจอสมณะคิรษะโล้นต้องโชคร้ายแน่ ๆ
             แล้วเผอิญเข้าป่าวันนั้นทั้งวันก็ล่าลัตว่ไม่ไต้เลย นายพรานโกกะจึงนึก
             ตอกยำในใจว่า  เป็นเพราะตนเองไปเห็นพระภิกษุรูปนั้นจึงทำให้

             โซคร้าย นายพรานโกกะหลงโกรธพระภิกษุ ทั้งที่ท่านไม่ไต้ทำอะไร

             แก'ตนเลย

                    จากนั้น พอนายพรานโกกะกลับออกจากป่าพร้อมกับสุนัข

             ล่าสัตว์ของตน ก็เดินสวนกับพระภิกษุรูปนั้นที่เดินทางกลับพอสื เมื่อ
             เห็นดังนั้น  นายพรานโกกะปล่อยสุนัขล่าสัตว์ของตนเอง  แล้วส่ง
             สัญญาณให้พวกมันรุมกัดพระภิกษุ ฝ่ายพระภิกษุพยายามร้องห้าม

             แต่นายพรานโกกะก็ไม่ฟัง  พระท่านตกใจจึงรีบปีนต้นไมัหนึไป


                    นายพรานโกกะยังไม่หายโกรธจึงเดินไปที่ใต้ต้นไม้นั้น แล้วไข้
             ลูกธนูที่มแทงไปที่เท้าของพระภิกษุเพื่อให้ท่านลงจากต้นไม้ ท่านจึง

             ขยับเท้าหลบไปมา  จีวรที่ห่มอยู่จึงหลุดลุ่ยลงมาคลุมตัวนายพราน
             ฝ่ายเจ้าสุนัขล่าสัตว์  พอมันกัดไม่ถึงพระภิกษุก็เลยหมดความสนใจ
             หันหน้าไปทางอื่น เมื่อมันเหลียวกลับมาอีกทีเห็นจีวรคลุมตัวนายพราน
             อยู่ ก็นึกว่าพระท่านตกลงมา จึงกระโดดเข้าขยํ้าฟัดจนนายพรานตาย

             พอนายพรานโกกะตายก็ไปลงอเวจีมหานรกทันที ต้วยจิตที่เศร้าหมอง
             เพราะไปทำร้ายพระภิกษุผู้ทรงศีล








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="106"><![CDATA[108
                                                                  109


                กัลยาณมิตรนักอ่านทุกท่านลองคิดดูเถิดว่า  เกิดมาลำบาก
         เพราะสร้างบุญไว้น้อย  สร้างบาปในอดตไว้มาก แหนที่จะได้คิด

         กลบมาทำบาปอย่างนี้สิก  กิเป็นการเอา "บาปต่อบาป"



                ไม่ว่าเราจะอยู่สถานภาพใดจงอย่าประมาท  ถ้าเราเกิดมา
         ลำ บากจะต้องได้คิดว่า เราลำบากเพราะเราสร้างบุญไว้น้อย ดังนั้น

         เราต้องขวนขวายสร้างบุญให้มาก  แล้วนำบุญใหม่มาต่อบุญเก่า ใช้
         บุญใหม่ไปกระด้นบุญเก่า  ฃี่งมีอยู่แต่ยังไม่แสดงผลให้ทำงาน


                ตัวอย่างในยุค'ปิจจุบัน  มีเรื่องราวของบุคคลตัวอย่างที่ดีมาก

         ที่เคยออกสู่สายตาสาธารณะให้เป็นที่รับทราบกันอย่าง  ดร.กฤษฎา
         จ่างใจมนต้ ท่านเกิดมาในครอบครัวที่ลำบากยากจน อาศัยอยู่ใน
         ห้องเล็กนิดเตืยว  ห้องกว้างไม่กี่ตารางเมตรแต่อยู่กันนับ  10 คน

         เรียกว่าแทบจะต้องนอนเรียงแถวกันเลยทีเดียว


                ถึงจะเกิดในครอบครัวที่มีฐานะยากจน แต่ท่านก็ตั้งใจรํ่าเรียน
         เขียนอ่านอย่างไม่ย่อท้อ  จนสามารถสอบเช้าคณะวิศวกรรมคาสตร์
         จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัยได้ ส่วนงานที่บ้านท่านก็ซ่วยอย่างเต็มที่มา

         โดยตลอด ขนาดมีฐานะลำบากยากจน บางทีมีเงินติดกระเปา
         เพียงบาทเดียว ท่านก็ยังนำไปท่าบุญ แล้วก็ค่อย  ๆ สร้างฐานะขึ้นมา








                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="107"><![CDATA[ท่านเจอมรสุมชีวิตหลายครั้ง ในปี พ.ศ. 2540 กิจการทำท่า
             จะไปได้ดี แต่เจอวิกฤตลดค่าเงินบาทตูมเดียวหนี้สินท่วมตัว แต่ท่าน
             ก็ตั้งใจค่อย ๆ เดินหน้าฟ้นกิจการ และยังไม่ลืมที่จะสร้างบุญสร้างกุศล

             ไปด้วย


                    ครั้งหนึ่งท่านไปซื้อที่ดินที่ลพบุรีไว้ 500 ไร่  ฃุดคูคลองปลูก
             ด้นไม้เสร็จสรรพเรียบร้อยเพื่อเตรียมจะทำน้านจัดสรร  ถนนทางเข้า

             ก็ทำ เสร็จหมดแล้ว  เมื่อเจอป้ญหาวิกฤตเศรษฐกิจท่านกลับตัดสินใจ
             นำ ทรัพย์ก้อนใหญ่นี้ถวายพระเทพญาณมหามุนี (หลวงพ่อธัมมซโย)
             เพื่อใช้ในงานพระพุทธศาสนาต่อไป โดยสมาซิกทุกคนในครอบครัวก็
             เห็นด้วยเป็นใจเดียวกัน ผลบุญส่งบวกกับความวิริยะอุตสาหะ ทำ ให้

             ธุรกิจประสบความสำเร็จ  กาแฟเนเจอร์กิพ่ขายดีไปทั่วทั้งประเทศ
             และยังขยายกิจการไปต่างประเทศด้วย
























                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="108"><![CDATA[110
                                                                  111




                คำ ถามโดนใจ คำ ตอ'บโดนจุดเรื่องบา■ปบุญคุณโทษกับ
          พระอาจารย์ฐานจุฑโฒ                                          J





                         ลูกให้เงินพ่อแม่ถือว่าเป็นบุญกุศลอย่างหนึง  แต่ถ้า
         พ่อแม่บางท่านนำเงินนั้นไปใฃ้ในทางที่โม่ถูกต้อง  เข่น  เล่นการพนัน

         หรือซื้อเหล้าเบียร์มาดื่ม อย่างนี้ถือว่าเป็นการต่อบาปให้ลูกหรือไม่ ?


              i  พระอาจารย์ '  ในส่วนที่ลูกตั้งใจดูแลพ่อแม่นั้นถือว่าไต้บุญ
         ส่วนท่านจะนำทรัพย์ไปใฃในทางที่ผิดนั้นเป็นส่วนของท่าน ไม่เกี่ยวกัน



                แต่จะดีกว่านั้น  ถ้าลูกรู้ว่าพ่อแม่ยังทำบางอย่างที่ไม่ถูกต้อง
         แล้วหาลู่ทางซักซวนท่านเข้าวัด ให้ท่านมีศรัทธาในพระพุทธศาสนา
         ได้ให้ทาน  รักษาศีล  และออกห่างจากอบายมุข  แล้วสวดมนต์ทำ

         สมาธิภาวนาให้ไต้


                ลูกคนใดทำได้อย่างนี้ ถือว่าตอบแทนพระคุณพ่อแม่โต้หมด
         เป็นการตอบแทนพระคุณที่สูงที่สุด  ยิ่งกว่าดูแลความเป็นอยู่ซองท่าน

         โดยทั่วไป  และยิ่งกว่านำทรัพย์สินเงินทองไปมอบให้ท่านอีก










                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="109"><![CDATA[เวลาที่เราเห็นคนอื่นทำความดี  แล้วเราอบุโมทนา
             บุญกับเขา  ถือว่าเป็นบุญต่อบุญหรือไม่  ?



                   ^พระอาจารย์.  การอนุโมทนาบุญ  ก็ถือว่าเป็นบุญต่อบุญ
             เหมือนกัน  การที่มีคนมาร่วมอนุโมทนาบุญกับเรา ไมได้เป็นการมา
             แบ่งบุญเราไป  บุญของเราไมได้ลดลงไปเลย


                    เปรืยบเหมือนเรามีเทียน  1  เล่ม  คนอื่นมาขอจุดเทียนต่อ

             จากเทียนเรา ความสว่างของเทียนเราก็ไม่ได้ลดลงไปเลย คนอื่นก็ได้
             ความสว่างจากเทียนของเขาไปด้วย ถ้าทำอย่างน'มากๆเทียนจะล่อง
             สว่างต่อ ๆ กันไปอีกหลายเล่ม ทั้งขุมซน ทั้งเมีอง  และทั้งประเทศก็
             จะสว่าง เมื่อคนในโลกนี้เห็นใครทำความดีแล้วอนุโมทนา โลกทั้งโลก

             ก็จะสว่างนั่นเอง


                    การอนุโมทนา คือการที่เราขื่นซมเขา  เอาเขาเป็นแบบอย่าง
             เกิดแรงบันดาลใจที่จะทำความดีตามเขาไปด้วย  ส่วนผู้ที่เราไปร่วม

             อนุโมทนาบุญนั้น  ก็เหมือนกับเราไปฃ่วยส่งเสริมเขาทำความดี  เขาก็
             จะยิ่งปลื้มและมีกำลังใจทำความดีต่อไป


                    คนเชียร์นั้นสำคัญ  ถ้ามีคนเชียร์เรา  เราก็รูสีกคืกคักและมี

             กำ ลังใจเพิ่มขึ้น  เพราะฉะนั้น  การอนุโมทนาเป็นการเสริมกำลังใจใน





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="110"><![CDATA[112
                                                                 113




        การทำความสี ทั้งกับผู้อบุโมทนาและผู้ที่ได้รับการอบุโมทนาด้วย


                อย่าดูเบาว่าเราไม่ได้ทำบุญเอง เพืยงอนุโมทนากับเขาเท่านั้น

        คงได้บุญแค่นิดหน่อย ถ้าเราอนุโมทนาโดยแค่ทำตามธรรมเนียมปฎิบติ
        อย่างนั้นเราก็ได้บุญไประดับหนึ่ง  แต่ถ้ายิ่งใจเราปลื้มกับเขามากเท่าไร
        บุญจากการอนุโมทนาของเราก็จะมากไปตามส่วนด้วย เพราะฉะนั้น
        ทุกอย่างมีผลยิ่งไหญ'ทั้งสัน  ตั้งใจทำให้ดีเถิด  บุญจะเกิดฃี้นกับเรา

        อย่างมหาศาล




                        ในการทำบุญบางครง เราอาจจะติดธุระไม่สามารถ

        ไปทำเองได้เราฝากป้จจัยเพื่อนไปทำบุญแต่เราไม่ได้มาร่วมในพิธีกรรม
        นั้น เซ่น  การถวายสังฆทาน  การถวายภัตตาหาร หรือการสร้าง
         เสนาสนะวัตถต่าง ๆ ในพระพทธศาสนา อย่างนี้เราจะได้บุญมากน้อย

        ขนาดไหน ?


                พระอาจารย์      บุญจะได้มากหรือน้อยนั้นขึ้นอยู่กับความ
         ตั้งใจ ถ้าเรามีความตั้งใจมาก มีความศรัทธามาก บุญก็จะมากไปตาม
         ส่วน ดังนั้น ในกรณีที่เราติดธุระจริง ๆ หรืออยู่ในสภาวะที่ไม่สามารถ

        ไปทำบุญได้ด้วยตนเอง  เซ่น  อยู่ต่างประเทศ  หรือติดภารกิจที่ไม่
         สามารถจะปลีกตัวได้ กรณีนี้เราวัดใจตนเองได้ อย่างญาติโยมที่อยู่





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="111"><![CDATA[ต่างประเทศ บางทีทราบข่าวบุญก็ตั้งใจจะร่วมบุญมาก  อยู่ใกล้วัดใน
              ต่างประเทศ ก็ไปทำบุญที่วัดด้วยความตั้งอกตั้งใจ ซึ่งล้าดูศวามตั้งใจ

              แล้วด้องบอกเลยว่าไม่ธรรมดาเลยทีเดียว


                     บางทีงานบุญพิธีที่เมืองไทยเริ่มเวลา  09.30 น. ซึ่งตรงกับ
              เวลา 03.30 น. ในต่างประเทศ ญาติโยมก็ยังตั้งใจเข้าร่วมงานบุญ
             บางทีต้องเดินทางฝ่าหิมะมาด้วย  ล้าตั้งใจมากอย่างนี้ก็ได้บุญเต็มที่

              เพราะความตั้งใจล้นเต็มเปียม  แม้จะไม่ได้มาถึงประเทศไทยก็ตาม
                     สำ หรับบางคนที่จริง ๆ ก็สามารถไปทำบุญเองได้แต่ฃี้เกียจ
             อยากนอนหรืออยากไปเที่ยวจึงฝากเพื่อนมาทำบุญ  อย่างนี้ได้บุญ

             เหมือนกัน  แตกลดไปตามส่วน แปรผันดามความตั้งใจและเจตนา


                     "การจะดูว่ามีจิตเลื่อมใสมากหรือน้อยให้ดูที่ความตั้งใจ "
             ถ้าเรามืความตั้งใจเลื่อมใสจริง ๆ ก็จะไม่มองอะไรเป็นอุปสรรคเลย
             ลองเปรืยบทางโลกก็จะพอเข้าใจว่า คนที่ซอบฟิงเพลง พอเจอน้กรัอง

             ที่ตนเองซื่นซอบ  ล้านักร้องคนนั้นมาเปิดคอนเสิร์ตในประเทศไทย
             ถึงค่าตั้วราคาหลักพันบาทก็ยอมจ่ายเงินซื้อ  ปลีกตัวจากภารกิจเพื่อ
             จะไปดูให้ได้ ถึงจะมืรายการถ่ายทอดสดก็ไม่ยอมนั่งดูอยู่บ้าน











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="112"><![CDATA[114
                                                                 115




                หรือยกตัวอย่างแฟนบอล  ถ้าทีมที่ตนเองขื่นชอบ  เช่น  ทีม

         แมนเซสเตอร์ยูไนเต็ด หรือทีมลิเวอร์พูล ยกทีมมาเตะกับทีมชาติไทย
        ในประเทศไทย คนก็แห่ไปดูที่สนามฟุตบอลกันแน่นไปหมด เพราะมี
         ความรู้สิกว่า  ถ้าไปดูด้วยตนเองแล้วได้บรรยากาศ ได้ความรู้สึกกว่า
         แม้จะด้องจ่ายค่าตั๋วราคาแพง ๆ ต้องเสียเวลาเดินทาง ลำ บากแค่ไหน

         ก็ยอม นี่คือความตั้งใจที่ถ้าเกิดขึ้นแล้ว  เราจะพยายามขวนชวายให้
         ถึงที่สุด


                ในการสร้างบุญก็เหมือนกัน  ถ้ามีความศรัทธาตั้งใจจริงแล้ว
         แม้มีอุปสรรคมากเราก็จะสามารถจัดการได้ แล้วจะพยายามด้นตั้น

         ไปทำด้วยตนเองอย่างเต็มที่ที่สุดเท่าที่จะทำได้ บุญก็จะได้มากไป
         ตามส่วน  เพราะฉะนั้น  อย่าขี้เกียจ  เพราะถือว่าเป็นโอกาสพิเศษ
         ของเราในทุก ๆ บุญ





                        ในเส้นทางการสร้างบารมี  เราจะมีวิธีการอธิษฐาน
         จิตอย่างไร ให้บุญนั้นส่งผลรวดเร็วเป็นอัศจรรย์ ทันใช้ในชาตินี้และส่ง

         ผลในภพชาติต่อไปด้วย ?


              เ^^รรอาจารยฺ I  เรื่องนี้ลำคัญมาก  เราต้องอธิษฐานให้เป็น
         คือ อธิษฐานให้บุญต่อบุญนั่นเอง  เมื่อเราสร้างบุญสร้างกุศลจนเกิด





                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="113"><![CDATA[บุญขึ้นแล้ว หาบญได้ก็ต้องใช้'บญเป็น เราอย่าไปอธิษฐานหยุดแต่เพียง

             ว่า ขอให้เราหล่อ สวย รวย ฉลาด อย่าหยุดอยู่แค่นั้น  เพราะมัน

             ยังอันตรายเกินไป


                    ความหล่อ สวย รวย ฉลาด ดึงดูดเพศตรงข้ามมาติดพันกัน
             เกรียว  ถ้าเราไปเผลอเจ้าข้ล่ะแย่เลย  ด้ง'นั้น  ต้องอ5ษฐานกำกับว่า
             ขอให้เราอยู่โนศีลรรรมด้วย โดยอธิษฐานตั้งแต่เริ่มต้นว่า เราเกิด'หกภพ
             'ๆทชาติขอให้เกิดในปฏิรูปเทศ อยู่ในสิ่งแวดล้อม'หีดี 'ๆกคนเป็นคนดี

             แล้วก็พบกับบวรพระ'พุทรศาสนา ใ'ห้ได้พบกับหมู่คณะ'นักสร้างบารมี
             ไปตลอดไ^กชาติ จะไต้มีครูบาอาจารย์อบรมสั่งลอน


                    อธิ'ษฐานขอให้เราไม่ดื้อ  ให้เป็นคนอยู่ในศีลในธรรม ทำ แต่

             สิ่งดี ๆ มีแต่กัลยาณมิตรดี ๆ เช้ามาหา คนไม่ดีขอให้ถอยห่างออกไป
             ขอให้เราคิดเองเป็นและสอนตนเองได้ ประพฤติปฏิ'บดีในสิ่งดี ให้เป็น
             อย่างนั้ต่อไป'ทุกชาติจนถึงที่สดแห่งธรรม ถ้าเราอธิษฐานอย่างนี้แล้ว

             เราก็จะปลอดภัยบนเส้นหางการลร้างบารมี


                          "คำว่า  บุญ |0นพลัววานบรสุทธิ'
                             แล§10นพลัววานบวกทจมกัถสัน
                  ทากการกำทาน รักษาศีล แลรทริญสมาธิกาวนา







                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="114"><![CDATA[116
                                                                 117




                ยิ่งถ้าเราได้ทำบุญมากฃี้นเท่าไร  ก็จะมึลิ่งดี ๆ เกิดฃึนกับชีวิต
         เรา  ทำ ให้เรามืโอกาสได้ทำความดียิ่ง ๆ ขี้นไป เปรืยบเสมือน
         "บุญต่อบุญ"













































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="115"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="116"><![CDATA[M




                        ถัาเรมถัน




                      คิถบวก



                    ชีวิถย่อบาบลวถัวย








                                    99















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="117"><![CDATA[•n   -  n ■-  n ■■ะ ''-  ร'-  y' [- - ! :. ••  -

































































                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="118"><![CDATA[ประวัติฒัขึยแ
           พระครูปลัดสุวัฒนโพธคุณ (สมชาย รู•านๅทโฒ)



                    ) ทาของรางวัลพระราชทานเสาเสมารรรฆจักร

                         งานวิสาขบชา 0 พ.ศ. 2557

                         สาขาแต่งทนังสือทางพระพฺทรศาสนา



                          ฉานๅฑุโฒ ภิกขุ หรือ
           ฉายา
                          พระครูปลัดสุวัฒนโพธิคุณ (สมชาย ฐานวฑโฒ)


           นามเดิม        นายแพทย์สมชาย วัฃรศรีโรจน์
                          แพทยศาสตรบัณฑิต ร่นที่ 35

                          จฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

           ประวต          เกิดวันพธที่ 15 พฤศจิกายน พ.ศ. 2504
                          จังหวัดนราธิวาส

           การสืกษา       ม.ศ.4 - ม.ศ.5 โรงเรียนเตรียมอุดมศึกษา
                          กรุงเทพมหานคร

                          ปริญญาตรี แพทยศาสตรบัณฑิต
                          จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

                          ปริญญาโท และปริญญาเอก
                          ทางด้านพุทธศาสตร์ศึกษา (Buddhist Studies)

                          มหาวิทยาลัยโตเกียว ประเทศญี่ป่น


                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="119"><![CDATA[อุปสมบท • 2 มิถุนายน พ.ศ. 2528 (วันวิสาฃบูซา)

                           ณ อุโบสถ วัดพระธรรมกาย

                           พระอุปีซฌาย์ คือ พระธรรมปัญญาบดี
                          (ช่วง วรปุณฺโพ) วัดปากนํ้า ภาษีเจริญ

                          (ปัจจุบันเป็นที่ สมเด็จพระมหารัชมังคลาจารย์)

                           พระกรรมวาจาจารย์ คือ
                           พระอธิการไซยบูลย์ ธมฺมชโย

                           เจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย
                          (ปัจจุบันเป็นที่ พระเทพญาณมหามุนี วิ.)

                          พระอนุสาวนาจารย์ คือ พระเผด็จ ทตฺตซโว

                           รองเจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย
                          (ปัจจุบันเป็นที่ พระราชภาวนาจารย์ วิ.)

            หน้าที่   • ผู้ช่วยเจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย

                          ดูแลงานการศึกษาและเผยแผ่ธรรมะ
                       • อธิการบดีมหาวิทยาลัยธรรมกาย แคลิฟอร์เนีย

                       • ประธานสงฆ์วัดพระธรรมกาย ประเทศญี่ป่น
                       • เจ้าอาวาสวัดพระธรรมกายโตเกียว ประเทศญี่ปุน









                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="120"><![CDATA[การทำงาน • ประธานคณะทำงานฝ่ายไทย ร่วมมือกับ
                        มหาวิทยาลัยปิกกิ่ง ประเทศจีน ในโครงการแปล

                       พระไตรปีฎกบาลีเป็นภาษาจีน
                    • ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปีฎก

                        คอมพิวเตอร์ ฉบับสมาคมบาลีปกรณ์

                       (Pali Text Society) ประเทศอังกฤษ
                    • ประธานอำนวยการสร้างวัดไทยในประเทศญี่ป่น

                    • ประธานอำนวยการสร้างดูนย์การศึกษา เขาแก้วเสด็จ
                        จังหวัดปราจีนบุรี

                    • มืผลงานหนังสือธรรมะ แถบบันทึกเสียง MP3, VCD

                        และ DVD รวมกว่า 200 รายการ
                        รวมยอดการเผยแผ่กว่า 3,000,000 เล่ม/ฃิ้น






















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="121"><![CDATA[หน'งสิอแนะนำ  สำ นักพิมพ์ทันโลกทันธรรม
























                              บริหารความสุข  360'


                หลายคนตามหาหนทางที่จะนำพาความสุข และความสำเร็จมาสู่ชีวิต
                     แด่ไม่ว่าเวลาจะผ่านไปนานสักเท่าไร จะไซ้หนทางไหน
                       ก็ยังไม่ประสบความสำเร็จ บางครั้งอาจจะโชคร้าย
                             ล้มเหลว จนท้อแท้หมดสิ้นกำลังใจ
                 จะมีสักกี่คนที่รู้ว่า ธรรมะที่อยู่ในคำสอนของพระสัมมาสัมพุทธเจ้า
                เป็นหนทางที่สามารถนำไปสู่ความสุขและประสบความสำเร็จได้จริง

















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="122"><![CDATA[เพรา














                               เพราะไม่รู้สิน:


                "ก็ไม่รู้สินะ" เป็นคำพูดที่ตดปากผู้คนในวันนี้ เราใช้วลีนี้ใน
           การตอบคำถามที่เราไม่รู้ หรือไม่อยากตอบ แด่ถ้าถามจริง ๆ ว่า ในโลกนี้
               เราไม่รู้เรื่องอะไรบ้าง หลายท่านคงตอบว่า เยอะแยะเลยที่ไม่รู้
                 แด่เรื่องหนึ่งที่เราไม่รู้ไม่ได้คือ การดำเนินชีวิตของเราว่า
                        ทำ อย่างไรเราจึงมีความทุกข์น้อยที่สุด
                       และทำอย่างไรเราจึงมีความสุขมากที่สุด

                           หาคำตอบได้จากหนังสือเล่มนี้














                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="123"><![CDATA[aJonsS
                                       สั©น เ^











                                     มังกรสอนใจ

                        สาระประโยชน์ลํ้าค่าถือกำเนิดจากนิทานสุภาษิต
                     อันเลื่อง^อของซาวจีน ดังเซ่นนิทานเรื่องลุงโง่ยายภูเขา
               ซึ่งบอกให้เรารู้ว่า "บางครั้งอาจรู้สีกว่าอุปสรรดที่กำล้งเผรญอยู่นั้น

                 เป็นเรื่องหนักหนาสาห้ส มองไม'เห็นหนทางแกํไข รู้สีกเหมือน
                เกินกำลัง ทำ ไม่ได้ แด่จริงๆ แล้วขอเพียงให้เราดั้งสดิให้มั่นคง
                 ไม่ตื่นตกใจ ไม่ท้อถอย เราก็จะสามารถแกํใขปัญหาได้สำเร็จ"
                   ทุกเรื่องใน "มังกรสอนใจ" ล้วนหล่อหลอมคุณธรรมความดี
                              เมื่อเราจ้บแง่คิดเป็น ชีวิตก็งดงาม






















                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="124"><![CDATA[Ifc* M*aii !■  ft ji*^ -w



                                '"พ^^ i®k




                                           0°^;




                         รักแท้ ไม'ได้มีแค่ในนิยาย


                      ในความรู้สึกของลูกแต่ละคนย่อมแตกต่างกัน
                     เมื่อพูดถึงแม่ บางคนนึกถึงความอ่อนโยนสึกซึ้ง
                    แด่กลับบางคนคือความเจ็บปวดที'ไม่มีวันลบเลือน
                  เมื่อสงลัยว่าเหตุโดดนจึงสุขหรือทุกข์เพราะผูให้กำเนิด

                          การเริ่มต้นค้นหาคำตอบจึงเกิดขึ้น
                     แม่ที่ทิ้งลูกไปตั้งแต่ยังเล็กมีพระคุณหรือไม่...?
                     แม่บุญธรรมที่เลี้ยงดูเรามามีพระคุณหรือไม่...?

                    ลูกที่ทำให้แม่เจ็บชํ้านํ้าใจมีผลกรรมอย่างไร.-?
               กฎแห่งกรรมใดทำให้เกิดมากำพร้าแม่ กำ พร้าลูกในชาตินี้...?
                ในฐานะลูกที่ดีมีวิธีตอบแทนพระคุณแม่ที่ดีที่สุดอย่างไร...?
              พบกับตัวอย่างคู่แม่ลูกทั้งดีร้าย และธรรมะสอนใจจากพระอาจารย์
                เมื่อเปีนลูกควรทำตัวอย่างไร เมื่อเป็นแม่ควรดูแลลูกอย่างไร
                เมื่อเข้าใจกติกากรรม เราจะรักและเข้าใจกันสึกซึ้งกว่าที่เคย











                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="125"><![CDATA[พ inewA>«1e*4^I»e»*eieieW


















                                 ความรักรสอูมามิ


                             ผงชูรสไม่อาจชูรักให้กลมกล่อมได้
                                ดังนั้น ก่อนจะลิ้มรสความรัก
                      เราด้องรู้จักเสือกใช้วัตถุดิบ เพื่อปรุงแต่งรักให้สมบูรณ์
                                  "ความรักรสอูมามิ"
                         มีส่วนผสมสูดรพิเศษในการปรุงรักที่คุณต้องรู้

                        ไม่ว่าจะรักสักกี่ครั้ง ก็ชนะใจคนพิเศษไดิไม่ยาก











              สนใจสั่งซี้อหน้งสิอ บริษ้ท สำ น้กพิมพ์ท้นโลกท้นธรรม จำ กัด
                             เลขที่ 62/13 หมู่ 11 ต. คลองสอง อ. คลองหลวง จ. ปทุม!กน 12120
                            โทรคัพฑ์ 0-2-552-5215 โทรลา•ร 0-2901-9044
                             เวบไ•ซต์ www.tlfpress.com  รเมล tharilok.thantham@gmail.com



                             www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="126"><![CDATA[ความหมายที่แท้จริงของคำว่า

                        ''รเรฟ้น Life"


             คือการใข้ขีวิตซ้ๆ ๆ ให้ได้ผลอย่างแท้จริง อยู่กับสติ ทำ ทุกอย่างอย่างมีสติ
            ไม่ใช่ทำแบบหนูถีบจักร มันก็ถีบไปเรื่อย ๆ เพียงเพราะมีจักรให้ถีบเท่านั้น

                         พระครูปลัดสุวัฒนโพธิคุณ (สมขาย ฐานวฑโฒ)




                                 ดาเนินชีวิตตามรอย
                                พระสัมมาส้มพุทธเจ้า

                           ไขว่คว้าขัยชนะให้ชีวิตด้วยก้าวย่าง
                              รทพุMZ















        ISBN 978-616-796-307-5



        9 786167  963075
           ราคา 95." บาท
           หมวดจิตวิทยาทั่วไป
                            www.kalyanamitra.org]]></page></pages></Search>