<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="117"><page Index="1"><![CDATA[:า /I '^ - a

 พรมแดน ^




 โลกแห่งธรรม











                              ไขความลับพระพุทธศาสนา
                                แนะนำทางมาแห่งบุญ
                           และวิธีหลบเลี่ยงความเลื่อมในขีวิต
      เปีดโลกทัศน์กว้างไกลเพึ่อนำพาขึวิตให้ก้าวไปในยุคของโลกไร้พรมแดน

    ได้ยุ.ย่างมีความสุข โดยมีธรรมะของพระลัมมาลัมพุทธเจ้าเป็นเครื่องคุ้มครอง












                                 พระมหาสมชาย ฐานวุฑโฒ M.D.: Ph,D.

                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="2"><![CDATA[พรมแดน




























                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="3"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม
                        พระมหาลมชาย ฐานๅทโฒ M.D.; Ph.D.





                      บรรณาธิการอำนวยการ ะ พระมหาวเธิยร บาถกโร
                         บรรณาธิการบริหาร ะ จรรยาพร เจริญไทย
             กองบรรณาธิการ ะ พระฑีร)ายุ ถาวรจ๊ตฺโต, อาทดย์ แสนสุนนท์, พงษ์สุวัฒน์ รัตตะคุ
                         บรรณาธิการภาพ : อมรรัตน์ สมาธิทรัพย์ดี
                         ออกแบบสืลปกรรม ะ สิทธิพงท์ สิงห์แก้ว
                           พิสูจน์อักษร ะ  สุธิดา จินดากิจนุถูล








                         อัคพิมv5โดย ะ มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
               18/194 หม่ 6 ตำ บลคลองสาม อำ เภอคลองหลวง จังหวัดปทุมธานี 12120
                            wvvw.dhammaforworld.com
                           dh3mmaforworld@gmail.com
                ลิขสิทร : มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก อำ เภอคลองหลวง จังหวัดปทุมธานี
                            พิมพ์ครั้งที่ 1 ะ เมษายน 2556
                               จานวน ะ 10,000 เล่ม
                       พิมพ์ที่ ะ บริษัท รุ่งคลปการพิมพ์ (1977) จำ กัด




                              อัอมูลทางบรรณาบุกรม

                              พระมหาลม'ฃาย ฐามๅฬฒ.
                    เปิดพรมนดนโล่กนห่งรรรม.-ปทุมธานี ; รุ่งสิลปิการพิมพ์, 2556.
                                   128หน้า.
                           1. ธรรมะกับ?วัดประจำวัน. เ. จึ๋อเรอง.
                                  294.3144
                              ISBN 978-616-90719-9--0  .

                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="4"><![CDATA[k Dhamma for the World ij
               1^  ^





         มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก


        สร้างความสว่างแห่งปัญญาด้วยการอ่า


































                         www.kalyanamitra.org  i]]></page><page Index="5"><![CDATA[11IIบรรณาธิการ






                 เจดพรมแดนโลกแห่งธรรม เรียบเรียงมาจากรายการ
          เทศนาธรรม ข้อคิดรอบตัว โดย พระมหาสมขาย ฐานวุฬฒ M.D.; Ph.D.
          พระภิกษุผู้มีวิสัยทัศน์ และมีคิลปะในการทำหน้าที่กัลยาณมิตร

          ซึ่งท่านได้หยิบยกเรื่องราวต่าง ๆ ที่ประสบมาพิจารณาด้วยหลัก
          ธรรมของพระสัมมาสัมพุทธเจ้า แล้วเก็บเกี่ยวสร้างสรรค์คุณค่า

          จากเรื่องราวเหล่านั้นนำมาถ่ายทอดแบ่ง!]นให้กับเหล่ากัลยาณมิตร
                 คณะผู้จัดทำหวังเป็นอย่างยิ่งว่าบทศวามอนทรงคุณค่า
         ในหนังสือเล่มนี้ จะเป็นแนวทางในการดำเนินชีวิตให้แก่ผู้อ่าน

          ทุกท่าน ทั้งยังข'วยเป็ดโลกทัศน์กว้างไกล เพื่อนำพาชีวิตให้ก้าว
         ไปในยุคของโลกไร้พรมแดนได้อย่างมีความสุข โดยมีธรรมะ

          ของพระสัมมาสัมพุทธเจ้าเป็นเครื่องคุ้มครอง

                                                     บรรณาธิการ






















                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="6"><![CDATA[liii พำ






               ปัจจุบันอาตมภาพมีโอกาสได้รับมอบหมายงานด้านต่าง ๆ
        ทั้งงานที่เป็นโครงการของวัด นอกเหนือจากงานหลักที่ดูแลเรื่อง

        การด้กษา และงานเทศนาธรรม เพื่อเผยแผ่หลักธรรมคำสอนของ
        พระสัมมาส้มพุทธเจ้าแก่กัลยาณมิตร ผู้แสวงหาเสันทางการดำเนิน
        ชีวิตอันประเสริฐทุกท่าน

               ทั้งกิจของสงฆ์ และกิจทางโลกของสงฆ์ยังคงหนัก แต่
        ทุกครั้งที่ระลีกถีงมโนปณิธานของพระเดซพระคุณหลวงพ่อ

        พระเทพญาณมหามุนี วิ. (หลวงพ่อธัมมฃโย) ที่หวังให้พวกเรา
       ได้ปฏิบัติหนัาที่กัลยาณมิตรกันอย่างเต็มกำลังความสามารถใน
        ทุกกาล ทุกเรื่อง อาตมภาพก็มักจะเกิดมีกำลังใจที่จะเทศนาธรรม

        ตลอดจนจับปากกาขึ้นมาขีด ๆ เชียน ๆ เรื่องราวที่เป็นสารธรรม

        ตลอดมา
               หนังสือ เปีดพรมแดนโลกแท่งธรรม เล่มนี้จ้งเกิดขึ้นโดยหวัง
        เพื่อเผยแผ่พระธรรมคำสอนให้เป็นแนวทางการดำเนินชีวิตแก่ผู้อ่าน
        ที่ยดหลักธรรมคำสอนในพระพุทธศาสนาเป็นที่พื่ง ด้วยความหวัง

       ว่าประสบการณ์ชีวิต และข้อคิดต่าง ๆ ที่อาตมภาพได้สอดแทรก
       ไวัจะก่อให้เกิดประโยฃน์ต่อเพื่อนมนุษย์ และสังคมสืบไป

                                                ธานจุฑฺโฒ ภิกุฃุ








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="7"><![CDATA[^■&SSm
      ษ! '






                                            i^^-:




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="8"><![CDATA[ส่ใรใ]โญ ^







        กรุยทางสร้างบุญบารมีด้วยการสวดมนต์                 9

        สวดมนต์รักษาสุขภาพ                                21


        สวดมนต์อย่างโรในเมื่อ "ไม่มีเวลา"                 35

        สมถ-วิปิสสนากรรมฐาน                               49

        การนังสมาธิในซีวิตประจำวัน                        61
        ทำ อย่างไรหากนั่งสมาธิแล้วรู้สึกเมื่อย ฟ้ง หลับ   73

        ทำ หานอย่างไรให้ได้บุญมาก                         83

        อุทิศส่วนๆศล กรวดนํ้าถูกวิธี                      99

       ปร ะวัติผู้เขียน                                  113


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="9"><![CDATA[r •.๙^^


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="10"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="11"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                การสวดมนต์เริ่มต้นตั้งแต่คเงพทธกาล แต่ใน

         ครั้งนั้นยังไม่มีการบันทึกคำสอนของพระสัมมาส้มพุทธเจ้าเป็น
         ลายสักษณ์อักษร หรือเป็นตัวหนังสืออย่างพระไตรปิฎกใน

         ปิจจุบัน ในสมัยก่อนใข้วิธีการท่องจำที่เรืยกว่า "มุขปาฐะ"
         เมื่อพระสัมมาส้มพุทธเจ้าตรัสสอนอะไรไว้ พระภิกษก็จะ
         ท่องจำแล้วจึงบอกต่อ ๆ กันจนกระจายไปทั่วทั้งแผ่นดิน

                การสวดมนต์ คือ การสาธยายธรรมเรื่องที่พระส้มมา
         สมพุทธเจ้าตรัสสอนเอาไว้ ถือเป็นการทบทวนบ่อย ๆ เพื่อ

         บัองกันการลืมเลือน โดยเฉพาะอย่างยิ่งหากเป็นหัวข้อธรรม
         ที่สำ คัญ ๆ ก็ยิ่งต้องท่องจำจนขึ้นใจ  ส่วนหัวข้อธรรมที่นาน ๆ
         ใข้ครั้งก็ต้องแบ่งหน้าที่กันว่า พระภิกษุรูปใดจะท'องจำหัวข้อ

         ธรรมเรื่องอะไร
                ธรรมะเรื่องหลัก ๆ เข่น คุณของพระส้มมาส้มพุทธเจ้า

         พระธรรม พระสงฆ์ หรือเรื่องการพิจารณาขันธ์ 5 ว่าไม่เที่ยง
         เป็นทุกขั มีความแปรปรวนเป็นธรรมดาต่าง ๆ นั้น จะต้อง

         ทบทวนเป็นประจำทุกวัน จึงรวบรวมมาเป็นบทสวดมนต์ทำวัตร
         ที่เราใช้สวดกันในปิจจุบัน
                 ล้ายังเป็นเด็กก็ให้ท่องบทสวดสั้น ๆ ว่า "อะระหัง

         สัมมา สัมพุทโธ ภะคะวา       " คือ ระลึกถืงพระพุทธคุณ
         พระธรรมคุณ พระสังฆคุณ ขึ้งเป็นพื้นฐานสำคัญ ซาวพุทธโดย
         ทั่วไปส่วนใหญ่สวดมนต์เป็นตั้งแต่ยังเด็ก ๆ แล้ว






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="12"><![CDATA[การสวดมนต์ทำวัตรเช้าและทำวัตรเย็นนั้น เป็นการ
        สวดเพื่อรำลึกนกถึงพระรัตนตรัย ซึ่งผ้สวดจะได้รับประโยซน์

        นานัปการเลยทีเดียว
               เราพบว่าหลายคนที่เรียนดี เรียนเก่งนั้น  มีเคล็ดลับ
        โดยการการนั่งสมาธิ การสวดมนต์ถือว่าเป็นการเตรียมใจ

        ให้พรัอมเบื้องด้นสำหรับการทำสมาธิก็ว่าได้
               หากพิเคราะห์วิถีซาวพทธที่ประกอบด้วยทาน สืล
        ภาวนา คำ ว่า "ภาวนา" ครอบคลุมทั้งการสวดมนต์และ

        นั่งสมาธิ
               เพราะฉะนั้น การสวดมนต์ถือเป็นการภาวนาอย่าง

        หนึ่ง  อานิสงส์ประการแรก คือ ทำ ให้ใจสงบ เป็นสมาธิ พอใจ
        สงบเป็นสมาธิแลัวไม่ว่าจะทำอะไรก็จะได้ผลดีและประสบความ

        สำ เร็จ
               ประการต่อมา ทำ ให้เป็นทางมาแห่งบุญ หมายความ
        ว่าการสวดมนต์นี้ได้บุญ ท่านเรียกว่า "ภาวนามัย" คือ บุญที่

        เกิดจากการทำภาวนา



                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="13"><![CDATA[เจดพรมแดนโลกแห่งธรรม




         สวดมนต์ฟ้าให้เทวดารักษา


                ใครก็ตามที่สวดมนต์บ่อย ๆ หากต้องพบเหตุการณ์

         ร้าย ๆ ก็จะแคล้วคลาดโป แล้วสิ่งดี ๆ ก็จะเกิดขึ้น ท่านว่าเทวดา
         จะลงรักษา เพราะเทวดาและนางฟ้าล้วนอยากได้บุญ แต่เขา
         เหล่านั้นอยู่ในภาวะเป็นกายละเอียด อยู่ในช่วงเสวยผล ดังนั้น

         เมื่ออยากได้บุญ  เหล่าเทวดา นางฟ้าจะลูว่าไนโลกนี้มีใครที่เป็น

         คนดีแล้วทำความดีบ้าง  เขาก็จะลงรักษา  เมื่อคนนั้นไปทำ
         ความดี เทวดา นางฟัาก็จะได้ส'วนบุญนั้นด้วยในฐานะเป็นผู้
         สนับสนุน

                 ลองทบทวนดูก็ได้ว่า ตอนเรายังเด็ก มีหลายครั้งหลายหน
         ที่ดูเหมือนว่าเราไม่น่าจะรอดชีวิตมาได้จนถึงปัจจุบัน เช่น อาจ
         จะเคยมีเหตุการณ์ที่ทำให้เรารู้สึกได้ว่า  เราน่าจะโดนรถซน

         ไปแล้ว  เราน่าจะตกต้นไม้ไปแล้ว  เราน่าจะตกบันไดไปแล้ว
          แต่แล้วก็รอดมาได้อย่างไม่น่าเขื่อ ความจริงไม่ใช่เหตุบังเอิญ

          แต่เป็นเพราะบุญในตัวเราเองที่มีอยู่ ทำ ให้เทวดา นางฟ้าลง
         รักษาเราจึงอยู่รอดปลอดภัยมาได้โดยตลอด
















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="14"><![CDATA[พระมหาสมซาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.





















                                              อาตมภาพเคย
                                       เจอเหตุการณ์ที่เด็กกลิ้ง

                                       ตกบันได  ท่าทางหัวจะ
                                       บักพื้นแน่แล้ว จู' ๆ คอ
                                       เลิ้อก็ไปเกี่ยวกับตะปู  ตัว

                                       เลยห้อยต่องแต่ง  แล้ว
                                       ก็รอดมาได้ หรือเด็กบาง

                                       คนปีนด้นไม้จะไปเก็บ
                                       ผลสุกที่สุดปลายกิ่งไม้
                                       ซี่งกิ่งไม้นั้นเล็กนิดเดียว

                                       พอลมพัดก็เอนไปเอียง
                                       มาทำท่าจะหัก แต่สุดท้าย

                                       เขาก็รอดมาได้อย่างไม่น่า
                                       เชื่อ อย่างนี้เรียกว่า
 I                                          "แคล้วคลาด"




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="15"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม



         สวดมนต์สั้นหรือยาว ได้บุญมากน้อยต่างกันหรือไม่ ?




                ในการสวดมนต์นั้น เราไม่ถึงขนาดต้องกำหนดว่าควร
         สวดมนต์สั้นยาวแค่ไหน ไต้ผลเท่าไร แต่ให้คำนึงว่า ควรสวด
         อย่างสมํ่าเสมอด้วยใจที่สงบ คือ ระหว่างสวดมนต์ก็ทำใจนิ่ง ๆ

         เป็นสมาธิ ระลึกนึกถึงพระพุทธเจ้าไปด้วย อาจนึกถึงพระพุทธรูป
         องค์ใดองค์หนึ่งที่เราเคารพเป็นพิเศษ นึกภาพท่านได้ง่าย ก็นึก
         ให้เห็นองค์ท่านใส ๆ อยู่ที่กลางท้องของเรา ถ้าสวดมนต์บ่อย ๆ

         แล้วเราจะขำนาญ สวดมนต์แบบนี้แล้วใจจะสงบ พอสงบแล้ว
         ผลดีเกิด บุญเกิด ยิ่งใจสงบมากเท่าไรบุญก็ยิ่งเกิดมากไปตาม

         ส่วน
                ยกตัวอย่าง เด็ก ๆ สวดบูฃาพระรัตนตรัยบทสั้น ๆ ว่า
         "อะระห้ง สัมมาล้มพุทโธ ภะคะวา  " อย่างนี้ถือเป็นบันได

         ขั้นแรกของการทำให้ใจสงบ เมื่อโตขึ้นอีกหน่อยก็ใฟ้สวด "นะโม

         ตัสสะ  " แถมเข้าไปด้วย แล้วถ้าโตขึ้นอีกนิดก็แถมบทสวด
         "อิติปีโส ภะคะวา  "ไม่นานก็จะท่องไต้คล่องไปโดยปริยาย


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="16"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.: Ph.D.








                การสวดมนต์ ถือเป็นบันโดขั้นแรกในการทำจิตใจให้
        สงบ เมื่อสวดแล้วได้บุญและแคล้วคลาด อีกทั้งยังเป็นการทบทวน

        คำ สอนที่สำคัญ ๆ ของพระสัมมาล้มพุทธเจ้า ไม่ต้องถึงขนาด

        ที่ว่าระหว่างสวดมนต์ต้องคิดคำสอนไปด้วย แต่ให้เน้นหลักทำใจ
        ให้สงบระหว่างสวดมนต์ เป็นสมาธิ ระลึกถึงพระพุทธคุณ
        พระธรรมคุณ พระลังฆคุณ ในระดับที่ลึกกว่า คือ ด้วยใจที่นิ่ง

        และมีความซาบซึ้ง เพราะการที่ใจนิ่งแล้วสวดมนต์นั้นเอง ความ
        เคารพบูซา ฃาบซึ้งในพระรัตนตรัยจะเกิดไต้อย่างเต็มที่

               หลังจากนั้น ระหว่างที่เรามีเวลาว่างก็ให้หยิบหนังสือ
        สวดมนต์พร้อมบทแปลมาพลึกดูบ้าง จะไต้ร้ว่าบทสวดมนต์
        ที่เราสวดไปนั้นมีเนื้อหาความหมายว่าอย่างไร  ถือเป็นการ

        ทบทวนธรรมะของพระสัมมาล้มพุทธเจ้าอีกทางหนิ่งด้วย



        สวดมนต์โดยไม่รู้ความหมายได้ประโยชน์หรือไม่ ?



               ในระหว่างที่เราสวดมนต์ แม้ว่าเราจะไม่ทราบความหมาย
        ของบทสวดนั้น ก็อย่าไปคิดว่าสวดอะไรไปก็ไม่รั ไม่ได้ประโยชน์
        หรือคิดไปว่า การที่เราไปฟังพระสวดทั้งที่ไม่รู้ความหมายนั้น

        ไม่ไต้ประโยชน์






                          www.kalyanamitra.org
          .ฟ้]]></page><page Index="17"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม













                ความจริงแล่'วการฟังพระท่าน

         สวดมนต์ ไม'ว่าจะในงานสวดพระอภิธรรม
         ก็ตาม ถวายภัตตาหารพระภิกษก็ตาม แม้
         เราไม่รู้ความหมาย แต่เราก็รู้ว่าที่ท่านสวด
         คอการบูชาพระรัตนตรัย  แล้วมีนัยความ

         หมายที่ดี ให้เราตั้งใจฟังคำสวดโดยทำใจ
         นิ่ง  ๆ สงบ ๆ เพียงเท'านี๋'บุญก็เกิดขึ้นอย่าง

         มหาศาลแล้ว







                พระมงคลเทพมุนี หลวงปูวดปากนํ้า ภาษีเจริญ ทำ น
         เปรียบไว้ว่า ให้สงบแม้เพียงช่วงสั้น ๆ เพียงแค่ "ข้างกระพีอหู

         งูแลบลิ้น" อานิสงส์มหาศาลยิ่งกว่าสร้างโบสถ์สร้างวิหาร
                 ลองคิดดูว่าข้างกระพีอหูนั้นแษีบเดียว ยิ่งล้างูแลบลิ้น
         นั้นใข้เวลาไม่ถึง  1 วินาที ใจสงบแค่นั้นบุญยังเกิดมหาศาล

         เพราะฉะนั้นในขณะที่พระท่านสวดมนต์ใข้เวลาเป็นสิบ ๆ นาที
         หากเราทำสมาธิแล้วพีงด้วยใจที่สงบ ตั้งใจพีง ไม่พูดคุยกัน เรา

         ย่อมได้บุญมหาศาล


                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="18"><![CDATA[ดังนั้น เมื่อมีพระมาเจริญพุทธมนต์ที่บ้านก็ตาม เข้าไป

        ร่วมงานศพฟ้งพระท่านสวดอภิธรรมก็ตาม ไม่ว่าจะมีการสวดมนต์

        ในงานใดก็ตาม ขอให้ตั้งใจฟ้ง พนมมือแล้วหลับตา  ทำ ใจนิ่ง ๆ
        อยู่ที่กลางท้องของเรา ที่จุดศูนย์กลางกายฐานที่ 7 เหนือ
        ระดับสะดือ 2 นิ้วมือ ให้ใจสบาย ๆ สงบ ๆ แล้วฟ้งเสียงพระเจริญ
        พระพุทธมนต์ ระลึกถึงพระรัตนตรัยเป็นที่ตั้ง ปฏิบัติอย่างถูกหลัก

        วิชา บุญกุศลจะเกิดขึ้นกับเราอย่างมหาศาล





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="19"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม

























                                     น







                เคยมีเหตุเกิดมาแล้วในอดีต มีพระภิกษท่านสาธยายธรรม
         ขณะนั้นเองมีล้างคาวอยู่ท้ายวัดได้ฟ้งธรรม ทั้ง ๆ ที่ล้างคาวฟ้งไม่
         รู้เรื่อง  แต่เมื่อฟ้งแล้วใจเกิดความรู้สึกซาบซี้ง ท้งแล้วรู้สึกสบาย

         ฟังแล้วมีความสุข อานิสงส์ฟังพระภิกชุสาธยายธรรม ส่งให้จาก
         ล้างคาวไปเกิดเป็นเทวดาได้

                แค่ฟังแล้วส่งจิตระสึกไวัที่กลางตัว ส่งใจไปตามกระแส
         เสึยงสวดมนตของพระท่าน บุญยังส่งให้เป็นเทพบุตร เพราะฉะนั้น
         เราอย่าดูเบาการสวดมนต์ ยิ่งล้าเราสวดเองด้วยแล้ว ยิ่งได้บุญ

         ทับทวีคณ





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="20"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.







        เหตุใดเราจึงสวดมนส์เป็นภาษาบาลึ



               ภาษาบาลีเป็นภาษาที่ทรงไว้ซี่งพุทธพจน์ เป็นภาษาที่
        พระสัมมาสัมพุทธเจ้าทรงใช้ในการสั่งสอนธรรม และภาษาบาลี

        เวลาสวดแล้วจังหวะจะเชื่อมต่อกันอย่างราบรื่น ทำ ให้ใจเป็น
        สมาธิดีกว่าภาษาอื่น ๆ
               เพราะฉะนั้น เราจังเน้นสวดมนต์ด้วยภาษาบาลีเป็นหสัก

        บางท่านถามว่าสวดบทแปลสลับกับภาษาบาลีดีหรือไม่ ตอบว่า
        ถ้าบทสวดสั้น ๆ ก็ได้ แต่ถ้าเป็นบทสวดยาว ๆ สวดบาลียาวไป

        เลยจะดีกว่า เพราะพอสวดคำแปลด้วย บางบทมีการเอื้อนจะ
        ทำ ให้จังหวะไม่เหมีอนกัน เกิดอาการดีดขัดได้

               ดังนั้น เราควรเน้นสวดภาษาบาลีเป็นหลัก ยกเว้นบาง
        บททื่อยากจะให้รู้จรืงถึงความหมายสั้น ๆ ไม่กี่นาทีก็ให้แถมบท
        แปลไปด้วยก็ไดั แต่โดยภาพรวมทั้งหมด ถ้าสวดเป็นภาษาบาลี

        จะดีกว่า ซี่งไม'เกี่ยวกับความขลัง  แต่เกี่ยวกับความราบรื่นของ
        ใจที่สงบและเป็นสมาธิ แต่อย่างไรก็ตามไม่ว่าจะสวดบทแปลหรือ

        ไม่แปล
                        "สวดก็ย่อมดีกว่าไม่สวด"










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="21"><![CDATA['' 'W





















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="22"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="23"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม



                 ปัจจุ'บนมีผลการวิจัยของนักวิจัยซาวตะวันตก เรื่อง

          การสวดมนต์สามารถรักษาสุขภาพได้โดยสามารถอธิบายในทาง
         วิทยาศาสตร์ได้ว่า มนุษย์ประกอบด้วยกายกับใจ ทั้งสองส่วน

          ส่งผลสืบเนื่องกัน ให้ลองสังเกตว่า ถ้าตอนไหนเรามีเรื่องเครียด
         ไม่สบายใจ กลัดกลุ้มใจ พอหลาย ๆ วันเข้าร่างกายของเราก็มี

          สิทธี้ที่จะปวยได้ โดยอาจจะไม่สบายเป็นโรคท้องอืด ท้องเฟ้อ
         นอนไม่หลับ ความด้นสูง สารพัดโรคเกิดขึ้นได้มากมาย
                 แต่ถ้าตอนไหนเรารัสีกสบายใจ อารมณ์ดี รู้สีกว่ากำลัง

          มีสิ่งดี ๆ เกิดขึ้นในชีวิต หนัาตาผิวพรรณของเราก็จะสดใส กาย

          กับใจจะส่งผลเกี่ยวเนื่องกัน
                 ในขณะเดียวกัน ถ้าร่างกายไม่แข็งแรง เกิดอาการปวย
         ไข้ นานวันเข้าใจก็ย่อมหดหู่ตามไปด้วย แต่ถ้าร่างกายแข็งแรง

         ใจเราก็จะมีโอกาสสดขื่นได้มากกว่า กายกับใจส่งผลซึ่งกันและ
          กันอย่างนี้

                 การสวดมนต์ทำให้ใจเรานิ่งสงบ แล้วเกิดความสบายใจ
         พอสบายใจ ใจได้สมดุล ย่อมนำไปสู่ภาวะร่างกายที่สมดุลด้วย
          เพราะฉะนั้นถ้าร่างกายปวย อาการไม่สบายก็จะทุเลาลง แล้ว
          ค่อย ๆ ดีขึ้นตามลำด้บ ถ้าสุขภาพดีอยู่แล้วก็จะดียิ่งขึ้นไปอีก














                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="24"><![CDATA[สมขาย ฮานว

































        ผลึกนํ้ากับกระแสใจ



               คนส่วนใหญ่ในยุคปีจจุปันมักจะขื่นขอบอะไรที่เป็นรูปธรรม
       มองเห็นใต้ จับต้องไต้ ถ้ามีคนมาบอกเราว่าสวดมนต์แล้วดี เราฟ้ง
        แล้วอาจจะคิดตามเพียงเห็นดีต้วย  แต่ยังไม่เห็นภาพที่ซัดเจนเป็น

       รูปธรรม
               มีผู้เชี่ยวชาญซาวญี่ป่นท่านหนึ่งทำการทดลองเรื่อง "นา"
       อย่างเป็นรูปธรรมขึ้นมา เขาทำการทดลองโดยนำนํ้ามาทำให้

       แข็งตัว คิอ เย็นจนกระที่'งจับผลึก พอไต้ผลึกป้าแล้วก็นำมาส่อง
       กล้องจุลทรรคน์ เพื่อดูว่าลักษณะของผลึกป้าป้นเป็นอย่างไร




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="25"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม














                 จากนั้นก็ทดลองโดยใซ้นํ้าที่มาจากแหล่งนํ้าเดียวกัน นำ
          มาแยกเป็น 2 ขวด โดยนํ้าขวดหนึ่งเราพูดจาไพเราะกับมัน

          ส่วนอีกขวดหนึ่งเราพูดด้วยถ้อยคำร้าย ๆ เซ่น  แย่, เลว
          ผลปรากฏว่าผลืกนั้านั้นมีลักษณะแตกต่างกันอย่างสิ้นเซิง

                 นํ้าในขวดที่เราพูดไพเราะด้วยนั้น มีลักษณะของผลึกที่
          เป็นรูปทรงหกเหลี่ยมสวยงาม แต่นํ้าในขวดที่เราพูดไม่ดีด้วย
          กลับมีลักษณะของผลึกที่ไม่เป็นรูปร่างอย่างกับคนหัวใจสลาย

                 แม้แต่การทดลองที่นำข้าวสุกที่หุงเสร็จเรียบร้อยแล้วมา
         ใส่ขวดโหลแยกออกเป็น 2 ขวด แล้วปิดฝาไว้ ขวดหนึ่งพูดด้วย

          คำ พูดที่ไพเราะ อ่อนโยน อีกขวดหนึ่งพูดด้วยล้อยคำไม่ดี ผ่าน
         ไปเพียงไม่กี่วัน ข้าวในขวดโหลที่เราพูดจาไพเราะด้วยมีสีเหลือง
          นวลสวย แต่ข้าวอีกขวดหนึ่งที่เราพูดจาไม่ดีด้วยทุก ๆ วันนั้น

          กลับมีสีดำ











                                   ผลีกน'าก่อนใต้ฟังเสิยงลวดมบฅ์


                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="26"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.














                มีตัวอย่างผสีกของนํ้าจากเขื่อนฟูจิวาร่า ก่อนไตัฟ้งเสียง
       สวดมนต์ ลักษณะของผลกไม'เป็นรูปทรง แต่พอสวดมนต์ให้ฟ้ง
       ทุกวัน ๆ ระยะหนึ่ง ผลปรากฏว่า ผลึกนํ้ากลายเป็นผลึกหกเหลี่ยม

        คล้ายอัญมณีที่มีความงดงาม  นึ่คือการทดลองวิทยาศาสตร์
       ที่สามารถทำซํ้าได้ ไม่ว่าจะทดลองซํ้าอีภกี่คเงก็ปรากฏผลลัพธ์

       ที่เหมือนเดิม
               จากผลการทดลองฃื้ให้เห็นว่า ข้าวก็ตาม นํ้าก็ตามไม่ได้

        เข้าใจภาษาแต่อย่างใด ยกตัวอย่างในการทดลองนี้โดยใข้ภาษา
       ญี่ป่นพูดกับข้าวกระปุกหนึ่งว่า "อๆริงาโตะ" แปลว่า "ขอบคุณ"
       ส่วนข้าวอืกกระปุกหนึ่งพูดว่า "บากะ" ซึ่งแปลว่า "ไอ้โง่" ถามว่า

       ข้าวเข้าใจภาษาญี่ปุนด้วยหรือ แล้วถ้าเราเปลี่ยนมาพูดภาษาไทย
       ว่า "ขอบคุณ" กับ "ไอ้โง่" หรือพูดภาษาต่างประเทศล่ะ ข้าวจะ

       รัเรื่องหรือไม่











               ผลึกนํ้าหลังได้ฟังเสิยงสวดมบด


                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="27"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม














                 ความจริงแล้วไม่ใช่เรื่องของภาษา  แต่เป็นเรื่องของ

          กระแสใจ คือ ในขณะที่เราพูดว่า "ขอบคุณ" โดยธรรมชาติ
         ไม่ว่าจะเป็นภาษาใดก็ตาม กระแสใจที่ออกมาในขณะที่พูดนั้น

         จะเป็นกระแสของความรู้สึกดี เป็นกระแสทางบวก
                 แต่ถ้าเราพูดว่า "ไอ้โง่" ถึงแม้ว่าเราจะแกล้งพูดก็ตาม
         ภาพที่เกิดฃี้นมาในใจเราขณะที่พูดคำไมใพเราะนั้น กระแสใจเรา

         จะเรื่มเปลี่ยนแล้ว ยิ่งถ้าเกิดเรารู้สึกอย่างที่พูดจริง ๆ กระแสใจ
         ในแง'ลบก็จะแรงยิ่งขึ้น ยิ่งถ้าเราพูดซํ้า ๆ ทุกวันก็ยิ่งส่งผลรุนแรง

          ยิ่งขึ้นไปอีก
                 ข้าวเอย นํ้าเอย ไม่มีซวิต ไม่รู้ภาษามนุษย์ แต่มันสัมผัส

          ถึงกระแสใจเราที่ส่งออกไปได้ โดยกระแสที่ออกไปนั้น ส่งผลต่อ
          ลำ ดับโครงสร้างโมเลกุลของนํ้า ส่งผลต่อการเจริญเติบโตของ

          แบคทีเรียในข้าว














                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="28"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.





               เพราะฉะนั้น คลื่นเสียงเป็นลื่อของคลื่นใจ  เริ่มต้นมา

       จากใจแล้วส่งออกไปเป็นคลื่น ล้าคลื่นใจดี  คลื่นเสียงออกใป
       จะมีจังหวะที่ดีด้วย แล้วส่งไปถึงทุกสรรพลื่ง และส่งผลดีกับ

        ผลเสียตามคลื่นที่ออกไปนั่นเอง
               ดังนั้น หากเราสวดมนต้ทุกวัน หนั่นสร้างคลื่นใจที่ดี
       ไห'กับตัวเองจากภายใน ด้วยความดื่มดํ่าซาบซี้งในคุณของ

       พระร้ตนตรัย กระแสดี ๆ ก็จะออกมาจากใจเรา ลื่งดี ๆ ก็จะเกิด
       ขึ้นในชีวิต ทั้งเลือดและนํ้าในต้วเราทั้งหมดจะเกิดเป็นผลึก

       ที่สวยงาม ผิวพรรณวรรณะก็จะผ่องใส
               เพราะฉะนั้น ล้าปรารถนาให้ตัวเรามีสุขภาพแข็งแรง
        มีความเบิกบาน ผ่องใสแล้วละก็ ให้หนั่นสวดมนต์เป็นประจำ

       อย่างสมาเสมอ ไม่ว่าเครื่องสำอางราคาแพงยี่ห้อไหนก็ล้การ

       สวดมนต์ไม่ได้
























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="29"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




          อานิสงส์การสวดมนต์


                 เรื่องราวเหล่านี้คือมุมมองด้านวิทยาศาสตร์ ส่วนใน
          แง'ทางพระพุทธศาสนานั้น การสวดมนต์ถือว่าได้อานิสงส์ ซี่ง

          ความหมายของอานิสงส์ก็คล้าย ๆ กับคำว่าประโยชน์นั่นเอง คือ
          พอเราสวดมนต์ใจเราก็จะสงบ แล้วเกิดบุญกุศลฃี้นมาหล่อเลี้ยง

         ใจ ดึงดูดสิ่งดี ๆ ให้เกิดขึ้นมาในชีวิตของเรานั่นเอง
                 ที่สำ คัญการสวดมนต์เนินการทบทวนคำสอนของพระ-

          สัมมาส้มพุทธเจ้า ชีวิตของเราก็จะดำเนินไปในทางบวก สุขภาพ
          ร่างกายแข็งแรง จิตใจเบิกบาน ผ่องใส ทั้งการเรียนและหน้าที่

          การงานดำเนินไปอย่างได้ผลดี



          เรื่องราวที่กล่าวไว้ในพระคมภีร์


                 ณ กรุงพาราณสี มีเด็กสองคนเนินเพื่อนกัน คนหนึ่งอยู่

          ในครอบครัวสัมมาทิฐิ มีความเห็นขอบ ถูกคลองธรรม ส่วนเด็ก
          อีกคนหนึ่งอยู่ในครอบครัวมิจฉาทิฐิ มักเห็นกงจักรเนินดอกบัว

                 เมื่อถึงเวลาแข่งกิฬาดึคลี เด็กครอบครัวสัมมาทิฐิมักจะ
          สวดมนต์บทสัน ๆ ก่อนลงแข่งเสมอว่า "นะโมพุทธายะ" แปล

          ว่า "ข้าพเจ้าขอนอบน้อมแด่พระสัมมาส้มพุทธเจ้า"








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="30"><![CDATA[ส่วนเด็กครอบครัวมิจฉาทฐม'กจะกล่าวบูชาพระพรห่ม
       ว่า                            •  n  '  เพียงเท่านั้นไม่กล่าว
       บูชาพระรัตนตรัย

              ครั้นผลการแข่งขันออกมา ปรากฎว่าเด็กคนแรกมักจะ
       กุมขัยชนะอยู่เสมอ ๆ จนเด็กคนที่สองเกิดความสงสัย จึงเอ่ย

       ถามเพื่อนว่า... ..         .  -






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="31"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม








                 เด็กคนแรกได้ยินดังนั้น จึงสอนให้เพื่อน

          สวดมนต์เหมือนดับตนเองว่า
                 "นะโมพุทธายะ ข้าพเจ้าขอนอบน้อม
          แด่พระสัมมาสัมพุทธเจ้า"

                 เด็กคนที่สองก็ทำตามทั้งที่ไม่รู้เรื่อง
          เพียงเห็นว่าท่องสั้นดี และหวังจะให้ทุกอย่าง

          ออกมาราบรื่นบ้างเท่านั้นเอง
                 เวลาต'อมา เด็กชายครอบครัวมิจฉาทิฐิ
         ได้ตามพ่อของเขาเข้าไปดัดไม้ในปาใหญ่ ครั้น

          เมื่อผู้เป็นพ่อดัดไม้เสร็จ ปรากฏว่าโคที่เทิยม

          เกวียนหนีเตลิดหายเข้าไปในปา พ่อจึงออกไป
          ตามหาโคจนมืดคร
                 เด็กน้อยนั่งรอพ่ออยู่ลำพังก็เกิดความ

         เสึกหวาดกลัว จึงหลบไปนอนรอพ่ออยู่ใต้เกวียน
         โดยหารู้ไม่ว่าในปาใหญ่นี้มียักษ์อยู่สองตน
          ยักษ์ตนหนี่งเป็นสัมมาทิฐิ ไม่รังแกคน แต่ยักษ์

          อีกตนหนึ่งเป็นมิจฉาทิฐิ ชอบรังแกคนบ้าง
          แกล้งจับกินเป็นอาหารบ้าง









                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="32"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.




























































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="33"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม










                 เมึ่อยักษ์ทั้งสองเดนทางผ่านมาพบกับเกวียนที่จอดนิ่ง

          อยู่กลางปาเข้าจึงเกิดความรู้สีกสงสัย ยืนด้อม ๆ มอง ๆ อยู่
          ครู่หนึ่ง ไม่นานนักเข้ายักษ์มิจฉาทิเก็เหลือบไปเห็นเท้าของ

          เด็กน้อยโผล่มาจากใต้เกวียน จึงเกิดความสืโจ พร้อมกับเอ่ยขึ้น
          ว่า "วันนี้ข้าโขคดีมีลาภลอย ได้เข้าเด็กนี่เป็นอาหารแล้ว"
                 ยักษ์สัมมาทิฐิได้ยินด้งนั้นจึงพูดแยังขึ้นว่า "อย่าไปยุ่ง

          เลย  เราไปหาผลไม้กินกันก็ได้"  เจ้ายักษ์มิจฉาทิฐิไม่ฟ้งเลืยง

          คว้าขาเด็กน้อยได้ก็ลากออกมาท้นทิ เด็กตกใจจึงรีบท่องตามคำ
          ที่เพื่อนเคยสอน "นะโมพุทธายะ ข้าพเข้าขอนอบน้อมแด่
          พระสัมมาล้มพุทธเข้า"
                 ท้นใดนั้น เข้ายักษ์มิจฉาทิฐิก็รู้สึกร้อนเหมือนจับโดน

          เหล็กเผาไฟ มันสะด้งแล้วรีบคลายมือที่จับขาเด็กน้อยออกท้นทิ
          ด้วยอานิสงส์ของการกล่าววาจานอบน้อม\jขาพระพุทธเข้า เจ้า

          ยักษ์มิจฉาทิฐิจึงรู้ได้ในทันทีว่าเด็กน้อยเป็นผ้มืบุญ จะไปทำ
          อันตรายเขาไม่ได้ มันจึงหันไปปรึกษายักษ์อีกตนหนึ่ง ยักษ์ผู้
          ประพฤติดีจึงตอบเพื่อนกสับไปว่า...












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="34"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานรุฑโฒ M,D.; Ph.D.











               "เจ้าทำบาปกับผ้ที่มีบารมีแล้ว เพราะฉะนั้นเจ้าต้อง
        กล่าวขอโทษเขา"

               เจ้ายักษ์มิจฉาทิฐิเกรงกลัวบาปกรรม จึงรีบเร่งโปเก็บ
        ผลไม้มาเลี้ยงเด็กแล้วขอขมาลาโทษ ไม่นานนักเด็กน้อยกับพ่อ
        ก็ได้พบกัน แล้วกลับบ้านอย่างปลอดกัยในที่สุด

               เรื่องราวเหล่านั้ซี้ไห้เห็นอานิสงส์ของการสวดมนต์ แม้
        จะสวดเพียงสัน ๆ โดยไม่รู้ความหมายบุญก็เกิดได้ เพราะฉะนั้น
        เราจะเห็นว่าคนโบราณรู้หลักข้อนดี  เวลาเกิดเหตุให้ตกใจก็ม้ก
                                  V
                             V  'น
                     ?
                                                        a
                                                          cS ^
                                             a.
                                                   ท &/
                   I
               ๘
        อุทานว่า "คุณพระช่วย"
               แต่ล้าเป็นในสมัยพุทธกาลเขาอุทานกันว่า "นะโม ต้สสะ
        ภะคะวะโต  " ตกใจแต่ละทีจะต้องนิกถึงพระพุทธเจ้าก่อน
        นิกถึงพระรัตนตรัยก่อน แล้วเอาใจผูกไว้อย่างนั้น เพราะรู้ว่า
        ผูกไว้กับพระรัตนตรัยเป็นที่พึ่งที่ระถึกแล้วจะดีขึ้น  ล้าเราเอง
        จับหลักนี้ได้เหมือนอย่างปู ย่า ตา ยาย ชีวิตของเราก็จะดีตาม
        ผลดีจะเกิดขึ้นอย่างไม่น่าเชื่อเลยทีเดียว














                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="35"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="36"><![CDATA[พสวดมนต์อย่างไร




                      ในเมื่อ "ไม่มีเวลา"











                                   \
































                          www.kalyanamitra.org
                                                                 iA]]></page><page Index="37"><![CDATA[เป็ดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                 สำ หรับคนทื่อยากสวดมนต์ แต่อ้างว่าไม่ค่อยมีเวลา
          นั้น อาตมภาพมีตัวอย่างของโยมอาจารย์ท่านหน็่ง ท่านเป็น

          อาจารย์สอนอยู่คณะอักษรศาสตร์ จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย
          ท่านมีงานมาก มีเวลาพักผ่อนน้อยเพืยงวันละ 4 ฃั่วโมง

                 ตลอดระยะเวลา 20 กว่าปีทื่ผ่านมา  มีทั้งงานสอน
          หน้งลือ งานวิจัย งานน้าน ตัองดูแลทุกเรื่องสารพัด ท่านมาวัด
          เพื่อถวายความรู้ภาษาญี่ปุนให้อาตมภาพ เสร็จแล้วจึงได้มี

         โอกาสสนทนาธรรม ท่านจับหลักได้จึงตั้งใจว่าต่อไปนี้จะนั่งสมาธิ
          และสวดมนต์ทุกวัน แต่มีป็ญหาคือมีงานมากและมีเวลาน้อย

                 ท่านบอกว่า ตื่นเช้าออกจากบ้านมาสวดบท "อิติปิโส
          ภะคะวา อะระหัง สัมมาล้มพุทโธ  " จบหนึ่งใช้เวลาราว ๆ
          1 นาที จะสวดวันหนึ่งไห้ได้ร้อยจบ ถามว่าแล้วจะเอาเวลาทื่ไหนไป

          สวดมนต์ตั้งเป็นจั่วโมง ๆ
                 ท่านบอกว่าทื่บ้านมีรถ 1 คัน เช้าก็ให้พ่อบ้านขับรถไป

          ส่งขึ้นรถเมล์เพื่อไปมหาวิทยาลัย เวลาเดินไปก็สวดในใจไป พอ
          ขึ้นรถเมล์ก็ยืนสวดมนต์ในใจไปเรื่อย ๆ ตรงจุดไหนทื่เรายืนอยู่
          คนเดียวก็เปล่งเสียงสวดมนต์เบา ๆ  แต่ถ้าตรงจุดไหนมีคน

          อยู่มากเราก็สวดในใจ คนอื่นจะได้ไม่แปลกใจ













                          www.kalyanamitra.org
                           ygV
            > •v]]></page><page Index="38"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานๅฑโฒ M.D.; Ph.D.




                แทนที่จะปล่อยให้ใจคิดฟ้งซ่านเรื่องนั้นเรื่องนี้ก็สวดมนต์
        ไปเรื่อย ๆ ปรากฏว่าได้ผลเกินคาด ลองคิดดูสิว่า ในแต่ละวัน
        ขณะที่เราเองกำลังเดินไปนั้น บางทีก็ใจลอยคิดนั้นคิดนี่ บางที

        กำ ลังขับรถอยู่ก็ใจลอยบ้าง เขาไม่ให้โทรศัพท์ขณะขับรถ ก็ใขั
        บลูทูธคุยไร้สาระไปเรื่อยบ้าง หรือดูโทรทัศน์รายการต่าง ๆ ไป

        เรื่อยเบ้อยบ้าง ซึ่งจะพบว่าเวลาไร้สาระของเราในแต่ละวันนั้น
        มีมากจริง ๆ แล้วเวลาเหล่านี้ที่เรายืน เดิน นั่ง นอน แม้แต่ตอน
        เข้าห้องนั้า เราก็สามารถสวดมนต์ไปด้วยได้ทุกเวลา แทนที่จะ

        ปล่อยใจไปคิดเรื่องอื่น

                การระลึกถึงพระร้ตนตรัย คือ การแสดงความเคารพ
        เราจะนึกสวดมนต์ไปในใจขณะอาบนํ้าอยู่ก็ได้ไม่ว่าจะล้างหน้า
        แปรงฟ้น อาบนํ้า ทำ อะไรได้ทั้งหมด หรือเราจะกินข้าวแล้วนึกถึง

        พระรัตนตรัยก็ย่อมได้ โดยให้นึกว่ากำลังที่เกิดขึ้นจากอาหาร
        มื้อนี้ เราจะใช้ในการทำความดี โดยระลึกนึกถึงพระรัตนตรัย
        ระลึกนึกถึงพระล้มมาล้มพุทธเจ้า อย่างนี้เบ้นการรับประทาน

        อาหารที่ถูกหลัก ถูกวิธี อานิสงส์ผลดีเกิดตลอดเวลา


















                            y.v
  ''iV                    www.kalyanamitra.org         y^v
 l t'v       y/r x        y_ • X       >_ • X        > •]]></page><page Index="39"><![CDATA[เป็ดพรมแดนโลกแห่งธรรม








                 เราจะไม่มีฃ้ออ้างว่า "ไม่มีเวลาสวดมนต์" หรือ "ไม่มี
         เวลาปฏิบตธรรม" อีกต่อไป เพราะสามารถทำได้ในทุกอิริยาบถ
         จนถึงตอนนอน โดยก่อนนอนก็ให้เราสวดมนต์ หลับไปในอู่ทะเล
         บุญ นิ่งแล้วก็หลับไปในสมาธิ






                 เมื่อตื่นเช้ามา  ก่อนอื่นก็ให้เรานกถึงพระรัตนตรัย นึก
         ถึงพระสัมมาส้มพุทธเจ้า แล้วสวดมนต์บทสั้น ๆ ก่อนในใจว่า

         "อิติป็โส ภะคะวา  " ก็ได้ "อะระหัง สัมมา  " ก็ได้ หรือ
         "นะโม ตัสละ  " ก็ได้ จากนั้นจึงค่อยลุกขึ้นจากที่นอน





























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="40"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.







         การสวดมนต์ออกเสิยงกับไม่ออกเสียงแบบไหนได้บุญ

         มากกว่ากัน ?



                หากสถานที่เอื้ออำนวยให้เราสวดมนต์แบบเปล่งเสียงได้
         ย่อมจะส่งผลดีต่อตัวเราเอง ลองคิดดูจากทั้งทางดีและทางไม่ดี

        โดยในทางไม่ดี "เราคิดจะด่าว่าเขา" กับ "เราด่าว่าเขาออกไป
         แล้ว" พูดออกไปแล้วย่อมส่งผลมากกว่า





                ทุกอย่างมีจุดเริ่มด้นจากใจก่อนก็จริง แต่พออยู่ในใจมัน

         แรงแค'ระดับหนึ่ง พอเปล่งวาจาออกไปแล้วมันก็จะแรงเพิ่มขึ้น
         อีกระดับหนึ่ง ส่งผลทางลบมากขึ้นไปอีก ยิ่งล้าลงมือทำ  มันก็
         หนักขึ้นไปอีก






                เซ่น คิดจะทำร้ายเขา ก็ส่งผลลัพธ1ห้ใจไม่ดี พอพูดว่า
        "ฉันจะเล่นงานแก" ผลก็ยิ่งหนักขึ้น แต่พอลงมือทำร้ายเขา ผลที่
         เกดก็รุนแรงที่สุด










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="41"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                ถ้าเป็นทางบวกก็จะส่งผลมากขึ้นเข่นเดียวกัน เพราะ
         ฉะนั้นการสวดมนต์ก็เหมือนกัน แต่เป็นในทางบวก เราสวดมนต์

         ในใจเพราะสถานที่ ไม่เอื้ออำนวยก็ได้ อย่างไรทำก็ดีกว่าไม่ทำ
         แต่ถ้าสถานที่เอื้ออำนวยก็ให้สวดมนต์ออกเสียงจะดีกว่า เราไม่
         จำ เป็นด้องตะเบ็งเสียงด้ง ให้สวดปกติ สบาย ๆ แล้วใจก็จะนิ่ง

         สงบ



         แก้ความโกรธด้วยการสวดมนต์



                อาตมภาพมืประสบการณ์สมัยที่เรียนอยู่คณะแพทย์ ฯ
         โดยปกติตนเองจะเป็นคบที่ไม่ค่อยโกรธใครง่าย ๆ คือ ค่อนข้าง
         มือารมณ์ดีพอสมควร เพราะเข้าวัดตั้งแต่เรียนอยู่ชั้นมัธยมปลาย

         แต่มีอยู่คราวหนึ่งที่เพื่อนทำไม่เข้าท่า เขาไม่รักษาคำพูดแล้วทำ

         ให้เกิดความเสียหายมาก
                 อาตมภาพรู้สีกโกรธแต่ไม่พูด โกรธแล้วนิ่ง คิดว่าไม่พูด
         จะดีกว่า เพราะต่อว่าไปก็ไม่มีประโยชน์ เขารู้อยู่แล้วว่าเราไม่พอใจ

         เขาเรื่องอะไร อาตมภาพจึงกลับไปที่หอพักของคณะแพทย์ ฯ ซี่ง
         ตอนนั้นนักศึกษาแพทย์ตั้งแต่ชั้นปีที่ 4 ขึ้นไปทั้งหมดจะต้องอยู่
         หอพัก เพราะต้องดูคนไข้ และอยู่เวรกลางคืนบ่อย ๆ











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="42"><![CDATA[พระมหาสมขาย




















                เมื่อกลับถงหอพัก จดประดูห้องเสร็จแล้วก็สวดมนต์
         ออกเสียงทำวัตรเข้าเลย "โยโสภะคะวา อะระหัง สัมมาลัมทุทโธ

           " ประมาณ 15 นาที พอสวดเสร็จก็เซ็คใจตนเอง ความโกรธ

         ของเรามันหายไปประมาณ 70-80 เปอร์เซ็นต์ แต่มันยังเหลือ
         อีกตั้ง 20-30 เปอร์เซ็นต์ เพราะฉะนั้นจึงเริ่มสวดใหม่อีก 1 รอบ
         เบ็ดเสร็จ 2 รอบ ใข้เวลาโปครึ่งชั่วโมง แล้วกลับมาเช็คใจตัวเอง
         ดูอีกครั้ง เออ...มันสบายใจขี้น ความโกรธหายไปประมาณ 95

         เปอร์เซ็นต์ เหลืออีกเพียงนิดหน่อยเท่านั้น
                ปรากฏว่าพอสวดมนต์เสร็จ เปิดประตูห้องมาเจอเพื่อน

         คนที่ก่อเรื่องยืนรออย่หน้าห้อง ซึ่งเขามายืนรอตั้งแต่เมื่อไรก็ไม่รู้
         อาจมาห้นพีงสวดมนต์จนจบไปรอบหนึ่งแล้วก็ได้ แล้วเขาก็มา

         ขอโทษ และแสดงการขอโทษด้วยการซวนไปเลี้ยงข้าว ซึ่งตอน
         นั้นเรายิ้มออกแล้ว เพราะความโกรธมันหายไปถึง 95 เปอร์เซ็นต์
         แล้วทุกอย่างก็ฝานไปได้ด้วยดี







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="43"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม














         บ้านร่มเย็นเพราะพลงการสวดมนต์


                 ครอบครัวใดอยากให้บ้านเย็น รู้สีกอบอุ่น แม่บ้านอยาก

         ให้พ่อบ้านกลับบ้านตรงเวลา และครอบครัวสงบร่มเย็น ก็ให้ลอง
         สวดมนต์ลัน
                 ขอยกตัวอย่างอีกหนึ่งเรื่องราว คือ มีแม่บ้านรู้สึกว่า

         พ่อบ้านเลิกงานแล้วไม่ค่อยกลับบ้าน จึงเกิดป้ญหาในครอบครัว
         มีปากเสียงทะเลาะเบาะแว้งลันบ่อยครั้ง  แม่,บ้านไม่รู้จะทำ

         อย่างไรจึงตัดสินใจเข้าไปกราบพระอาจารย์เพื่อฃอ่คาถา
               .  .พระอาจารย์จึงให้พระเครื่องมาองค์หนึ่ง ไม่เล็กไม่ใหญ่

        ^  n  แล้วบอกลับแม่บ้านว่า พอพ่อบ้านกลับมาบ้าน ให้นำพระเครื่อง
        nn  นุใส่ปากอมจะเกิดเมตตามหานิยมแม่บ้านก็ทำตามเพราะอยาก
       r  .■ชุะพ้นุจากปัญหานี้เสียที
















                          www.kalyanamitra.org
  ffc.                                             > •พ          > • »]]></page><page Index="44"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.








































                วันต่อมาแม่บ้านก็ทำงานบ้านเป็นปกติ ถึงเวลาพ่อบ้าน
         กลับจากทำงาน พอพ่อบ้านเป็ดประตูรั้วป็บ แม่บ้านก็นีกถึงคำ
         ที่พระอาจารย์สั่งหยิบพระเครื่องใส่ปากอมทันที ปรากฏว่าพอ

         อมพระอยู่ในปากมันก็พูดไม'ถนัด โดยปกติทุกวันแม่บ้านจะ
        ชอบบ่น พูดจุกจิกจนพ่อบ้านเกิดความรำคาญจึงไม่อยากกลับ

        บ้าน พาลให้ทะเลาะกันเป็นเรื่องราวใหญ่โต






               V          www.kalyanamitra.org
                                         I  9 k.]]></page><page Index="45"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม









                พอแม่บ้านหยิบพระใส่ปากจึงบ่นไม่ถนัด ทำ ให้เลกบ่น
         ไปโดยปริยาย พอเลิกบ่นพ่อบ้านจึงรู้สีกสบายใจ บรรยากาศใน

         บ้านเริ่มดีขึ้น ครอบครัวก็กลับมาสมานสามัคคีดังเดิม
                นี่คือผลดีของการหยุดพูดในทางไม่ดีเท่านั้น แต่ถ้าเมื่อใด
         ที่ครอบครัวรวมพลังกันสวดมนต์ ทำ ความดีทั้งคุณพ่อ คุณแม่

         และคุณลูก ผลคือบ้านจะมีบรรยากาศที่อบอุ่น สงบ ร่มเย็น ถ้า
         ส่องผลิกทั้วทั้งบ้าน ทั้งสิ่งที่มีซีริตและไม่มีชีวิตจะดัองออกมาดี

         ถ้าจัดดอกไม้คงจะเชียวขจีเป็นพิเศษ แล้วทำท่าจะบานได้หลาย
         วันกว่าปกติ จากพลังเสียงสวดมนต์ของทุกคนในบ้านรวมกัน

         นั่นเอง




              /■.:   :  .'.i
                 ที่เคยบอกวาเด็กและผู้ใหญ่มีช่องว่างระหว่างวัย พอแม่
         อยากจะพูดคุยกับลูก ก็ไม่ร้จะคุยเรื่องอะไรดี แต่มีอยู่เรื่องหนี่ง

         ที่คุยได้เสมอหน้ากัน คีอ เรื่องธรรมะของพระลัมมาลัมพทธเจ้า
         ทั้งเด็ก ผู้ใหญ่ ผู้เฒ่าสามารถคุยกันได้หมด












                          www.kalyanamitra.org
                           /aV
                                        av
 • ^                                               y'v]]></page><page Index="46"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.










                เพราะฉะนั้น จะเห็นว่าคนที่มาวัดมีทั้งเด็ก ผู้ใหญ่ ผู้เฒ่า

         ล้วนมาได้ทั้งนั้น มาแล้วก็ด็ทั้งครอบครัว พ่อแม่ก็สอนลูกได้

         ขัคซวนกันพูดคุยเรื่องธรรมะ จิตใจก็เบิกบาน ขวนมาสวดมนต์
         ด้วยกัน นั่งสมาธิด้วยกัน มีกิจกรรมที่ทุกคนในครอบครัวสามารถ

         ทาร่วมกันได้ แล้วถ้าบ้านไหนมีห้องพระ ก็ให้ถือโอกาสทำวัตรเย็น
         ร่วมกัน ถือว่าเป็นกิจกรรมส่งเสริมความสุขภายในครอบครัว
         ทำ ให้ครอบครัวอบอุ่น  เกิดความสมัครสมานสามัคคีกันมาก

         ขึ้นด้วย






























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="47"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




         บทสวดมนต์ทืเหมาะส์าหรบผู้เริมส้^^™B
                                             ร^                 nn
                 ลำ หรับผู้เริ่มสันลวดมนต์ ส้าเรนเด็กก็ใหส์รเราบทสาด

        "ระระหง- สัมมาสัมพ่ทใธ         เป็นบทสวดทีทุกคนสวดกัน  n
         ไสัอยู่แล้ว เพราะตอ่งสว.ด^หนเแ '}เ^ffpwmtรืยนทุกเข้าแล้ว  ^

         สวดต่อสัวย "นะโม สัส่สะ ..,^ไรุ'^^ ^                    I
                ถ้าขึ้นขั้นประถมสืกบาตอนปลาฮอายุป็ระมาณ 1แ2 ขวบ  n

         ให้สวดบท "อิดิปิโส ภะคะวา....." ไข้เวลาเพียง 3-4นาที ก็จบบท  :














                                        เ-*





















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="48"><![CDATA[.ถ้าขึ้นชั้นมัธยมศึกษาแล้วก็ไห
                             สวดมนต์ทำวัตุ่รเซา วตรเยนใหัได ยิ่ง
                             ใคร่เคยบวซเร่ยนสามเณร■ภาคฤลูร้อน

                             ก็ไหพยายามสวดจนคุ้น เหมือนกับการ
                             ท่องสูตรคูณ ท่องอาขยาน. ท่องบ่อย ๆ

                             เราก็จะซินไบ่เอง  พอฃินแล้วจะซึม
                             เข้าไปไนตัว อีกหน่อยเราก็จะสวดมนต์
                             ได้สบาย ๆ.ถ้าสวดทุกวันไม่เก็น 1 เดือน

                             ก็สามารถสวดได้คล่อง
                                    การสืวุดฺมนต์เป็นเรื่องทื่ดี โดย

                             มืหล้กการห่างวิทยาศาสตร์ที่พสูจน์
                             ออกมาแล้ว แสะการสวดมนต์ก็ไมใช่

                            . เรื่;§งฺยว่ก' ถือวาเป็นพลังงานด้านบวกที่.
                             เกิดขึ้นกันตัวเราพวย•'^งจะเหนได้วิา
                             การสวดมนตํ๋ก■เ^กับเ^การส่งความ

                                   เบตัวเห่งฟ้งร่างกายุแสะจิตไจ  .
                                      เกจากนี้ เรากังสามารถที่จะ
                             ส่งความ่^ก  ความปรารกนาดีไห้กับ

                           "■■■■■■เด้อื่นไพอีกด้ว่:บ่:รรงนี้ถือ่วิาเป็

                             ที่ไมมปร ะมาณเลยที่เดียว








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="49"><![CDATA[.f

                     '/  (                                          •  ^
                            y  *    /ฯ





                 t
                                                                 -•  '.••๗-,"I
                      ^   t









                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="50"><![CDATA[รรมฐาน
























                                      m
















                              4r

                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="51"><![CDATA[เป็ดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                ทราบหรือไม่ว่าจริง ๆ แล้ว "สมาธิ" คืออะไร แล้ว
         มีวิธีการปฏิบัติอย่างไรให้สามารถทำสมาธิได้ดี ประโยชน์ต่าง ๆ
         ที่ได้จากสมาธิคืออะไร การนั่งสมาธิ สมถ-วิปัสสนากรรมฐาน

         เหล่านี้มีความเหมือนหรือแตกต่างกันอย่างไร



         สมถ-วิปัสสนากรรมราน



                หากกล่าวถึงในแง่หลักการ สมถ-วิปัสสนากรรมฐานเป็น

         สิ่งที่ต่อเนื่องกัน โดยเริ่มด้นพระสัมมาสัมพทธเจ้าให้สิกสมถ-
         กรรมฐานก่อน "สมถะ" แปลว่า "การทำใจให้เป็นสมาธิ ให้ใจ
         นื่งใจสงบ" ซี่งเป็นเปัาหมายของสมถกรรมฐาน "สมถกรรมฐาน"

         คือ "สมาธิ" และ "วิปัสสนากรรมฐาน" คือ "ปัญญา"
                "วิปัสสนา" คือ เมื่อสิกสมถกรรมฐานจนใจสงบกระทั่ง
         เกิด "ญาณทัศนะ" แล้วอาศัยญาณทัศนะนี้เห็นแจ้งสิ่งต่าง ๆ

         ตามความเป็นจริง เข่น ระถึกฃาติได้ เห็นการไปเกิดมาเกิดของ
         สัตว์ทั่งหลาย เห็นไตรลักษณ์ เห็นอริยสัจ เป็นด้น ซึ่งไม่ใช่การ

         น์กเอาธรรมดา
                "วิปัสสนา" ศัพท์นี้มาจากคำ  2 คำ คือ "วิ" แปลว่า

         "วิเศษ, แจ้ง, ต่าง" และ "ปัสสนา" หรือ "ทัสสบา" แปลว่า
         "การเห็น" แปลรวมกันว่า "การเห็นอย่างวิเศษ"








                          www.kalyanamitra.org
                                ๕M^             ๕m:จ.]]></page><page Index="52"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.




                สังเกตว่าพระสัมมาส้มทุทธเจ้าไม่ทรงใซ้คำว่า "ความคิด"
         แต่ใช้คำว่า "ความเห็น" คือคำว่า "ป็สสนา" "วิฟ้สสนาจึง

         เป็นการเห็นอย่างวิเศษ"
                "เห็นวิเศษ" คือ ไม่ต้องคิด ทำ สมาซิให้ใจนิ่งจนเกิด
         ญาณทัศนะ แล้วอาศัยญาณทัศนะไปเห็นสิ่งต่าง ๆ ตามความ

         เป็นจริงว่าเป็นอนิจจัง ทุกขัง อนัตตา เป็นการเห็นต้วยใจอย่าง
         แจ่มแจ้งกระจ่าง ทั้งอดีต ปัจจุบัน อนาคต ระลึกชาติไปดูก็ไต้

         เห็นตามความเป็นจริงอย่างนี้ เรียกว่า "วิปัสสนา" ถ้าเป็นการ
         คิดเอาเราไม่เรียกว่า "วิปัสสนา" แต่เป็น "วิปัสสนีก" คือ

         เป็นเพียงการนึกเอาเท่านั้น
                "วิปัสสนา" เมื่อเห็นแจ้งถึงสิ่งต่าง ๆ แล้ว เราจะสามารถ
         ลดกิเลสในใจไต้จริง ๆ แต่สำหรับผู้ที่ "วิปัสสบึก" ใช้การคิดเอา
         เซ่น คิดว่าส้งฃารเราตอนนี้สูเป็นหน่มเป็นสาว อีกหน่อยก็ต้อง

         แก่เฒ่า แล้วหมดสภาพไป มันไม่เที่ยง เป็นทุกข์ และเป็นอนัตตา

         พอนึกเสร็จเรียบรัอยไม่นานก็ลืม พอไปเจอสาว ๆ สวย ๆ หรือ
         เจอหนุ่ม ๆ หล่อ ๆ ก็หลงใหลชอบพอเขาเช้าอีก เพราะว่าเป็น
         แค่ "วิป็สสบึก" ยังไม่ใซ่ชน "วิปัสสนา"
















                          www.kalyanamitra.org
   พพฉ                          ,ฐพน^]]></page><page Index="53"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม



                ถ้าเฟ้นวิปัสสนาจริง ๆ จะต้องเฟ้นการเห็นอย่างวิเศษ

         เห็นซัด ๆ โดยไม่ต้องคิด โดยต้องสิกสมถกรรมฐานก่อน ให้ใจ
         เฟ้นสมาธิจนเกิดญาณทัศนะ แล้วก็เจริญวิปัสสนาต'อเนื่องไป
         กิเลสก็จะค่อย ๆ ร่อนหลุดจากใจ จนกระทั่งใจหมดกิเลสใน

         ที่สุด นื่คิอหล้กการสมถะ วิปัสสนา ซึ่งจะปฏิบัติต่อเนื่องกัน
                คนทั่วไปไม่ค่อยเข้าใจคำว่า สมถะ วิปัสสนากรรมฐาน

         อย่างลกซึ้งมากนัก มักมีความรู้สึกว่าเวลาที่ตนไต้ไปทำสมาธิ
         นั้นคือการไปวิปัสสนา

                แต่ไม่ว่าจะใช้คำว่าอะไร หรือถนัดการปฏิบัติธรรมแบบ
         ไหน บ้านอยู่ใกล้สถานที่ใด สะดวกแบบใด อะไรที่ขอบถูกอัธยาสัย

         ก็ให้ไปปฏิบัติไต้เลย เพราะยังดึกว่าไปดื่มเหล้าเมายา
                ถ้าเราเข้าวัดที่ตัวเองขอบ ตั้งใจสวดมนต์ ทำ สมาธิ จะ
         เรียกว่า สมถะ วิปัสสนา ก็ได้ตามความถนัด ที่สำ คัญเราอย่าไป

         โจมดึให้ร้ายกันว่าสำนักนี้ดึ สำ นักนั้นไม่ดึ  การโจมตีกันอย่างนี้
         ไม่ตี  ผิดหลักพระพุทธเจ้า





















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="54"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.




                ปีญหาสังคมในขณะนี้ไม่ได้อยู่ที่ว่า ผู้คนเข้าวัดกันมาก

        เกินไปจนต้องมานั่งทะเลาะกันว่าควรจะไปปฏิบัติธรรมที่ไหนดี
         แต่ปิญหาคือคนเข้าวัดนอยเกินไป แต่หมกมุ่นอยู่ในอบายมุขมาก

         เกินไป
                เพราะฉะนั้น จงเป็นเรื่องที่วัดทุกวัด หรือซาวพุทธทุกคน
         ที่สนใจการปฏิบัติธรรมอยู่แล้ว อย่าได้เสียเวลามาทะเลาะกันเลย

        ให้เอาเวลาไปสักับกิเลสในใจคน หาวิธีการว่าเราจะไปสู้กับ
         อบายมุขอย่างไรจะดีกว่า โดยทุ่มเทความคิด สติป็ญญา ความรู้

         ความสามารถ ช่วยกันดีงผู้คนออกมาจากกองอบายมุข จากเหล้า
        มุหรื่ ยาบัา การพบัน แล้วมาเข้าวัดปฏิบัติธรรม
                เรื่องที่จะเข้าวัดไหน ปฏิบัติอย่างไร ขอบแบบไหนก็ทำ

        ไปเลย ถ้าทุกคนชวนกันทำความดีอย่างนี้  ไม่ข้าไม่นานสังคม
        โดยรวมก็จะดีขึ้นตามลำดับ


























                          www.kalyanamitra.org
                                                               พ]]></page><page Index="55"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



         ลำ ดับขั้น สมถ-วิปีสสนากรรมฐาน



                จริง ๆ ถ้าเราลงรายละเอียด การทำสมาธิ สมถ-วิ■ปิสสนา
         กรรมฐาน จะมีลำดับขั้นของมัน แต่ว่าหลักสำคัญ คือ ต้องระวัง

         อย่าไปเหมาเอาความรู้จำ  หรือความรู้คืดว่าเป็นความเห็นแจ้ง

                บางคนเป็นนักคืกษา อ่านหนังสือมามากก็จะรู้ว่าวิป็สสนา
         นั้นจะต้องมีขั้น 16 ขั้น เรียกว่า ญาณ 16 (โสฬสญาณ) เป็นญาณ
         ที่เกิดแก่ผู้บำเพ็ญวิป็สสนาโดยลำดับตั้งแต่ต้นจนถีงจุดหมาย

         คือ มรรคผลนิพพาน เวลาปฏิบัติก็นั่งคืตเอาว่าตอนนี้ตนคงจะ
         ถึงญาณขั้นนั้นขั้นนี้แลัว ซ็่งนั่นเป็นความ "รู้จ้า ไม่ใช่รู้แจ้ง"
         หลักสำคัญคือ ตราบใดที่ยังไซ้ความจำความคิดอยู่ แสดงว่านั่น

         ยังไม่ไข่ขั้นวินิสสนา จะเป็นวินิสสนาไต้จริง ๆ ต้องพ้นขั้นตอน
         ของการจ้าการคืด ไปสู่ขั้นตอนของการเห็นแจ้งนั่นเอง


























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="56"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.













        ป้ญญามี 3 ระดับ



         1.     สุตมยป้ญญา คือ ปัญญาขั้นต้นที่เกิดจากการอ่าน หรือ

        การฟ้ง โดยไปอ่านหนังสือมา หรือไปฟ้งใครเขาพูดมาแล้วจำไต้
        เรืยกว่า "เจา" เป็นปัญญาขั้นต้น
        2.      จินตามยปัญญา คือ ปัญญาที่เกิดจากการคืด อ่าน หรือฟ้ง

        มาแล้วก็คืดทบทวน ตรึกตรอง ทดลอง ต้นคว้าจนเข้าใจ เรืยกว่า
        "รู้คิด" หรือความรู้จากการคิด มีความเป็นผู้ใหญ่ขึ้นมาอีก

        ระดับหนึ่ง
        3.     ภาวนามยปัญญา คือ ปัญญาที่เกิดขึ้นจากการทำสมาธิ

        ภาวนาจนเกิดญาณทัสนะ และอาคัยญาณทัคนะเห็นแจ้งสิ่ง
        ต่าง ๆ ตามความเป็นจรึง เรียกว่า "รู้แจ้ง" หรือ "เห็นแจ้ง"
        เป็นปัญญาที่จะนำเราไปสู่การตรัสรู้ธรรมไต้
















                          www.kalyanamitra.org
   พน^                                         ฟ้พน^           ฟ้^]]></page><page Index="57"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแหงธรรม




























































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="58"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.












               วิป้สสนาเป็นขั้นภาวนามยปัญญาจะต้องไม่พการคิด
        เมื่อใดยังใช้ความคิดอยู่แสดงว่ายังอยู่ในขั้นจินตามยปัญญา

        ไม่ใช่วิปัสสนา ต้องช้ามความคิดไปจนเป็นขั้นตอนของการเห็น
        เห็นแจ้งไปตามความเป็นจริงด้วยญาณทัศนะ พระสัมมาส้มพุทซเจ้า

        จีงใซ้คำว่า "วิปัสสนา" "การเห็นอย่างวิเศษ" นั่นเอง
               เราต้องเช้าใจตรงนี้ อยากรู้ว่าเราเช้าสู่ขั้นตอนการ
        วิปัสสนาหรือยัง ให้เราตรวจสอบตัวเองว่า เรายังใช้ความคิด

        อยู่หรือเปล่า ถ้ายังใช้ความคิดอยู่แสดงว่ายังไม่ใช่วิปัสสนา เป็น
        แค'วิปัสสนึก

               คนทั่วไปอาจจะสงส้ยว่า เราไม่ไต้นอนหลับจะให้ไม่คิด
        เลยนั้นจะเป็นไปได้อย่างไร นั่นเป็นเพราะว่าเรายังไม่เคยมี
        ประสบการณ์ในขั้นตอนนี้ แต่ถ้าทำใจเป็นสมาธิให้นิ่ง ๆ ถึงจุด
         A   ^   .             V                ..   . V
        เมื่อใด เราก็จะก้าวพ้นจากขนตอนของความคิดไปสู่ฃนตอนของ
        การเห็น ซึ่งเป็นปัญญาความรู้ที่เกิดขึ้นจากความเห็นแจ้งภายใน

        โดยไม่ใช้ความคิดเลย












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="59"><![CDATA[เป็ดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                 อธิบายอย่างนี้แล้ว บางท่านอาจจะยังไม่เข้าใจ ขอยก
          ตัวอย่าง ถ้ามีเต่าไปอธิบายให้ปลาฟ้งว่าข้างบนบกมีลมพัดมา
          พลิ้ว ๆ เย็นสบาย เมื่อปลาได้ฟ้งแล้วก็ข้กมีน บอกว่าลมพัด
          พลิ้ว ๆ นื่มันเหมือนกับกระแสนํ้ามาโดนตัวหรือไม่ เต่าจีงตอบ

         ว่าไม่เหมือน ปลาสงสัยบอกว่าแล้วมันอย่างไรล่ะ หากไม่เหมือน
          นํ้ามาโดนตัวแล้วมันเหมือนอะไร เต่าอธิบายว่ามันจะร้สีกโล่ง ๆ

          พลิ้ว ๆ ไงล่ะ

                 ปลานึกอย่างไรก็มืกไม่ออก  เพราะในความจริงแล้ว
          หากเราจะนึกเข้าใจอะไรได้นั้น ด้องอาศัยประสบการณ์ที่ตัวเอง
          เคยพบเจอนำมาเปรียบเทียบ แต่ในชีวิตนี้ ตั้งแต่เกิดมาปลา

          ยังไม่เคยอยู่บนบกเลย  ไม่ว่าเต่าจะอธิบายอย่างไร ปลาพัง
          แล้วก็ไม่สามารถเข้าใจได้




























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="60"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.




               ดังนั้น ในเบื้องดันให้เราเข้าใจโดยภาพรวมอย่างนี้ก่อน
        แล้วตั้งใจปฏิบัติทำสมาธิต่อไปให้ดี  เมื่อถึงจุดเราจะพบจาก

        ประสบการณ์ของตัวเราเองว่า วิปสสนา "การเห็บอย่างวิเศษ"
        ที่ไม่ใช่ "การนึกคิดเอา" นั้นเป็นอย่างไร

               สรุปในขั้นต้นโดยหลักการก็คือ ไม่ว่าใครจะปฏิบัติ
        อย่างไรก็ฃอให้ปฏิบัติเถิด แล้วก็ให้ข้กซวนกันมาปฏิบัติธรรม
        มาก ๆ สุดท้ายภาพรวมของลังคมก็จะดีฃึ้น

               ที่สำ คัญคือเมื่อปฏิบัติแล้วอย่าไปติดทิเ ติดสำนักอาจารย์
        แล้วมุ่งโจมตีให้ร้ายกัน จะกลายเป็นว่า  เข้าวัดแล้วแบกบาป

        เข้าไปต้วยโดยไม่รู้ตัว กรณีต่างศาสนากันเรายังไม่ว่าร้ายกันเลย
        แล้วจะมาว่าร้าย คบในศาสนาเดียวกันนั้นไม่ควรอย่างยิ่ง













                                          พระสัมมาล้มทุทธเจ้า
                                   ฅรัสลั่งว่า          " คือ

                                  "          V ,   เราจึงไม่ควร
                                   ว่าร้ายกันเพราะผดหลักการใน

                                  พระพทธศาสนา






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="61"><![CDATA[^''' -
























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="62"><![CDATA['.ไ-








                                    การนั่ง              าธิ




                                         ประจำวัน













































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="63"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                 หลายคนยังมองว่าการนั่งสมาธิเป็นเรื่องของพระภิกษุ
          ที่ต้องนั่งทุกวัน แล้วฆราวาสอย่างเรามีความจำเป็นมากน้อย
          แค'ไหนที่จะต้องนั่งสมาธิทุกวันเหมีอนกับพระภิกษุ แล้วถ้าทำ

          อย่างนั้นไต้จริง ๆ จะเกิดผลดีกับตัวเราเองอย่างไร
                 คนเราประกอบด้วย "กาย" กับ "ใจ" พระภิกษุก็มีกาย

          กับใจ ฆราวาสเองก็มีกายกับใจเซ่นเดียวกัน
                 คนเราต้องกินข้าวทุกวัน ต้องอาบนํ้าเป็นประจำทุกวัน

          เพราะ "อาหารกาย" คือ ข้าวปลาอาหาร พอร่างกายเราเอง
          มีฝ่นละอองจับ มีเหงื่อไคลมากเข้า เราก็ต้องอาบนํ้าชำระสิ่ง
          เหล่านี้ออกไป แล้วใจเราล่ะ "อาหารใจ" คือ ธรรมะ, บุญ การ

          ชำ ระใจให้สะอาดผ่องใสก็คือการสวดมนต์ ทำ สมาธิภาวนา
                 ตรองเพียงแค่นี้เราก็จะไต้คำตอบแล้วว่า ผู้ที่จะต้อง

          สวดมนต์ ทำ สมาธิภาวนาเป็นประจำไม่ใช่เฉพาะพระภิกษุ
          เท่านั้น แต่ฆราวาสญาติโยมก็ต้องปฏิบัติเหมีอนกัน เพราะเราก็มี
          กายกับใจเหมีอนกันกับพระภิกษุนั่นเอง เพียงแต่พระภิกษุ

          ต้องปฏิบัติอย่างเต็มที่ เพราะว่ามีเฟ้าหมายโดยตรงที่จะบวซเพื่อ

          ม่งนิพพาน















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="64"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.




               ^ดที่สวดมนต์ ทำ สมาธิภาวนาอย่างสมํ่าเสมอ ใจก็จะ
        ถูกชำระให้สะอาด เกิดความผ่องใส อารมณ์ดี เบิกบาน ไม่
        หงุดหงิดโมโหง่าย เพราะใจถูกสะสางจัดระเบียบไปเรื่อย ๆ

        ความเครียดในใจก็ลดลง ใจโปร่ง เบาสบาย มีความสุข
               แต่สำหรับผู้ที่ไม'เคยสวดมนต์ ทำ สมาธิภาวนาเลย จะมี

        ความเครียดสั่งสมโดยไม่ร้ตัว หน้านิ่วคิ้วขมวดทั้งวัน สุดท้ายสติ

        ขาดพร่ามัวไปเลยก็มี และถ้าสมาซิกในครอบครัวได้สวดมนต์
        ทำ ภาวนาเป็นประจำ  บานก็เย็น ใครเข้าใกถ้ก็รู้สึกสบายใจ





































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="65"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



          การนั่งสมาธิอย่างถูกวิธี



                 การทำสมาธิในท่ามาตรฐาน คือ นั่งขัดสมาธิ แต่สำหรับ

          ผู้เ1กนั่งใหม่ ๆ อาจจะยังไม่คุ้นชิน ก็ให้พยายาม15นแล้วจะค่อย ๆ
          นั่งได้นานขึ้นไปเอง บางคนยังไม่คุ้น นั่งได้แค่ 5 นาที ก็รัสีกว่า

          เมื่อยแล้ว แต่พออดทนทำไป ฝานไป 1-2 สัปดาห์ ก็จะนั่งได้
          นานขึ้น ๆ บางท่านนานเข้า ๆ ก็นั่งได้ถงครึ่งชั่วโมง 1 ชั่วโมง

          หรือ 2 ชั่วโมงเลยก็มี
                 ถ้าเรารู้สึกว่าเมื่อยมากจริง ๆ ก็สามารถเปลี่ยนท่าจาก

          นั่งขัดสมาธิมาเป็นนั่งพับเพียบแทนกึโด้ แต่ในขณะเปลี่ยนท่าก็
          ให้รัก'ษาใจนิ่ง  ๆ เอาไว้ที่กลางห้อง แล้วจึงเปลี่ยนท่าโดยไม่
          จำ เป็นด้องลืมตา เพื่อที่เราจะได้ทำสมาธิต่อไปได้




























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="66"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.



               สำ หรับผู้สิกนั่งสมาธิที่มีอายุมาก เข้าสู่วัยชรา หรือเคย

        ประสบอุบัติเหตุมาก่อน ส่งผลใหมีปัญหาทางด้านร่างกาย ก็
        สามารถนั่งทำสมาธิบนเก้าอี้ได้
               สมาธินั้นทำได้ทุกทำ  จะนั่งพื้นก็ได้ นั่งขัดสมาธิ นั่ง

        พับเพียบ หรือนั่งเก้าอี้ก็ได้ กระทั่งคนปวยที่อยู่บนเตียงใน
        ท่านอนก็ยังทำสมาธิได้ แตีผู้ที่ยังแฃงแรงอยู่ไม่ควรทำสมาธิ

        ท่านอน เพราะว'ามักจะทำได้ไม่นานแล้วก็เผลอหลับไป
               เพราะฉะนั้น ทำ ที่เหมาะที่สุด คือ ท่านั่งขัดสมาธิ ที่ง
        เป็นท่าพื้นฐาน พระสมมาลัมพุทธเจาตรัสรู้ธรรมก็ในทำนี้เอง

       ให้เราสิกทำให้คุ้น ล้ารู้สีกเมื่อยจริง ๆ จึงค่อยขยับเปลี่ยนท่า
       โดยรักษาใจนิ่ง ๆ ไว้































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="67"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม











          ออก่ไปนนสิามารถทำได้.แต่ว่าไม่

          แนะนำให้ทำ  เพราะการนังสมาธิ
          ทีถูกแนวทางจริง ๆ นัน จิตของ  %
          เราจะอยู่ในตัว ไม่ได้ออกไปไหน














                 คนที่นั่งสมาธิแล้วยังไม่รู้หลักจริง บางท่านจะมีความ
          รู้สึก เหมีอนลับว่าตัวเองมีกายอีกกายหนึ่งแยกออกมา เช่น

          ตัวของเรายังนอนอยู่บนเตียง แล้วก็มีกายอีกกายหนึ่งลอยขึ้นมา
          บนเพดาน มองลงมาแล้วเห็นตัวเองนอนอยู่ที่พื้นอย่างนี้ก็มี

          บางครั้งลอยไปถงยอดตาลเลยก็มี ซึ่งไม่แนะนำให้ทำอย่างนี้
          เพราะว่าเหมือนเอาใจออกจากตัว เหมีอนทิ้งเรือนเอาไว้ไปอยู่
          ที่อื่น คนอื่นอาจจะมาอยู่แทนได้ เพราะฉะนี้นให้เอาใจอยู่ในตัว

          ตามหลักที่พระเดชพระคุณหลวงปูว้ดปากนี้า ภาษีเจริญ ท่าน

          สอนไว้คือ
                        "เอาใจอยู่ในตัว ไม่ตัองไปไหน"


                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="68"><![CDATA[คนไม'รู้หลักมักมีความ
                                  รู้สึกว่า ถ้าอยากจะไปไหน เซ่น
                                  อยากจะนั่งสมาธิแล้วไปดูนั่นดูนี่

                                  ก็ต้องถอดจิตออกไปดู แต่ถ้ารู้
                                  หลักจริง ๆ แล้ว ตั้งใจจะลูอรis;,,

                                 ให้เอาใจนั่งอยู่ที่ศูนย์กลางกาย
                                 ใจจะขยายออกไปจนสามารถ
                                  คลุมได้ทั้งโลก คลุมได้ทั้งจภรวาล












               ถ้าจะดูโลกทั้งโลก ดูจักรวาลทั้งจักรวาล  ก็ให้ดูที่ศูนย์

        กลางกายของเรา ไม่ต้องเอาใจไว้นอกตัวเลย นี้คือความแปลกของ
        ของละเอียด คือ ถ้าเป็นของหยาบ "ของเล็กอยู่ใน ของใหญ่
        อยู่นอก" เซ่น ตัวเราต้องเล็กกว่าห้อง เราถึงอยู่ในห้องนี้ได้ของ

        เล็กต้องอยู่ข้างใน ของใหญ่ต้องอยู่ข้างนอก แต่ของละเอียดนี้น
        ตรงกันข้าม คือ
           "ยิ่งเข้าไปข้างใน ยิ่งใหญ่ สิงที่ใหญ่ซ่อนอยู่ในส์งที่เล็ก"










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="69"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



                 ในครั้งพุทธกาล เคยมีพระภิกษุสงสัยไปกราบทูลถาม

          พระสัมมาสัมพุทธเจาว่า "พระพุทธเจ้าข้า กายพระองค์ก็ไม่
          ได้เล็กลง เมล็ดพันชุผักกาดก็ ไม่ได้ใหญ่ขึ้น ทำ ไมพระองค์

          สามารถไปเดินจงกรมอยู่ในเมล็ดพันธุผักกาดได้"
                 พระสัมมาสัมพุทธเจ้าทรงทราบว่า "ผัที่ยังไม่เข้าถึง
          พุดอย่างไรก็ไม่เข้าใจ" จึงยื่นกระจกให้บานหนึ่ง แล้วให้ไปส่อง

          ที่พระสถูป เมื่อพระภิกษุหยิบกระจกไปส่องแล้ว จึงเห็นพระสถูป
          องค์โตสะห้อนอยู่ในกระจกบานเล็ก ๆ เลยคิดได้ว่า กระจกบาน

          เล็ก ๆ นั้นไม่ได้ใหญ่ขึ้น แล้วพระสถูปก็ไม่ได้เล็กลงแต่อย่างใด
          แต่พระสถูปองค์เบ้อเร่อสามารถเขาไปอยู่ในกระจกบานเล็กๆ ได้
                 พระภิกษุคล้ายจะเข้าใจ แต่ความจริงยังไม่ค่อยแรื่อง

          นัก เพราะยังมีรายละเอียดที่สึกขึ้งและซับข้อนกว่านี้มาก แต่
          พระสัมมาล้มพุทธเจ้าเพียงต้องการให้พระภิกษุพอจะเกิดความ

          เข้าใจ และคลายความสงสัยลงไปได้บ้างเท่านั้นเอง
                 เมื่อใจเราสามารถเข้าถึงจุดที่เล็กยิ่งกว่าปลายเข็มได้

          ยิ่งละเอียดเท่าไรเราก็จะสามารถไปถึงสิงที่ใหญ่ยิ่งกว่าจ้กรวาล
          ทั้งจักรวาล กาแล็กซี (Galaxy) ทั้งกาแล็กซี เอกภพ (Universe)
          ทั้งเอกภพได้ ภายในศูนย์กลางกายของเรานึ่เอง ที่จะขยาย

          กว้างครอบคลุมสรรพสิง เพราะฉะนั้นไม่ต้องถอดจิตไปดูอะไร
          ที่ไหนทั้งสิน เอาใจดิ่งเข้าไปในกลางของกลาง แล้วจะเห็น

          ทุกสิ่งทุกอย่างอยู่ในศูนย์กลางกายของเรา






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="70"><![CDATA[พระมหาสมซา






         f
                v'.

















 k

                 \ ^ J
             V * ^
             f I PEACE nEVOlCTION v^i
























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="71"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม











                 คนแต่ละคนจะใช้เวลาต่างกันขึ้นอยู่กับว่าพื้นภูมิที่เคย

          สังสมมายาวนานช้ามภพช้ามชาตินั้นมีมากขนาดไหน แต่ว่า
          ทุกคนสามารถปฏิบัติได้ อย่าไปกลัวว่าเราจะทำไม่ได้ เพราะเมื่อได
          ที่เราลงมีอปฏิบัติ เราก็จะค่อย ๆ ดีขึ้น ๆ ทันที แล้วสิงที่เราทำ

          จะมีผลไม่เฉพาะไนป้จจุบันเท่านั้น แต่จะเป็นอุปนิสัยสั่งสมไป

          ยังภพต่อไปด้วย ผลดีจะเกิดกับเราเอง เพราะฉะนั้นขอไห้ทำเถิด
                 ยกตัวอย่างเปรียบเทียบกับเด็กที่เกิดมาแล้วยังไม่เคย

          ทานช้าว เคยแต่รับสารอาหารทางสายสะดือจากแม่ บางคนอาจ
          จะคิดว่าเด็กคงจะทานช้าวไม่ได้เพราะเขาไม่เคยทาน แต่จริง ๆ
          เมื่อเขาค่อย ๆ ทานเช้าไป กระเพาะและลำไล้ก็จะทำงาน แล้ว

          ตัวเขาก็จะโตขึ้น ๆ แข็งแรงมากขึ้น






















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="72"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.












               แต่ละท่านมีวิธีการนั่งสมาธิทำให้ใจสงบต่างกัน บาง
        ท่านซอบนั่งเงียบ ๆ คนเดียว บางท่านซอบอากัยเสียงนำนั่งสมาธิ
        จากพระอาจารย์ หรือเสียงดนตรี ซึ่งขึ้นอยู่กับความถนัดและ

        ความค้นของแต่ละคน ผู้ที่นั่งสมาธิใหม่ ๆ พอมีเสียงนำแล้ว
        อาจจะรู้สีกวิารวมใจใต้ง่าย แต่ถ้าใม่มีเสียงนำใจมักซอบฟังซ่าน

        เผลอคิดเรื่องอื่นไปเรื่อยเ?)อย เป็นต้น
               การที่เราใซ้เสียงนำนั่งสมาธิ กับการที่เรานั่งสมาธิเอง
        นั้น มีผลทำให้สมาธิในการปฏิบัติก้าวหน้าไต้ทั้งสองแบบ แต่

        สำ หรับผู้ที่นั่งจนคุ้นแล้ว  บางครั้งพอนั่งปีบเขาก็เอาใจดิ่งเข้า
        กลางไต้เลยทันที หากมีเสียงนำนั่งสมาธิที่เป็นเสียงนิ่ง ๆ เย็น ๆ

        ก็ใม่ไต้รบกวนอะไร  เขาจะสามารถเซื่อมเครื่องเสริม ใจดิ่งใน
        ธรรมะไต้
               เพราะฉะนั้น คนที่เคยนั่งสมาธิมาแล้วหลาย ๆ ปี กับผู

        เรื่มต้นสิกนั่งสมาธิใหม่ ๆ เมื่อฟังเสียงนำแล้วก็สามารถนั่งสมาธิ

        ไต้ทั้งค่












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="73"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="74"><![CDATA[สมาธิ













                                                    'พ่




















     -  ร
       N,


    ร                       n
                           •ร,
    V'
   V
   ร                      www.kalyanamitra.org
                           V]]></page><page Index="75"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม











                หลายคนสืกนั่งสมาธิแรก ๆ ก็เสีกดี สบายใจ สงบ
         โล่งสบาย แต่พอนั่งไปสักพ'กก็เริ่มปวดขาบ้าง มีเรื่องฟ้งเข้ามา

         บ้าง นั่งแล้วหลับบ้าง จีงอยากร้วิธีการแก้ไข


         นั่งสมาธิแล้วรู้สีกเมื่อย...ทำอย่างไรดี ?




                กรณีนั่งสมาธิแล้วรู้สึกเมื่อย อย่างที่เคยบอกไปแล้วว่า
         ใหม่ ๆ ให้เ3นก'อน ล้ามีอาการเส้นยด ก็ให้ไปหาหมอจับเส้น
         ที่มีความเชี่ยวซาญ เพื่อปรับให้เส้น กล้ามเนื้อ และกระดูกเรา

         เองเข้าที่เข้าทาง
                พอเรานั่งสมาธิจนเกิดความคุ้นเคย เราก็จะนั่งได้นาน

         ขึ้นเรื่อย ๆ กรณีที่รู้สึกเมื่อยจริง ๆ ก็ให้เปลี่ยนท่ามานั่งพับเพียบ
         ได้ แต่ระหว่างที่เปลี่ยนท่านั้นให้เอาใจนั่ง ๆ อยู่ที่คูนย'กลางกาย

         ไม่จำเป็นอย่าลืมตา เมื่อเปลี่ยนท่าเสร็จแล้วจะได้ทำสมาธิต่อไป
         ได้เลย ไม่ด้องถอนจิตออกมา













                          www.kalyanamitra.org
 ^                                      ^                        ๙^'
 ^
 ^]]></page><page Index="76"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวฑโฒ M.D.: Ph.D.











        นั่งสมาธิแล้วรู้สีกฟ้ง...ทำอย่างไรด ?



               ในกรณีฟังนั้นสำคัญตอนที่เริ่มนั่ง คือ อย่าเพิ่งคิดอะไร

        เอาใจนิ่ง  ๆ บางคนเริ่มนั่งก็เริ่มคิดไปเรื่องอื่นทันที พอคิดไป
        บ่อย ๆ จนเกิดความเคยชิน พอจะหยุดคิดกลับมาทำสมาธิใจซัก
        จะรู้สืกแน ไม่อยากกลับ อยากจะคิดต่อไปอึก

                ดังนั้น เมื่อเรานั่งสมาธิแล้วให้ตั้งใจ เอาใจนิ่ง ๆ ตรง
        ศูนย์กลางกายอยู่ที่กลางท้องใจก็จะนิ่งได้ง่ายขึ้น แต่ถ้ารู้ตัวว่า

        ฟังเมื่อไรแล้วอย่าไปคิดต่อ ให้ปล่อยเรื่องนั้นไป เอาใจกลับมา
        ไว้ที่ศูนย์กลางกายทันที  ทำ อย่างนี้ทุกครั้งไม่นานใจที่เคยฟังก็จะ
        ฟังน้อยลง เป็นสมาธิได้นานขึ้น ๆ

               ส่วนใหญ่ที่ฟังไม่เลิกเป็นเพราะว่า ทั้งที่รู้ตัวว่าฟังแต่
        กลับรู้สึกว่ากำลังสนุกจึงคิดต่อไปเรื่อยเปีอยเป็นคริ่งชั่วโมง เป็น

        ชั่วโมงไม่ยอมกลับ เพราะฉะนั้นถ้าเราอยากทำสมาธิให้ก้าวหน้า
        ให้ยึดหลักว่าซ'วงที่เผลอฟังไป  ถ้าไม่รู้ตัวก็ไม่เป็นไร  แต่ถ้ารู้ตัว
        เมื่อไรขอให้กลับ












                          www.kalyanamitra.org
 rlSi                    /rs  ^ ^ ^]]></page><page Index="77"><![CDATA[กรณีที่เผลอฟ็งไปนานหลายสิบนาที จู่ ๆ จะให้กลับใจ

         ก็มักไม่คอยจะยอมกลับ ให้เราลืมตาขึ้นมองดูดวงแก้วหรือ
         องค์พระตรงหน้า พอลืมตาขึ้นมาใจจะมาอยู่กับภาพตรงหน้า
         เรื่องฟ้งก็จะคลายลงไป พอเสร็จแล้วเราก็ค่อย ๆ หลับตาใหม่

         แล้วนึกถึงองค์พระ หรือดวงแกัวใส ๆ ที่กลางท้อง



         นั่งสมาธิแล้วรู้สิกง่วง...ทำอย่างไรดี ?



                หากเกิดอาการง'วงเวลานั่งสมาธิ ให้ลองตรวจสอบ
         สุขภาพเราว่าอดนอนหรือไม่ มีอาการเส้นติดหรือไม่ เพราะบาง

         คนมีลักษณะของเส้นคอหรือเส้นหลังติดทำให้ไปดงรั้ง  พอนั่ง
         สมาธิเพียง 2-3 นาที ก็มีอาการคอตกคอพับจึงจะต้องไปนวด
         คลายเส้น หรือบางคนอดนํ้า ดื่มนํ้าไม'เพียงพอ ร่างกายขาดนํ้าจึง

         เกิดอาการง่วงได้ง่าย เป็นต้น





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="78"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.




                เมื่อเราแก้เหตุทางกายภาพเรียบร้อยแล้ว จากนั้นตรวจ

         สอบนิสัยเราเองแล้วตั้งหลักให้ดี พอเริ่มนั่งสมาธิแล้วทำท่าจะ
         ง่วงก็ให้ภาวนาถี่ ๆ ว่า "สัมมา อะระหัง สัมมา อะระหัง สัมมา

         อะระห้ง" หรือหากว่าเราทำท่าหัวจะปักลงใปเสียให้ใด้ก็ให้
         ลืมตา นิดคอไปมาลักพัก บีบมือเบา ๆ แล้วตั้งหลักให้ดี ๆ แต่ถ้า
         ยังร้สีกง่วงมากอยู่ก็ให้ลุกไปห้องนํ้าเพื่อล้างหน้าล้างตา เสร็จแล้ว

        จึงมานั่งต่อ
                ในครั้งพุทธกาล พระสัมมาล้มพุทธเจ้าเคยแบะวิธีการ

         แก้ง่วงแก่พระเจ้าปเสนทิโกคล เพราะพระองค์ง่วงเหงาหาวนอน
         เป็นประจ้า เนื่องจากพระเจ้าปเสนทิโกคลเสวยพระกระยาหาร
        ทีละเป็นทะนาน พระสัมมาล้มพุทธเจ้าจึงทรงแนะนำว่า ให้ลด

        พระกระยาหารลง เมื่อปฏิบัติเซ่นนั้นจึงร้สิกเบาเนื้อเบาตัว ความ

        ง่วงจึงลดลง ดั่งโบราณว่า "หนังท้องดึง หนังตาหย่อน"
                เพราะฉะนั้น เราต้องปรับอาหารให้พอดี ๆ โม่รับประทาน
        มากหรือน้อยเกินไป



                                                    แ















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="79"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




         ความต่างของการแกนั่งสมาธิคนเดียวกับปฏิบติเป็นกลุ่ม


                กรณีการสิกนั่งสมาธิคนเดียวกับปฏิบัติกันเป็นกลุ่มนั้น

         เปรียบเหมือนกับการเรียนหนังสือ ในการเรียนเองที่บ้าน กับ

         การไปเรียนที่โรงเรียนนั้นต่างกัน คือ หากเราไปโรงเรียน เรียนกัน
         เป็นกลุ่มและมีตารางสอนขัดเจน พอถึงเวลาก็เข้าห้องเรียน แต่ถ้า
         เรียนอยู่บ้านคนเดียว แล้วให้อ่านหนังสือเองวันละ 7-8 ซั่วโมง

         โดยไม่มืคนควบคุมดูแล เราก็อาจจะเถลไถลไปทำเรื่องอื่น
                ดังนั้น พลังหมู่จะเสริมพลังเดี่ยว การนั่งสมาธิก็เหมือนกัน
         หากเรานั่งอยู่ดัวยกันเป็นกลุ่ม เมื่อลืมตาฃี้นเราจะเห็นว่าใคร ๆ

         เขาก็นั่งสมาธิกันอยู่ เราก็จะมีกำลังใจนั่งต่อไปได้ แต่ถ้าให้นั่ง
         คบเดียว ลักพักก็อาจจะเลิก ลุกเดินไปเดินมา ทำ นั่นทำนี่ไปเรื่อย

         เพราะฉะนั้นถ้านั่งด้วยกันเป็นหมู่คณะได้ ก็จะฃ่วยเสรีมกำลังใจ
         ได้อีกทางหนี่ง

                แต่ใบกรณีของผู้ที่สามารถปฏิบัติ ได้อย่างหนักแน่น
         จรีงจัง และมีวินัยในตัวเองอย่างดีเยี่ยมแล้ว จะนั่งสมาธิคนเดียว

         ก็สามารถทำได้ และในชีวิตประจำวันการนั่งก่อนนอน หรือหลัง
         ตื่นนอนตอนเข้า เราก็นั่งคนเดียวเป็นประจำอยู่แล้ว ด้งนั้นให้13ก
         จนด้นเคยกระทั่งเป็นวินัยในตัวเอง











                          www.kalyanamitra.org                   ๙^']]></page><page Index="80"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.




































       ;»A' .   ^ f.c




                เมื่อนั่งสมาธิแล้วเราจะรู้สึกผ่อนคลาย สบาย แต่สำหรับ
        บางคน เมื่อนั่งแล้วกลับรู้สึกเหนื่อย เมื่อย  ตึง ไม่สบายเนื้อตัว

        เหมือนกับไปทำอะไรหนัก ๆ มานั้น เป็นเพราะว่าขณะที่นั่งเรา
        อาจจะกังวล "ลุ้น เร่ง เพ่ง จ้อง" จนเหนื่อยเพราะอยากเห็น

        แต่จริง ๆ แล้วเราจะนั่งสมาธิให้ได้ผลดีนั้นต้องไม่ลุ้น นั่งสบาย ๆ
        ทำ ใจให้โปร่งเบา




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="81"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                                     เริ่มแรกให้นึกขยายใจเราให้
                              กว้าง รู้สึกว่าตัวเรากับธรรมชาติรอบตัว
                              เป็นอันหนี่งอันเดียวกัน ใจขยายออกไป

                             ใจสบาย คลาย แล้วรักษาอารมณ์สบาย
                             ให้ได้ใครที่นั่งสมาธิแล้วได้อารมณ์สบาย

                              ก็ถือว่ากำชัยไปกว่าครึ่งแล้ว  เนื่องจาก
                              เราจะมีอารมณ์อยากนั่งต่อ เพราะนั่ง
                              แล้วสบายนั่นเอง

                                     ตังนั้น ในเบื้องตันให้ปรับความ

                              สบายให้ได้กํอน พอจับอารมณ์สบาย
                              ได้ก็ตัองคลายความล้น เพราะเราจะไป
                              เร่งให้เห็นอย่างดีงด้นนั้นไม่ได้
                                     "ยิ่งเราตันจิตยิ่งอยาก ยิ่งอยาก

                              มันก็ยิ่งไม่เข้า" ทำ ใจสบาย ๆ จิตจะ

                              น่มนวลและละเอียด  พอใจละเอียด
                              แล้วมันจะเข้าไปในศูนย์กลางกายได้
                              อย่างสบาย ๆ เอง





                ยกตัวอย่างเหมือนกับใครบอกว่าให้ "เพ่งดวงแก้ว" ซี่ง
         ความจริงไม่ใช่เลย เราเพียงมองดูแล้วนึกเบา ๆ เท่านั้น เพราะ

         ถ้าเพ่งเมื่อไรจะเป็นการไปเล็ง จิตจะเกร็ง ๆ แล้วจะหยาบ




                          www.kalyanamitra.org

 ^                       ^]]></page><page Index="82"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานจุฑโฒ M.D.; Ph.D.








               ถ้าเราเลก "ลุ้น เร่ง เพ่ง จ้อง" แล้วจะไม่เหนื่อย นั่งแล้ว

        สบายอกสบายใจ ผ่อนคลาย สดชื่น บางคนเผลอหลับไป 5 นาที
        พอตื่นมาแล้วรู้สึกสดชื่น เหมือนกับได้นอนไปเป็นชั่วโมง แล้ว

        สามารถนั่งต่อไปได้ แต่ก็ควรพยายามตั้งสตอย่าให้หลับ ถ้าเผลอ
        หลับไปจริง ๆ เมื่อรู้ตัวแล้วก็ให้นั่งต่อไป
                เราได้ทราบแล้วว่าการนั่งสมาธินั้นมีความจำเป็นอย่างยิ่ง
        ทั้งกับพระภิกษุและฆราวาส เพราะว่าคนเรานอกจากจะชำระ


        ล้างร่างกายแล้ว  ยังจะต้องชำระใจตนเองให้สะอาด ผ่องใส
        ทุกวันด้วย เพราะฉะนั้นฝากไวัให้ลองนั่งสมาธิกัน และที่สำคัญ

        ให้ทำอย่างต่อเนื่องทุก ๆ วันด้วยจึงจะดี




























                          www.kalyanamitra.org
                                                               ^]]></page><page Index="83"><![CDATA[www.kalyanamitra.org
                                 Uc V]]></page><page Index="84"><![CDATA[' :':ฯ







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="85"><![CDATA[เจดพรมแดนโลกแหํงธรรม








                 "บุญ" คำ พูดที่ได้ยินกันจบซินหู แต่คำสัน ๆ คำ นี้มี

          ความลึกซึ้งทั้งในแง'ของความหมาย และหลายหลากวิธีในการ

          ก่อเกิดบุญ
                 แท้จริงแล้ว "บุญ" คือ พลังอย่างหนึ่งซึ้งละเอียด ประณีต
          และทรงพลังอย่างยิ่ง เป็นเครื่องชำระล้างใจให้ใสสะอาด บริสุทธี้
          ผุดผ่อง ห่างไกลจากกิเลสเครื่องเศร้าหมองทั้งหลาย

                 แม้ว่าบุญจะเป็นสิ่งที่เป็นนามธรรมซึ้งคนทั่วไปมองไม่
          เห็น แต่เราสามารถสัมผัสได้กับพลังของบุญ เข่น ร้สืกอิ่มเอมใจ

         ในบุญ จากกิจกรรมต่าง ๆ ทางพระพุทธศาสนา เข่น การทำบุญ
         ใส่บาตร การทำทาน รักษาศีล การเจริญสมาธิภาวนา เป็นด้น

          ซึ้งล้วนสอดคล้องกับบุญกิริยาวัตถุ 10
                 ดังนั้น "บุญ" คือ สิ่งที่ควรสะสมไว้เพื่อระลึกถงบ่อยครั้ง
          การทำบุญด้วยความตั้งใจนั้นจะนำมาซึ้งถุศลผลบุญ ทั้งในปิจจุบัน

          ชาติและในอนาคตสืบไป ดังคำกล่าวที่ว่า "มีบุญสำเร็จทุกอย่าง"


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="86"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.





        ความแตกต่างของ "การทำนณ" กับ "การหำทาน"


               การทำบุญกับการทำทานนั้นคล้ายคลึงกัน เพียงแต่ว่า
       โดยทั่วไปเราแยกการทำบุญกับการทำทานออกเป็นนัยเซิงว่า

       "การทำบุญ" นั้นทำกับผู้ที่มีสถานะสูงกว่า มึคุณธรรมสูงกว่า

        เซ่น ทำบุญกับพระภิกษุสงฆ์ เป็นตัน
               ส่วน "การทำทาน" นั้นมีนัยเซิงการช่วยเหลือ เช่น เมื่อ
        เห็นคนที่ลำบากยากจนกว่าตนเองก็ช่วยเหลือด้วยการให้ทาน

        เป็นตัน แต่จริง ๆ แล้วไม่ว่าจะเป็นการให้กับใครก็ลือว่าได้บุญ
        ทั้งนั้น หากแต่มากน้อยเป็นกรณีไป





                                                 %


























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="87"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแหํงธรรม












          การทำบุญให้ได้บุญมาก


                 หากเราจะทำบุญให้ไดบุญมาก ทำ ทานให้ได้บุญเยอะ

          พระสัมมาส้มพุทธเจ้าตรัสไว้ว่า ผู้ทำ บุญทำทานต้องยดหลัก
          บริสุทธี้ 3 ได้แก่

          1.     วัตถบริสุทธึ๋ คือ ทรัพย์ที่เราได้มานั้นพึงได้มาด้วยความ
          ถูกต้อง ไม่ได้ทุจริตฉ้อโกงมา
          2.     เจตนาบริสุทธิ๋ คือ ด้วเราต้องมีศรัทธาเต็มเปียมทั้งก่อนให้

          ขณะให้ และหลังให้ก็ระลึกถึงด้วยความปลื้มใจ
          3.     บุคคลบริสุทธึ๋ คือ บุคคลที่เราให้เป็นผู้ที่มีศีลบริสุทธี้ มี

          คุณธรรมสูงเท่าใด เราก็จะได้บุญมากไปตามส่วนนั้นด้วย ท่าน
          จึงเปรียบพระภิกษุว่าเป็นเหมือนเนื้อนาบุญของโลก เราเองไป

          ทำ นาบนเนื้อนาดี ข้าวก็ย่อมออกมาเต็มรวง ส่งผลให้ได้รับ
          ผลตอบแทนเป็นจำนวนมาก แต่ถ้าเป็นนาดอนแห้งแล้งไม่มีปุย

          ก็ย่อมได้รับผลเพียงเล็กน้อยเท่านั้น เป็นต้น












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="88"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานรุฑโฌ M.D.; Ph.D.












               บางท่านสงสัยว่าระหว่างการทำทานด้วยการให้เป็นปัจจัย
        หรือเป็นเงิน กับการทำทานด้วยสิ่งของ หรือแม้กระทั่งบางท่าน

        อาจจะไม่ได้มีปัจจัยอะไรมากมาย ก็เอาแรงกายเข้าไปช่วยงาน
       พระศาสนา ถือว่าเป็นการให้ด้วยแรงกาย มีความแตกต่างกัน

        อย่างไรในเรื่องของอานิสงส์
               ไม่ว่าจะเป็นการทำทานด้วยสิ่งของ เช่น ใส่บาตรด้วยข้าว
       ปลาอาหาร ข้าวสาร ข้าวสุก ล้วนได้บุญทุกกรณีไป จะถวายเป็น

       ปัจจัยหรือเงินทองเราก็ได้บุญ เพราะเมื่อถวายแล้วท่านก็นำ
       ปัจจัยนั้นไปแปรเปลี่ยนเป็นสิ่งที่เป็นประโยซนํต่อพระศาลนา

        แล้วนำไปใช้ต่อไปได้อีก หรือหากว่าเราพบวัดกำลังก่อสร้าง
        แล้วจะถวายไม้ ปูน หิน หรือว่าจะถวายเป็นปัจจัยให้สงฆ์ท่าน

       ได้ไปจัดหาสิ่งของเพื่อนำมาดำเนินการก่อสร้างโบสถ์ วิหาร
       ศาลา ให้เรียบร้อย เราก็ได้บุญเช่นกัน ขึ้นอยู่กับความสะดวก
       ของผ้ให้นั่นเอง















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="89"><![CDATA[แต่ควรพยายามเลือกสิ่งที่พระภิกษได้ใข้เป็นประโยซน์
          เซ่น 'บางกรณีที่ญาติโยมไปซื้อสังฆทานมาถวาย พระท่านรันมา

          แล้วก็วางเรียงรายแน่นิ่งอยู่ในกุฏิเป็นหลายลิบถัง ไม่ได้เปิด
          ไม่ได้แกะ อย่างนี้ก็เหมือนกับว่าได้บุญ แต่ได้ประโยขน่ไม่เต็มที่
          เพราะว่าเราไปถวายสิ่งที่พระท่านไม่ได้ใช้ เพราะฉะนั้นให้ถวาย

          สิ่งของที่พระภิก'ษุท่านได้ใช้จริง ๆ จะเกิดประโยซน์มากกว่า





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="90"><![CDATA[ส่วนถ้าเราเอาแรงกายไปซ่วยเหลืองานพระพุทธศาสนา

            เป็นบุญi
                , janiiบบหนง เรียกวา "เวยยาวัจจมัย" แปลวา
       "บุญสำเร็จด้วยการขวนขวายในการงานที่ขอบ" คือ หาก

        ไม่มีเงินเราก็สามารถช่วยด้วยกำลังกายได้ หรือบางกรณี
        ที่อาจจะไม่ต้องการทรัพย์ แต่ด้องการสติป็ญญาความคิด
 |||^  การให้ในรูปแบบนี้ก็ได้บุญเซ่นกัน ถือว่าเป็น "เวยยาวัจจมัย"


        บุญขวนขวายด้วยการทำงานที่ซอบได้ทางหนึ่งเหมือนกัน








                            พ




















                   \








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="91"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



         ^ กร่าวยํ้าในตอนต้นราพระสัมมาสัมพทสเจ้าพหแกไ'^^

         fillให้หานจะไต้น^ากmiต้องยึดหสักุนุริสุทธิ๋ 3ในกรณีทเร่ร
         ^เราเองให้ลองพิจารณาหีละจ้อ ดังนี้                    I"

                - จ้อ เ!) ทรพย์นี้จะถวายทานนั้นเราใต้มาด้วยความถูกต้อi-
        ^^รธรรม                                                .
              "  :จ้อ^(2) ■นญุจะไต้มากใต้นอยเ^จยเทัาร่ากุ่อ่^  ซณะให้ ^

        ^ระทสัง่ให้นั้น เรานั้ความเลุอม่ใสืศร้ทส่ามากแค่ไหน ฟน เ^อนจะ
        ■รรุน      ,:Ji   . ,ai'.  >1   ^รุ่เ-a-  n   ' . li _  _l .   ะ_ชุ  'A.'.";

        แเาบญจรง ๆ, ถาศรัทธาเหน๊ยว่.แน่นลกซงอยางน: แลิวระหวางถวาย
        พปลมปีตมาก n หลงถูวๆ฿แลวฺ%ถงเมอใทกๆน่ใๆ{พเกดความPก n
          ส์:ยดาย-อยำงนุ'บุญทได้รับ.กจะมาก■■■"■
















                        a













                          www.kalyanamitra.org
                                                             M^]]></page><page Index="92"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.



















             ^;:แส์ษา^คนทอนสวๆยเ1ลุ^ร่ร^รฺา^ลฯาย่0       ฐ^

           ธา น.ฅ่พอถวายเสร็จ,กลบรสีศ; มื่อส์พครู่ตนเอุงถวายมาก

           น่อย ■ถาถวายนฮ^ทวา           งเร1:ทจ   นนเห่สืร่มาก.
      ร1:^นี้ ■ผลที่ฟ้ด่จากความคดตร่^ห่นเลย■ดายทุร้า^ย์ ■เมื่ฐุทุาทุ่ญ■
   เ^'ร
      :ว:1วาทุานไปแล้วนี้เ-อง พอตอไปบุญส่งใ'ล้รำรวย.บุคคลนั๊นก็-จะเกิด  ®
       ความรู้สิกตระหนี่ ไม่อยากใช้ทุร้ฬย์ เบนเครษเแตว่าต้องใส่

      ^•เ^ต้าขาดวิ่นหรือล้าชี้อผลไม่'ก็มักจะ.หาชื้อพลทุเรมเน่า>ต้รง■■■--^

       ต้ดทุงบาง ต้องแอบกินไม่ใ■หใครเห็นเพราะกลัวเขาจะขอนาง-
      ^ % ชีทุรพลันตวาโช้ทรพยไลัไฝเต็มเมเพราะความแ พดาเ




















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="93"><![CDATA[ร่;..
                                                           > - ■■'  •'เ  /'
                                                               •i.
                                                                 I








































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="94"><![CDATA[พระมหาลมชาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.

















       พ๊ไบุญเTบขอทาน1i[บุญหรือ!เฆรุปJ



              5น- tNHพนN6พ^ เพ »6<r         เพท jfijn UCJ Ifinw-y-iii
       Itllt#? แต้ว่าเราIฝมิทา<!|เลยว่าเขาจะเรา!]จจัยตร3นไปทำอ่ะเธุ:
      'หรอฟ้อมิแรงแล้วเขาจะเอาเรี่ยาแรรไปทำผิตทำชัรอะไรหรือฟล่า  ^
   ^ ^ แล้วล้าเป็นเข่นนน ตัวเราผูให้จะมิสวนนาปทบคนเหล่านั้นหรือไม่

   ky ประเต้นนี้"เม'ล้อแล้งวล เทราะตัวเราล้โหไม่มิบาป แต้ร่าจะได-ขญ:
   fesS'   •-   !*!•  - --• ••ะ.. .-พ้ -   -.■••I  -WJ-  •-•-.-i:-.:  -   .v-a/- .■■:■■■  .  :•  o>.  . tt.---,  ..  a;  .■-   K  ะ-tr..-.





    ^ 'เรว่าเป็นคนละส่วน ไม่เทยวล้น


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="95"><![CDATA[เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม
















                 กรณีที่เราไม่เว่าเขาเป็นแก๊งขอทานที่ตระเวนตามจุด

          ต่าง ๆ หลอกลวงต้มตุน เอาเด็กมาหลอกขอเงินจากขาวบ้าน
          หรือเปล่า แต่ท้ายที่สุดเราทนสงสารไม่ไหวแล้วช่วยเหลือเขา

          แบบนี้ไม่ผิด แตมหลักอยู่ตรงที่ว่า ล้าเราไม่สบายใจที่จะทำทาน
          สงสัยว่าเขาเป็นแก๊งขอทาน เราไม่อยากให้เพราะรู้ลืกว่าไท้

          แล้วเหมือนเป็นการสนับสนนให้เขาเอาเด็กมาทรมาน ล้าเรา
          รู้สึกอย่างนี้ก็อย่าไปให้ เพราะใจไม่เลื่อมใส มืความระแวง บุญ
          ได้น้อย แต่ล้าเราไม่ได้คิดอย่างนี้ เพียงแต่มีความรู้สึกสงสาร

          คิดอยากจะช่วยเหลือเขา แล้วเราก็ให้โดยที่ใจเราเองไม่ได้คิด
          สงสัยในประเด็นต่าง ๆ เลย อย่างนี้เราเองไม่มีส่วนบาปใด ๆ
          ทั้งสิ้น เพราะเราให้ด้วยจิตกรุณา ให้ด้วยความสงสารนั่นเอง


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="96"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.

















        การถวายสังฆทานที่ถูกต้อง



              บางคนพอกล่าวถึง "สังฆทาน" ก็ทำ ให้ปิกถึงถังขึ้นมา
       ทันที จริง ๆ การถวายสังฆทานนั้นเป็นการถวายแก่พระภิกษ

       โดยไม่เฉพาะเจาะจงแก่รูปใดรูปหนึ่ง เป็นการถวายโดยภาพ
       รวม แล้วแต่สงฆ'จะไปใช้อะไรต่อ  แต่คนส่วนใหญ่ไม่ค่อยรู้
       ธรรมเนียมสงฆ์ ไม่รู้ว่าจะต้องเตรียมอะไรบ้าง จึงมักจะไปหา

       ขึ้อถังสังฆทานแบบสำเร็จรูปตามร้านสังฆภัณฑ์ เพราะรู้สิก
       สะดวก และมั่นใจว่าทางร้านมีประสบการณ์และมีความเป็น

       มืออาชีพ เขาคงจะจัดอะไรที'ถูกหลักการถวาย มากกว่าที่เรา
       ต้องมาจัดหาเองเป็นขึ้น ๆ


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="97"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม

































                 แปลกตรงที่ว่า การถวายสังฆทานแด่พระภิกพุ่างจากการ

          ซื้อสิ่งของอย่างอื่น กรณีซื้อของอย่างอื่น เข่น ซื้อเสื้อผ้า ถ้าเจอ
          ของที่ไม่ดี ไม่ชอบ หรือไม่ถูกใจเราก็เอาไปคืนหรือไปต่อว่าเขา
          แต่ว่าการถวายสังฆทานแต่พระภิกษุนั้นเป็นรูปแบบที่ว่า "คนซื้อ
          ไม่ไถ้ใฟ้ คนไขๆ.ม่ไถ้ซื้อ " เพราะฉะนั้นเมื่อถวายไปแล้ว พระภิกษุ

          ท่านเปิดมาเจอนมบูดบ้าง ผ้าสบงผืนเล็กไปบ้าง เล็กขนาดที่
          สามเณรยังใส่ไม่ไถ้ เพราะว่าคนขายบางคนนั้นถ้องการไถ้กำไร

          มาก ๆ จึงทำแค่ให้'เห็นว่ามีผ้าเหลืองอยู่ ก็เลยตัดผืนเล็ก ๆ แล้ว
          นำ ไปใช้อะไรไม่ไถ้ อย่างนี้จึงทำให้ใช้ประโยชน์ไถ้ไม่เต็มที่ ใน

          กรณีนี้เราจัดเตรียมเครื่องสังฆทานเองจึงจะเป็นการดีกว่า



                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="98"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.



















              โดยหากต้องการจะถวายอาหารให้ถวายช่วง!าอนเพล ส่วน
       ข้าวสาร อาหารแห้ง ให้ถวายช่วงตั้งแต่พระอาทิตย์ขึ้นจนถึงเที่ยง
       เท่านน แต่ถ้าเป็นเครื่องดื่ม นํ้าปานะ หรือของใข้ที่จำเป็น เช่น สบู่

       ยาสีทิน ผงซักฟอก จะถวายหลังเพลก็ย่อมได้
              ในการถวายลังร!ทานแต่ละครั้งเราสามารถถวายแต่พระภิกชุ
       รูปเดียวได้ คือ ไม่ได้เจาะจงพระภิกษุรูปใดรูปหนี่ง เราถวายรวม ๆ

       ทังวัด เพียงแต่มีพระภิกษุ 1 รูป ที่เป็นตัวแทนสงฆ์มารับเท่านั้น

       แต่หากเป็นการทำพีธีกรรมจะให้ครบองค์สงฆ์ จะต้องมีพระสงฆ์
       4 รูปขึ้นไป




















                          www.kalyanamitra.org
                                  /สั^)เ^รร]]></page><page Index="99"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="100"><![CDATA[สวนกุศล



                  ^:}



































                                                    jVj^jVr.
                                                         รุ?•■•ร





    •^'โ

                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="101"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                 การกรวดนำเพื่ออุทิศส่วนกุศลนั้นถือเป็นอุบาย

          อย่างหนึ่ง คือ คนทั่วไปไม่ค่อยได้!]กสมาธิมาก่อน ถึงคราวด้อง
          อุทิศส่วนกุศลแล้วไมมสมาธิ เหมือนเครื่องส่งสัญญาณที่มีกำลัง
          อ่อนแรง ซึ่งถ้าใจใครเป็นสมาธิเวลาส่งบุญไปแล้วมันจะแรง

          แต่คนไม่เคย^กสมาธิกำลังส่งมันจึงอ่อนแรง การกรวดนํ้าจึง
          เป็นอุบายให้เกิดสมาธิทางหนึ่ง โดยจะได้อาศัยจังหวะที่นํ้ารินไหล

          เอาใจจดจ่อที่นั้าไม่ไปคืดฟ้งซ่านเรื่องอื่น พอใจเป็นสมาธิจดจ่อ
          เครื่องส่งก็จะแรงขึ้น บุญก็จะคูกส่งไปได้เต็มที่มากขึ้น
                 บางคนเข้าใจผิด นึกว่าบุญมาจากสายนั้าที่ไหลจึงเอามือ

         ไปจ่อกันตั้งหลายมือ พอรินเสร็จเรียบร้อยนั้าออกมาดำเปีอนมือ
                 จริง ๆ แล้วบุญไม่ได้มาตามสายนํ้า ที่เขาเอานิ้วไปจ่อ
          เพราะว่าส่วนใหญ่ใช้แก้วใส่นั้ากรวดนํ้า เมื่อค่อยๆเทนํ้าจะย้อยกัน

          จึงเอานิ้วไปจ่อที่ปากแก้ว  นํ้าจะได้ไหลตามนิ้วมือลงไปไม่หก

          เลอะเทอะ
                 แต่ล้าใช้ภาชนะสำหรับกรวดนํ้าเป็นกิจจะลักษณะ เซ่น
          กาหรือคณโฑ ซึ่งเทแล้วนั้าไม่ย้อยก้นแก้ว เราก็จะค่อย ๆ เทนํ้า

          ลงไปเลย ไม่มีใครเอานิ้วไปจ่อ แล้วจังหวะที่นํ้าไหลนี้เองก็เอาใจ
          จดจ่อที่นํ้า  เป็นสมาธิระดับหนึ่งในช่วงเวลาสั้น ๆ เพื่อจะได้
          ส่งบุญไปด้วยกำลังที่แรงขึ้น











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="102"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวุฑโฒ M.D.; Ph.D.








               สำ หรับผู้ที่เคยสิกสมาธิมาแล้ว ถึงแม้ไม่ได้กรวดนํ้า

        ก็สามารถอุทิศส่วนกุศลได้แรงด้วยการพนมมือรับพร แล้วก็
        ทำ ใจนิ่ง ๆ เป็นสมาธิ นึกให้บุญกุศลที่เกิดขึ้นไปถึงหมู่ญาติ

        ของเราเองที่ละโลกไปแล้ว จะเป็นพ่อแม่ที่ท่านละโลกไปแล้ว
        ก็ตาม หรือปู  ย่า ตาย ยาย บรรพบุรุษ ผู้มืพระคุณทั้งหลาย
        ก็ตาม ให้เรานึกถึงท่านด้วยใจใส ๆ ที่กลางห้องของเราว่าบุญนี้

        ขออุทิศให้ท่าน คนที่เคยสิกสมาธิแล้วทำได้อย่างนี้ บุญจะส่ง

        ได้เต็มที่ยิ่งกว่าคนที่กรวดนํ้าอีก
               ระหว่างกรวดนํ้าเราไม่จำเป็นด้องท่องบทสวดกรวดนํ้า
        ก็ได้ เพราะการท่องบทสวดนั้นเป็นอุบายให้ใจเป็นสมาธิสำหรับ
        ผู้ที่ยังไม่เคยฝึกสมาธิ  และถือเป็นธรรมเนียมปฏิบัติเท่านั้น

        แต่คนที่เคยฝึกสมาธิจะกล่าวตามเขาไปก็ไม่ได้เลืยหาย [.พียง
       ให้รัว่าโดยหลักจรืง ๆ แล้ว ทั้งหมดนี้เป็นอุบายให้ใจเป็นสมาธิ

        เพื่อที่เราจะส่งบุญไปได้แรงขึ้นเท่านั้น


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="103"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



                การกรวดใ!าอุทิคส่วนกุศล ใJญจะไปถืงผู้รับกรณืผู้ที่ละโลก

         ไปแล้ว และอยู่ใน?เถานภา'ผที่เหมาะสมเท่าใ!น กรณีท่านที่มี
         ชีวิตอยู่ หรือผู้ที่ละโลกไปแล้วแต่อยู่ในภพภูมิหีไม่เหมกะสม เชีน

         ตกมหานรกก็ไม่สามารถรับบุญกุศล'นั้นได้ในทันหี แต่ว่าบุญจะ
         ไปรออยู่ เมื่อพ้นกรรมจากมหานรกมา■บังเกิดอยู่ในยมโลกหี่มี

         พญายมราชบุญ'นั้นก็จะส่งถึง หากไปเกิดเป็นเปรตบุญก็ส่งถึง
         หรือเกิดเป็นเทวดาบุญก็ส่งถึง เป็นด้น แต่ล้าไปเกิดเป็นมน'ษย์
         หรือไปเกิดเป็นสัตว์เดรัจฉาน บุญ'นั้นก็จะส่งไปไม่ถึง  แต่ตัวผู้

         ทำ บุญเองได้บุญตลอดเวลา
                 หากเราด้องการให้ผู้มิพระคุณ'หี่ยังมีชีวิตอยู่ได้บุญด้วย

          ก็ทำ ได้ โดยการบอกกล่าวถึงบุญที่เราไปทำมาให้ท่านส่วงf
         จะโทรศัพท์บอกก็ได้ ไปเยี่ยมเยียนบอกกล่าวด้วยตัวเองก็ได้
          แล้วให้ท่านอนโมทนาบุญ เมื่อท่านอนุโมทนาด้วยแล้วท่านก็จะ

         ได้รับบุญ เรียกว่า "บัตตานุโมทนามัย" ซึ่งบุญ'นั้นจะส่งถึงมนุษย์
          ที่ยังมีชีวิตอยู่ได้•นั่นเอง





















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="104"><![CDATA[พระมหาลมขาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.






























              ทางมาแห่งบุญโดยย่อทพระสัมมาส้มพุทธเจ้าตรัสไว้
       คอ "บุญกิริยาวัตลุ 3" ได้แก่ ทาน ศีล ภาวนา เมื่อขยายละเอียด

       ขึ้นมามี 10 ข้อ เรียกว่า "บุญกิริยาวัตลุ 10" หนึ่งในบั้น คือ
      "ปัตติทานมัย" บุญสำเร็จด้วยการอุทิศส่วนกุศล คือ ผู้อุทิศ

       ส่วนกุศลก็ได้บุญ และคนอนโมทนาด้วยก็ได้บุญนั่นเอง
              บุญบั้นไม่ได้หมดไปเมื่อเราอุทิศส่วนกุศล เพราะการอุทิศ
       ส่วนกุศลบั้นเป็นทางมาแห่งบุญ เพียงเราเองมีจิตเมตตา หวังดี

       ต่อสรรพชีวิต เมื่อเรานึกส่งบุญไปให้ใครแล้วใจเราก็เป็นกุศล
       จีงเป็นทางมาแห่งบุญ เปรียบกับว่าล้าใครมีเทียนอยู่ 1 เส่ม

       แล้วนำไปจุดต่อให้ไฟเทียนเส่มอื่น ๆ สว่างไสวขึ้น ไฟบั้นย่อม
       ไม่มีวับหมด ยิ่งจุดต่อก็ยิ่งสว่างไสวขึ้นทั่วถึงกัน




                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="105"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม




                เพราะฉะนั้น อย่าไปกลัวว่าบุญจะหมด ให้ใจเรามีเมตตาจิต
         แล้วล่งจิตอุทิศล่วนบุญไปยงสรรพสัตว์ทงหลายไม่มีประมาณ

         โดย!!กให้เ?!นเนืองนิตย์ เราเองจะเป็นคนที่ไม่มีเวร ไม่มีภัยต่อใคร
         ใจสบาย ใครที่ร้าย ๆ อารมณ์แรง ๆ หอเจอเราแล้วก็จะกลับ
         รู้สิกอารมณ์ดี ไม่มีนืญหา ไปถึงไหนไม่มีเวร ไม่มีภัยต่อใคร นี้คือ

         อานิสงส์ของการมีเมตตา










































                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="106"><![CDATA[พระมหาสมชาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.
















       ทำ อย่างไรให้รวยทรัพย์และรวยเพื่อน



              "การบอกบุญ" ถือเป็นอานิสงส์ติดตัวอย่างหนี่ง ต่อไป

       ภายภาคหน้าเมื่อเรามีทรัพย์ เราจะไม่มีทรัพย์แบบโดดเดี่ยว แต่
       ว่าเราจะมีเพื่อนฝูงคนรู้จักเป็นคนดีและมีทรัพย์ตามไปด้วย
              บางคนชอบทำบุญแต่ไม่ขวนใครเพราะเกรงใจ ทำ ให้

       ต่อไปเป็นคนรวยทรัพย์แต่ไม่มีเพื่อน เหงา โดดเดี่ยว
              บางคนขอบซวนคนอื่นทำบุญ แต่ตัวเองกลับไม่ทำ  ส่งผล
       ให้ต่อไปจะมีเพื่อนเป็นมหาเศรษฐีเป็นใหญ่เป็นโตอยู่รายรอบตัว

       แต่ตัวเองไม่รํ่ารวยเหมือนอย่างเขา ได้แต่ภูมิใจว่ามีเพื่อนรวย




















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="107"><![CDATA[บางคนทั•                m   แล้วตัวเ

              แถมใครมาซ                  อีก 1ค่อไปจะเ
                                           A
              พื่อนฝูง ถ้ามี             นทเบากจนด'
                                                   i/
              กันทั้งหมด



                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="108"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.

































              ^สำหร้^Jผูใดที่หมั๋นทํๆนุญดวยfeiilง แล้วหฟ้น'ร^ทข

        ผู้อื่นทำด้วย ต่อไปเราจะมีท่รัพยมาก มซอเสิยงเกียรติยศ ผู้คน
        ยอมรับนับถือ พรรคพวกเพื่อนฝูงฟ้นผู้รอำนาจ เกีดเป็นสมาคม

       มหาเศรษฐี สมาคมแห่งผู้ที่มืกาล้ง ไม่ว่าจะทำอะไรจึงสำเรจ
       โดยง่าย เพราะเครือข่ายเพื่อนฝงคอยช่วยเหลอเกื้อหนนกัน

               เพราะฉะนั้น ล้าทำความดีแล้วอย่าทำเพียงคนเดียว ;
       หมั่นฃักซวนผู้อื่นไปทำบุญด้วยกันมาก 'ๆ'. บุญจะได้ส่งให้เรา
       เป็นคนพื่มีพวกห้องเพื่อนฝูงมากนั่นเอง - ::








                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="109"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม



                บางท่านบอกว่าเกรงใจจังเลยเวลา

         จะไปซวนใครทำบุญ เพราะคิดว่าเขาอาจ
         จะต้องเอาปัจจัยให้ ก็เลยเกรงใจ ไม่กล้า
         บอก ทั้ง  ๆ ที่ถ้าเราซวนกันไปทำความดี

         ทำ แล้วเขาจะได้บุญกุศล  ต่อไปเซาจะ
         ดีฃึ้นเพราะมีบุญกุศลติดตัวไป ตายแล้ว

         ก็ยังเอาติดตัวไปได้อีก  เพราะฉะนั้นการ
         ไปบอกบุญผู้อื่น ต้องไปด้วยความรู้สึกว่า
         เราเอาบุญไปให้ ไม่ใซ'ไปเอา

                ลองคิดดู คนที่ซวนเพื่อนไปดื่ม
         สุรา เขาก็ต้องเสียเงิน  เสียสุขภาพ  เสีย

         ครอบครัว เกิดปัญหาทะเลาะเบาะแว้ง
         แต่คนซวนกลับซวนอย่างเต็มปากเต็มคำ
         ไม่รู้สึกเกรงใจว่า  "อย่าไปขวนเขาดื่ม

         สุราเลย เดี๋ยวเขาจะเสียเงินเสียทอง
         แถมยังเสียสุขภาพ เดี่ยวครอบครัวเขา

         จะมีปัญหา" เพราะฉะนั้นเราจะซวนใคร
         ไปทำบุญ อย่าได้ไปเกรงใจเขา แต่ควร

         เกรงใจเขาหากเราจะซวนไปทำเรื่องไม่ดี











                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="110"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานวฑโฒ M.D.; Ph.D.



                                  ปัจจุบันสังคมกลับตาลปัตร หาก

                           ชวนกันไปเที่ยว ดื่มสุรา มักรู้สึกว่าเป็น
                           เรื่องปกติ  แต่เมื่อซวนกันทำความดี
                           กลับรู้สึกเขินอาย เลยทำให้ลังคมแย่ลง

                                  เพราะฉะนั้น เราต้องช่วยกัน
                           ปรับเปลี่ยนความคิดให้อยู่ในทิคทางที่

                           ถูกต้อง ถ้าซวนกันทำดีต้องกล้าซวน
                           เสียงดัง  ถ้าใครจะซวนทำลี่งที่ไม่ดี
                           สุดห้ายต้องให้รู้สึกว่าเป็นเรื่องที่ผิด

                           ปกติ แล้วเคอะเขินไม่กล้าทำ  อย่างนี้

                           สังคมก็จะสงบร่มเย็น  ดีลธรรมจะ
                           กลับคืนมาสู่โลกในที่สุด




























                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="111"><![CDATA[เปีดพรมแดนโลกแห่งธรรม





























                บางคนอ้างว่าตนเองไม่ค่อยมีเวลาจะไปทำบุญ ซึ่งถ้า
         มีข้อจำกัดเรื่องเวลาจริง  ๆ แต่ใจอยากจะทำก็ให้ฝากไปได้

         แต่จริง ๆ แล้วมีข้อคิดนิดหนึ่งว่า โลกยุคนิจจุบันทุกคนต่างมีงาน
         ยุ่งทั้งนั้น ทั้งเข้าอินเทอร์เน็ต เช็คข่าว เข้าเครือข่ายสังคมสู่โลก

         ของโซเซียลเน็ตเวิร์ก (SociaL Network) ร้สืกว่างานมันรัดตัว
         ไปหมด และรูสีกว่าตัวเองยุ่งจริง ๆ ไม่ได้แกล้งพูด
                แต่เชื่อไหมว่าถ้ามีคอนเสิร์ตของคณะดัง ๆ ที่ตนชอบ

         มาเนิดการแสดง กลับบอกว่าพอมีเวลาไปดูคอนเสิร์ตได้ ถ้าคน
         ชอบบอล ถีงเทศกาลบอลโลกทีไรนั่งดูไดัถึงตีสองตีสาม มันขึ้น
         อยู่ที่ว่าเขาเห็นความสำคัญหรือเปล่า เพราะคนเราเห็นความ

         สำ คัญของสิ่งใดก็จะมีเวลาให้กับสิ่งนั้น แต่ละคนจํงสามารถ
         จัดสรรเวลาของตัวเองได้ในที่สุด



                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="112"><![CDATA[พระมหาสมขาย ฐานๅฑโฒ M.D.; Ph.D.



















               ■ฟ้า;ราจดสรรiiMห้™บุญๆศส■หมน■ทำความด■■สืราง^^
        สรางกุศล สวดมนต์ นั่งสมาธิ เรากจะ.พบว่าชีวิตของเรานั่นเรนั่;■;

        ร่ะเปิยบมากขึ้น สามารถใช้เวลาที่เรามีอยู่ในชีวิตได้อย่า^^
        ไ]ระสิหธิภาพมากขึ้น. . . .                         n'.■ร
               ใน1วันมี24. ซั่วุโมง หาโ!เราไซในการทำความดืเ;เฟ้

      ป้ที่สัก I ซวโมง จะทาให้อก 23 ขึ้วโมงที่เหลอ เกิดประสิทธิเ^าไร
       แพมขึ้นสมมตว่าบุระสิทธิภาพเพิ่มขึ้นเพยง 20 เปอรเซนตุ กึเท่า^^

      , เราได้เวลาเพิ่มมาอืกเกจ.น5ที่ว่โมง:.เนั่นเพราะคุณ่ภาพของด้า^
       'ใช้เวลาดี่ขึ้น คุณภาพชีวิตก็ย่อมดขึ้นตามไปด้วย ซง่คุมค่าสุด ;.^'
             ;ฉะนั้นใครยิ่งงานย่ง ยิ่งควรหาเวลาห้าความ§.บุ;.:










                                                      m






                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="113"><![CDATA[I
















































   i                      www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="114"><![CDATA[ประวัติผู้เฃึยน


     พระมหาสมขาย ฐานรุฑโฒ M.D.; Ph.D.



                   รานรุฑุโฒ ภิทฃุ หรือ พระมหาสมชาย ฐานรุฑโฒ
     ฉายา
     นามเดิม       นายแพทย์สมขาย วัขรศรีโรจ'น แพทยศาสตรบัณฑต
                   รุ่นที่ 35 จฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

     ประวัติ       เกิดวัน'พธที่ 15 พฤศจิกายน พ.ศ. 2504

     การสืกษา      ม.ศ.4 - ม.ศ.5 โรงเรียนเตรียมอุดมศึกษา
                     กรุงเทพมหานคร
                   ปริญญาตรี แพทยศาสตร'บัณฑิต

                     จุ'เงาลงกรณ์มหาวิทยาลัย
                   ปริญาโทและปริญญาเอก ทางต้าน'ผุทธศาสตร์ศึกษา

                    (Buddhist Studies) มหาวิทยาลัยโตเกียว
                    ประเทศญี่'ป่น
     รางวัลพิเศษ   พ.ศ. 2522 ฃนะเลิศการสอบแข่งขันทางพิสิกส์และ

                    คณิตศาสตร์ ระหว่างนักเรียนมัธยมศึกษาตอนปลาย
                    ที่'วประเทศ จำ นวน 3,600 คน จัดสอบโดย

                    คณะวิศวกรรมศาสตร์ มหาวิทยาลัยเกษตรศาสตร์
                   พ.ศ. 2522 ชนะเลิศการสอบแข่งขันทางพิลิกส์
                    ซี่งจัดโดย สถาบันพิสิกส์เซ็นเตอร์

                   พ.ศ. 2523 ซนะเลิศการสอบแข่งขันทางวิทยาศาสตร์
                    ซึ่งจัดโดยคณะวิทยาศาสตร์จุใงาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

                    โดยเป็นตัวแทนของคณะแพทยศาสตร์เข้าร่วมการ
                    แข่งขัน
                         www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="115"><![CDATA[พ.ศ. 2526 ได้รับการคัดเลือกเป็นนิสิตผู้มีความ
                      ประพฤติดี ของพุทธสมาคมแห่งประเทศไทย ใน

                      พระบรมราชูปถัมภ์ เนื่องในวันวิสาฃบูซา

                      (26 พฤษภาคม พ.ศ. 2526)
                     พ.ศ. 2553 ได้รับโล่รางวัลประกาศเกียรติคุณเป็น
                      พระเถระผู้มีพุทธคุณูปการต่อพระพุทธศาสนา ระดับ
                       กาญจนเกียรติคุณ โดยคณะกรรมาธิการการศาสนา

                       ศิลปะและวัฒนธรรม สภาผู้แทนราษฎร
       อุปสมบท       2 มิฤนายน พ.ศ. 2528 (วันวิสาฃบูซา) ณ อุโบสถ

                       วัดพระธรรมกาย
                     พระอุปึซฌาย์ คือ พระธรรมปญญาบดี (ช่วง วรปุฟ้ณ)
                       วัดปากนํ้า ภาษีเจริญ (ปิจจุบันเป็นที่

                       สมเด็จพระมหารัซมังคลาจารย์)

                     พระกรรมวาจาจารย์ คือ พระอธิการไซยบลย์ ซมุมชโย
                       เจ้าอาวาสวัตพระธรรมกาย (ษีจจุบันเป็นที่
                       พระเทพญาณมหามุนี)

                     พระอนสาวนาจารย์ คือ พระเผด็จ ทตฺตขีโว
                       รองเจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย (ปีจจุบันเป็นที่

                       พระภาวนาวิริยคุณ)












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="116"><![CDATA[หน้าที่       ผู้ฃ่วยเ.จ้าอาวาส วัดพระธรรมกาย
                   ดูแลงานการดี[กษาและเผยแผ่ธรรมะ

                   อธิการบดมหาวิทยาลัยธรรมกาย แคลิฟอร์เนีย
                   ประธานสงฆ์ วัดพระธรรมกาย ประเทศญี่■ป่น

     การทำงาน      ประธานคณะทำงานฝ่ายไทย ร่วมมือกับ
                     มหาวิทยาลัยปีกกิ่ง ประเทศจีน ในโครงการแปล
                     พระไตรปิฎกบาลีเป็นภาษาจีน

                   ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปิฎก

                    คอมพิวเตอร์ ฉบบสมาคมบาลีปกรณ์
                   (Pali Text Society) ประเทศองกฤษ
                   ประธานคณะทำงานโครงการอุปสมบทหมู่
                    100,000 รูป ทุกหมู่บ้านทั่วไทย

                   ประธานคณะกรรมการทำงานโครงการบวช
                    อุบาสิกาแก้วหน่ออ่อน 500,000 คน

                   ประธานอำนวยการสร้างวัดไทยในโตเกียว โอซาก้ๆ
                    ประเทศญี่ปุน
                   ประธานอำนวยการสร้างศูนย์การศึกษาเขาแก้วเสด็จ

                    จังหวัดปราจีนบุรี

                   มืผลงานหนังสือธรรมะ แถบบันทึกเลียง และ VCD
                    รวมกว่า 200 รายการ รวมยอดการเผยแพร่กว่า
                    3,000,000 เล่ม/ชิ้น








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="117"><![CDATA["เปิดพรมแดนโลกแห่งธรรม "
       แนวทางการดำเนินชีวิตหี่ยึดหลักธรรมคำสอนในพระพุทธศาสนาเป็นที่พึ่ง
              "รู้รอบเรื่องพระพุทธศาสนา...รอบรู้เรื่องการดำเนินชีวิต"

              ให้คุณประสบความสำเร็จสูงสุดรอบด้านอย่างผู้เจริญแล้ว


                                     พระมหาสมชาย ฐานวุทโฒ M.D.: Ph.D.


        isan จ?


       9 781234 ' 5 6 r 697"   ^''  wcwidcom

                         www.kalyanamitra.org]]></page></pages></Search>