<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="134"><page Index="1"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="2"><![CDATA["รักโนฅัวฅน"


                          โดย พระมหาสมชาย ฐานว,ฑโฒ





                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="3"><![CDATA[Jlove WyselJ "รักโนฅวฅน"
            .ove
          พระมหาสมซาย ฐานวุทโฒ


          บรรณารการอ้านวยการ ะ พระมหาวิเชืยร นาถกโร
          บรรณาธิการบริหาร ะ  จรรยาพร เจริญไทย
          กองบรรณาธิการ ะ  พระทีฆายุ ถาวรจิดโต, พระจิรเชฏฐ์ เซฎรว่โส,
                           พงพ์สุวัฒน์ รัตตะคุ
          ออกแบบสืลปกรรม :  กุลรดา เอกบุตร
          พิสูจน์อักษร ะ   กองบรรณาธิการบุลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
          อัดพิมพิโดย ะ    มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
                          18/19^ หมู่ 6 ตำ บลคลองลาม อำ เภอคลองหลวง
                           อังหวัดปทุมธานี 12120
                          www.dhammaforworld.com
                          dhammaforworld@§maiLcom
         ลิขสิทธึ๋ :      มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก
                          อำ เภอคลองหลวง อังหวัดปทุมธานี
         พิมพ์ครั้งที่ 1  เมษายน 2558
         จำ นวน ะ         8,000 เล่ม
         พิมพ์ที่ ะ       บริษัท เอลพี เพลท จำ กัด


                          ข้อมูลทางบรรณานุกรม
                          พระมหาสมชาย ฐานวุฑโฒ.
           Love myself "รักใบตัวตน".- ปทุมธานี : มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก, 2558.
                               136 หน้า.
                      1. ธรรมะกับฃีวตประจำวัน. I. ขื่อเรื่อง.

                               294.3111
                          ISBN 978-616-7803-06-7






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="4"><![CDATA[m



                               Dhamma for the World





                       มูลนิธิธรรมะคุ้มครองโลก


                สื'ทฟ้คม3/ฟ N (I iZ/y ฟ้/}ฝ็"?V/)] r ฮ่1«"



































                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="5"><![CDATA[บทบ33โนา§ทๆ3


                J^ove fTlyself "รักในฅัจฅน" ซี้ให้เห็นถึงสาระ
         เนื้อหาเกี่ยวกับความแตกต่างของฃๆยหญิงตั้งแต่ราทเหง้าของ

         ความเป็นมนุษย์ ส่งให้กัลยาณมิตรนักอ่านทุกท่านดำเนินชีวิต
         ด้วยความเข้าใจธรรมฃาติของมนุษย์ ปรับทัศนคติ และดูแล

         รักษาใจของตนเองรวมตั้งใจของผู้อื่นด้วยศๆามรัท ใข้หลัก
         ธรรมรับมือกับความคิดลบ  ควบคุมอารมณ์ร้าย  ๆ  และรัก
         ตนเองเป็น เปลี่ยนตนเองใหมให้คนรอบข้างต่างหลงรักคุณ

                ใช้ข้อคิดทางธรรมคํ้าจุนความรักทางใลก  เริ่มด้นที่
         รักในตัวตนของตนเอง เมื่อเรารักตนเองเป็น  จัดสรรตนเองได้

         ความรักจะถูกส่งต่อให้ผู้อื่นอย่างไม่มืเงื่อ■นไข  แลัวความรัก
         จากผู้อื่นจะถูกส่งต่อย้อนกลับมาที่ตัวเราไนที่สุด  ความรักที่

         เกิดจากความเช้าใจสร้างความสว่างไนตัวเรา ให้เราเป็นที่รัก
         ของคนรอบข้างอย่างที่ไม่ด้องเอ่ยปากร้องขอ ไห้พระทุทธ
        ศาสนานำทางและสอนให้คุณ "รักเป็น"




                                                  บรรณาธิการ











                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="6"><![CDATA[นทนา



                 ก่อนอื่นเราต้องรักตนเองให้เป็'นคือ  มองเห็นตนเอง
          รู้จักตนเองให้ชัด ตระหนักในคุณค่าของตนเองก่อน เราถึงจะ

          เข้าใจคนอื่น  อยู่ร่วมกับคนอื่นใต้ดีและเป็นที่รัก
                 พระสัมมาส้มพุทธเจ้าทรงให้หลักการ "รู้จักตนเอง"

          ไว้อย่างกระจ่างแจ้งแต้ว  หนังสือ  HOW TO เล่มใดในโลกก
          ไม่ใต้ให้ความกระจ่างครอบคลุมเท่า  เพียงเราทำความเข้าใจ
          และนำไปปฏิบัติจริง  มีตัวอย่างบุคคลตั้งแต่ลมัยพุทธกาล

          เป็นต้นมา  ที่ไต้นำหลักธรรมคำสอนมาปฏิบัติจนประลบควาน

          สำ เร็จในชีวิต
                 ในหนังสือเล่มนี้ อาตมภาพไต้แจกแจงความต่างของ
           เพศตั้งแต่ต้นกำเนิดซายหญิง  เพื่อให้เราเข้าใจธรรมซาติของ

          มนษย์ตั้งแต่แรกเริ่ม  เพื่อจะไต้ "รู้เรา  รู้เซา" อย่างซัด ๆ
           เข้าใจว่าทำไมชายถึงต่างจิตหญิงถึงต่างใอ  และเราจะปรับตัว
           อย่างไรให้อยู่ร่วมกันไต้ดี  พร้อมที่จะรักตนเองอย่างทีตนเอง

           เป็น  พร้อมที่จะมอบความรักและไต้รับความรัก  เป็นทัง
           กัลยาณมิตรที่ดีให้แก่ผู้อื่น และมีกัลยาณมิตรที่ดีอยู่รอบ ๆ ตัว

          โดยไม่หลงอยู่ในวังวนของโลกดีจิทัล


                                                   ธานจุฑุโฒ ภิกฃ




                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="7"><![CDATA[อๆรน [Q








                                                          <9
         3nauiaanJu...ua!Jtiiuauiaala
        e "มองตนเอง" เพื่อพัฒนาตนเองไปส่ความสำเร็จ
             10 ข้อ เพิ่มเติมความเชื่อมั่นและตระหนักในคุณค่าของตนเอง

        ^ "รู้เรา"  ชนะตั้งแต่ยังโม่เริ่มรบ
        @ หลักการ "รู้จักตนเอง" ของพระลัมมาลัมพุทธเจ้า
        @ ดร.อามเพฑกร บุคคลสำคัญที่มีหลักการ "รู้จักตนเอง"






         บๆอdiปีvcL.jirunchuhj
         ® กำ เนิดขายหญิงในทางพระพุทธศาสนา

        @ การแบ่งเพศภาวะในภพภูมิอื่น
         © ทำไมยุคสมัยนี๋ไม่มีการบวฃผ้หณิง

         ® เหตุใดชายหญิงจึงมีอุปนิลัยแตกต่างกัน
        ® วิบากกรรมส่งผลกลายเป็นหญิง










                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="8"><![CDATA[67
          ปริUijFI...I 'Mill ปีเรเๆริท
         @ กำ จัด "5 นิสัย" ที่ทำ ให้คนรอบข้างถอยหนี

          ® 8 เทคนิค สร้างให้เราเป็นคนน่ารัก
              เปลี่ยนตนเองใหม่ให้ใคร ๆ ก็รัก











          sniirLJufBfialitm
         ^ ดิจิทัลดีท็อกซ์ ถอนพิษจากอาการติดดิจิฟ้ล
         ^ 7 เทคนิค ม่งลู่โปรแกรมติจิทัลดีท็อกซ์

               เจาะลีกพิษร้ายในโลกติจิทัล















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="9"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="10"><![CDATA[inaUiauifJu...



                         นองเหีนทน!อ]j'la







                                 "ความเชื่อมั่น"  หรือ  "ความ
                          มั่นใจในตนเอง" เป็นคุณสมบัติหนึ่งที่ผู้
                          ประสบความสำเร็จมีกันทุกคน  ลองคิดดู

                          ง่าย ๆ ถ้าเราดูถูกตนเอง มัวแต่คิดว่า "ฉัน

                          ไม่สวย... ฉันไม่รวย... ฉันไม่ฉลาด... ฉัน
                          ไร้ความสามารถ..." แล้วเราจะประสบความ
                          สำ เร็จได้อย่างไร
                                 อีกมุมหนึ่ง คนที่หลงตนเอง  มั่นใจ

                         ในตนเองมากว่าตัวเองหล่อ สวย รวย ฉลาด
                          แ๓เที่ยวไปดูถูกคนอื่น คนเหล่านี้จะทำงาน

                          เป็นทีมได้อย่างไร  เขาจะประสบความสำเร็จ
                          ได้อย่างไร




                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="11"><![CDATA[พ











                                      พ          คววli ฟฯill/


                ก่อนที่จะเข้าใจ  '■การมองตนเอง"* เราลองมาดู

        คุณสม•บตของความเชื่อมั่นในตนเองที่แท้จริงก่อนว่าคุณสมบ้ติ
        ของผู้ที่เชื่อมั่นในตนเองที่แท้จริงนั้นเป็นอย่างไร ชื่งในแง่

        ของ Self - Esteem มี 3 องค์ประกอบด้วยกันคือ (1)
        ความตระหนักในคุณค่าของตนเอง เรียกว่า Self-Respect

        (2) ความเชื่อมั่นในความสามารถของตนเอง  เรียกว่า  Self -

         Efficacy และ (3) ภาพแห่งตน เรียกว่า  Self - Image



























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="12"><![CDATA[ห











        เ ^ ควพอฃะท!}ทไนตฌฅ'เรamwrn

                 ความตระหนักในคุณค่าของตนเอง (Self - Respect)

          สือ ความตระหนักในศักดศรีของตนเองว่า ตนมีคุณค่าเท่า
          เทียมกับผู้อื่น  มีสิหธี้  มีโอกาสที่จะประสบความสำเร็จและ

         ได้รับความสุข ได้รับความสมหวังเหมือนกับคนอื่น  ๆ ใน
          สังคม และรู้สึกว่าชีวิตของตนเองมีคุณค่า  ควรจะปกป้อง
          รักษาชีวิต•ของเรา  ดูแลชีวิตของเราให้ดี  และชีวิตของเรา

          สมควรที่จะอยู่ร่วมกับผู้อื่นได้อย่างมีความสุข




             พ
                 ความเชื่อมั่นในความสามารถของตนเอง (Self -

          Efficacy) คือ ความสามารถในการคิด  การเข้าใจ  และ
          ตัดสินใจที่จะแก้ไขป้ญหาต่าง  ๆ มีความสามารถในการที่จะ
          เผชิญอุปสรรคต่าง ๆ นานา ที่ถาโถมเข้ามาในชีวิต และเชื่อมั่น

          ว่าตนเองมีความรู้ความสามารถ  เพียงพอที่จะแก้ไขปัญหา
          ต่าง ๆ ได้อย่างมีประสิทธิภาพ และสามารถพึ่งพาตนเองได้









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="13"><![CDATA[ใ2












                mMuHwy

                ภาพแห่งตน (Self - Image) คือ มุมมองที่เรามองว่า

         ตนเองเป็นใคร  มีทัศนคติอย่างไร  มีสถานภาพใดในสังคม
         ซึ่งภาพแห่งตนจะถูกสร้างจากกิจวัตรประจำวัน หรือหน้าที่
         การงานของเราว่า  เรามีบทบาทอย่างไรในสังคม  เรามอง
         ตนเองว่าเป็นบุคคลอย่างไร  ยืนอยู่ที่ใดในสังคมนั้น ๆ

                โดยสรุป คนที่จะประสบความสำเร็จและมองตนเอง
         ได้อย่างถูกต้อง จะต้องตระหนักในคุณค่าของตนเอง เชื่อมั่น

         ในความสามารถของตนเอง และมีภาพแห่งตนที่ถูกต้อง ซึ่ง
         เรามีวิธีสังเกตว่าคนที่มีคุณสมบัติครบทั้ง  3 ข้อ ที่กล่าวมา
         แล้วนี้ หรือที่เรืยกว่ามี Self - Esteem สูงนั้นเขาเป็น

         อย่างไรกัน

                เนื่องจากคนที่มี  Self - Esteem สูง  หรือมีความ
         ตระหนักในคุณค่าของตนเอง  และมั่นใจในความสามารถ
         ของตนเอง คุณสมบัติเหล่านี้จะทำให้เขามีความรับผิดชอบ

         ค่อนข้างสูง  มีความซื่อสัตย์  มีความเคารพตนเองและเคารพ
         ในสิ่งที่ตนเองทำ  เซื่อมั่นว่าสิ่งที่ตนเองทำนั้นเป็นประโยชน์







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="14"><![CDATA[ต่อส่วนรวม  และมักจะมีความคิดริเริ่มสร้างสรรค  มีความ
          มุ่งมํ่นที่จะแก้ไขปิญหาต่าง  ๆ อย่างไม่ย่อท้อต่ออุปสรรค

          ด้วยอุปนิสัยเหล่านี้จะทำให้เขาเป็นคนรักตนเอง  และคน

          รอบข้างก็รักเขาด้วยเข่นเดียวกัน
                 ในขณะเดียวกันก็มีคนบางพวกที่คิดว่าตนเองไม่มีความ
          สามารถ และดูถูกตนเอง  เราแนใจได้ว่าคนเหล่านี้มี  Self -

          Esteem ตํ่า  แต่ยังมีบางคนที่หลงตนเอง  ซื่งจริง  ๆ เขา
          อาจจะเป็นคนที่มีความสามารถดีแต่เขามักกดคนอื่นและลูถูก

          คนอื่น ซึ่งบางคเงอาจจะเกิดจากภาวะ Self - Esteem ตํ่า
          หรือเขาแสดงออกเพื่อเป็นการปกป้องปมด้อยของตนเอง  จึง
         พยายามจะกดคนอื่นเพื่อให้รู้สิกว่าคนอื่นนั้นตํ่ากว่าตน








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="15"><![CDATA[14

















      einyjnftfvDoi *z>efe«5/Ve" Tie  mmn

                            ๅ  im^taenffyท่


     (nitscvDJivmiVffivnof'i (ง้^ทแทตตพ


      ตoofiuti imvo'^'ievTi รevonwa


      oenmnvi^iiiiie^Dnen

      ภ/)พ้ฟ้        IvTimffufmie^vi























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="16"><![CDATA[is








       i  พ0อ1ฬนiciunaiui'^อนบรอ่^นขะหน'nTufjfUfh

          !iQijaU!Q\j


                  เรารู้แล้วว่า  Self - Esteem หรือความเขื่อมั่น และ
          ตระหนักในคุณค่าของตนเองนั้นสำคัญอย่างไร มาถึงวิธีการ

           แล้วว่า ควรปฏิบัติอย่างไรถึงจะทำให้เราเป็นคนมี Self -
           Esteem สูง




                  ขอท 1  finรจจขวัญแคะกำลังhของฅณอง

                  ถ้าเราทำอะไรผดพลาด ให้หันกลับมามองตนเอง  แล้ว
          ตรวจสอบข้อบกพร่องต่าง  ๆ ที่เราได้ทำไป  สำ รวจขวัญและ

          กำ ลังใจของเราว่ายังมีอยู่หรือไม่  เรายังพร้อมที่จะเผชิญหน้า
          กับปัญหาต่อไปในชีวิตหรือไม่



                  ข้อท 2 ลัารจ'?ลักยภาmองคนIอง

                 หมั่นสำรวจตนเองเป็นครั้งคราว หรืออย่างน้อยสัปดาห์
          ละ 1 ครั้ง  แล้วดูว่าตัวเราพัฒนาไปเพียงใดแล้ว ใข้เวลาในแต่

          ละวันอย่างเป็นประโยซน้แล้วหรือไม่ ถ้ามีอะไรเกิดขึ้นให้เรามอง

          ที่ตนเอง และหมั่นสำรวจตนเองก่อนเป็นอันดับแรก




                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="17"><![CDATA[ใ6








                iefi 3 ฅรวจศอนข้จบทร่องของฅนtoง

                ถ้ามีคนชื่นขมเราหรือนินทาว่าร้ายติเตียนเรา  ก็ฃอให้

         เราหันกลับมามองตนเองก่อน โดยสำรวจข้อบกพร่องต่าง ๆ
         ทั้งอุปนิสัยที่ตีและไมดของตนเอง  โดยอาจจะทำเป็นตาราง
         และแบ่งเป็นซ่อง ๆ เขียนถึงลักษณะบุคลิกภาพ รวมทั้งลักษณะ
         นิสัยที่ตีและไม่ตีฃองเรา  สำ รวจลิงเหล่านั้นแล้วนำมาบ่ร้บบ่รุง




                ข้อพ 4 1คก(ปร่ยบ(ทยบฅพองทับผู้อื่น

                เลิกเปรียบเทียบตนเองกับผ้อื่น  ตองยอมรับว่าแต่ละ
         คนมีความหลากหลาย มีความรู้ความลามารถไม่เหมือนกัน

         ชีวิตเราจะสมบูรณ์ 100% อย่างไรก็คงไม่เท่ากับผู้อื่น  ดังนั้น
         อย่าไปคอยเปรียบเทียบตัวเรากับผู้อื่น  มีแต่จะทำให้เรากังวลใจ



                 ขอที่ 5 สุขภาเงกายhต้องสนบูรณ์

                ในการที่จะสร้าง Self - Esteem ให้กับตนเอง และ
         สร้างความเชื่อมั่นให้กับตนเอง  สุขภาพกายและสุขภาพใจ
         ของเราตองสมบูรณ์ด้วย  สิ่งใดที่ไม่เป็นประโยขน์ต่อสุขภาพ

         ของเราก็ด้องละไว้ เข่น การดื่มสุรา หรือการสูบบุหรี่ที่ควรงด







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="18"><![CDATA[ใ7






                 ขอท 6               มรู้คจานศามาร0
                 ควรหาความรู้ใหม่ ๆ เพื่อเพิ่มพูนความรู้ความสามารถ

          ให้แก'ตนเอง ไม่ว่าจะเป็นการอ่านหนังสือ  การฟังบรรยาย
          หรือการเข้าฟังสัมมนาต่าง ๆ เพื่อเพิ่มมุมมองด้านต่าง ๆ ในขีวิต


          ของเรา


                 ข้อท 7 ?^ารจจมุมมองของคนเนฅรอบคร้จ

                 เรื่องความสัมพันธ์ของสมาซิกในตรอบสรัาถ็สำสัญ

          เราอาจจะสำรวจความคิดเห็นของคนในกรอบกรัาว่า'>'^'!ร^,^
          มองต่อเราอย่างไร  เพื่อจะได้นำมาปรับปรุงความสัมพันธ์ของ
          เรากับสมาซิกในครอบครัว โดยเราอาจจะตั้งจุดประสงด้ไรั

          สำ หรับตนเองว่า  เราสามารถเป็นที่พื่งให้กับครอบครัวของเรา
          ได้ในอนาคตหรือไม่อย่างไร  ซึ่งคนใกล้ซิดจะเป็นกระจกทีดี

          ที่สุดสำหรับเรา



                  ข้อห ร  ม1จคา!ข้กับฅณอง

                  ด้องหาเวลาให้กับตนเองในแต่ละวันอย่างนัอย  1
          ชั่วโมง ไม่ว่าจะเป็นตอนเข้าหรืออ่อนนอนเพื่อพัฒนาตนเอง

           เซ่น  การนั่งสมาธิ  หรือการอ่านหนังสือที่เกี่ยวกับการพัฒนา
           ตนเอง ฟังขีดีที่เป็นหลักสูตรเกี่ยวกับการพัฒนาคักยภาพ

           ของตนเองให้ไปสู่ความสำเร็จ


                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="19"><![CDATA[ข้อท 9 1ม่คูถูกฅพอง

                 ที่สำ คัญคือ อย่าดูถูกตนเองว่า "ทำไม่ได้" อย่าลูถูก

         ตนเองว่า  "ไม่มืความเความสามารถเพียงพอ" เพราะ
         ถ้าเราดูถูกตนเอง  เรากีจะไปไม่พ้นก้าวแรกคือ ไม่สามารถ
         ดำ เนินไปสู่ความสำเร็จได้




                ข้อห 10  มองหานคคคฅันแบบ
                เราควรจะหาต้นแบบของชีวิตให้ตนเองที่ภาษาอังกฤษ

         เรียกว่า  Role Model ฃี่งจะเป็นต้นแบบในการดำเนินชีวิต
         ของเรา  เพื่อให้เราก้าวไปสู่ความสำเร็จเหมือนกับคนที่เรา

         เลือกไว้  และต้นแบบที่ดีที่สุดคือ  "พระสัมมาสัมพุทรเจ้า"


















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="20"><![CDATA[i              Ijusaniid^aluisusu                       f


                 มองตนเองแล้วสำรวจตนเองให้พบว่าเราเป็นค*นอย่างไร
          ความรู้ความสามารถและจุดอ่อนจุดแข็ง'iiองเราเป็นอย่างใร

                 ซนวู  กล่าวไว้ว่า  "รู้เขารู้เรา  รบร้อยครั้งฃบะร้อย
          ครั้ง"  คนส่วนใหญ่มักจะไปมุ่งว่าเราจะต้อง "แขา" ให้ไต้
          เพราะคิดว่าตนเองรู้จักตนเองดีพอแล้ว  แต'ความจริงจุดเริ่มต้น

          ที่สำ คัญดือ การรู้จักตนเองให้ขัด ๆ จริง  ๆ ถ่อน ไมใซ่รู้แนบ

           เข้าขัางตนเอง พอเรารู้ขัดแล้วจะเกิดข้อดีอย่างน้อย 2 ข้อ ดือ


                  jnunuarnulurns'Iriiuiauioii

                  ไม่ใฃ่พอรู้จักตนเองแล้วก็ปล่อยให้ตนเองเป็นแบบเดิม

          ไปเรื่อย  ๆ ดือ พอเราเห็นจุดอ่อนจุดแข็งของตนเองขัดแล้ว
           ก็ควรเสริมจุดแข็งและแกจุดอ่อน แล้วข้อดีในตนเองก็จะมี
           มากขี้นเรื่อย ๆ












                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="21"><![CDATA[20













                lOuFiun^friFiU

                พอเรารู้จักตนเองได้ชัด  ๆ เวลามองคนอื่นก็จะเห็น
         คนอื่นชัดเหมือนกัน เพราะมนุษย์มืกิเลส 3 ตัว เหมือน ๆ กัน
         คือ โลภ โกรธ หลง เรารู้จักตนเองชัดเมื่อใด เราก็สามารถ

         มองคนอื่นทะลุปรุโปร่งได้1ม่ยากเกินไป



         Fimrm                     wmimะสันนๆWmijmiiii


                การทีเราจะเห็นตนเองได้ชัด ๆ นั้น พระส้มมา-

         สมพทธเจ้าให้หลักในการรู้จักตนเอง โดยดูที่องค์ประกอบ
         5 อย่าง  ตังนี้



                องค์'ประกอบชัอที่ 1  ศรัทรา


                "ศรัทธา" คือ องค์ประกอบแรก โดยให้เราตรวจสอบ
         ตนเองก่อนเลยว่า เราเป็นคนที่มืความมุ่งมั่นตั้งใจ ปรารถนา
         จะเป็นอะไรทั้ง  "ทางโลก" และ "ทางธรรม"









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="22"><![CDATA[ศรัทธาทางธรรมคือ  ตรวจสอบตัวเองว่าเรามีศรัทธา
          ความเชื่อเรื่องบุญ  บาป นรก สวรรค์ การทำความดี และมี

          ความเชื่อมั่นในพระรัตนตรัยมากน้อยขนาดไหน
                 ส่วนศรัทธาทางโลก ในแง่ของการทำงาน  ก็ให้ตรวจ
          สอบตนเองว่า เรามีศรัทธา มีความบุ่งมั่นตั้งใจ และวางเป้าหมาย

          ชีวิตไว้อย่างไร
                 ยกตัวอย่าง  บิล  เกตส์  มีเป้าหมายชัดเจนว่าต้อง

          เป็นเจ้าของบริษัทซอฟต์แวร์ที่เปลี่ยนโลกไต้  เขาไม'ไต้วาง
          เป้าหมายว่าตนเองจะเป็นโปรแกรมเมอร์ เพราะใครที่วาง

          เป้าหมายตนเองว่าจะเป็นโปรแกรมเมอร์เก่ง  ๆ  ก็ต้องเป็น
          ลูกจ้างบริษัทซอฟต์แวร์ใหญ่  ๆ แต่  บิล เกตส์  มองว่า
          ตนเองจะต้องเป็นเจ้าของบริษัทซอฟต์แวร์  ซึ่งเขามั่นใจว่า
          บริษัทซอฟต์แวร์จะเปลี่ยนโลกไต้ ตั้งแต่ในยุคที่อุตสาหกรรม

          คอมพิวเตอร์ให้ความสำคัญกับฮาร์ดแวร์โดยมีบริษัท  IBM

          เป็นผู้น้า








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="23"><![CDATA[22










                เมื่อ บิล เกตส์ ต้องการเปลี่ยนโลก ซึ่งจะเปลี่ยนโลก

         ไต้ก็ต้องเป็นเจ้าของบริษัทซอฟต์แวร์ที่ใหญ่ที่สุดในโลท และ
         รวมโปรแกรมเมอร์เก่ง ๆ เข้ามาสร้างนวัตกรรมที่เปลี่ยนวิถี

         ชีวิตของคนในโลก เหล่านี้คือศรัทธาของ  บิล เกตส์
                บิล เกตส์  มีภาพในใจตนเองที่ฃัดเจน  พอภาพนั้น
         ซัด เขาก็ทุ่มเทลงมือทำมันอย่างเต็มที่ นี่เองคือ "ศรัทธา"

         เราต้องสำรวจก่อนว่า จริง ๆ แล้วเรามีเบิาหมายชีวิตอย่างไร
         ปรารถนาจะเป็นอะไร อยากจะทำอะไร มองภาพเหล่านี้[ห้

         ซัดเจน
                ประโยชน์ของการรู้จักตนเองคือ นอกจากเราจะเห็น

         ตนเองซัดแล้ว  เรายังจะเห็นแนวทางการพัฒนาด้วยว่า  เรา
         ควรจะพัฒนาตนเองอย่างไรต่อไปในอนาคต





















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="24"><![CDATA[23








                 องคประกอบข้อท 2

                 "สืล" ในแง่ทางธรรมคือ  คืล 5 และคืล 8 ส่วนในแง่

          ของการทำงานคือ วินัยในตนเอง  เซ่น  ถ้าเราตังเฟ้าหมายไว้
          สูง  แต้ว'านอนเอ้อระเหยลอยชาย ไร้วินัย  มันก็กลายเป็น

          เฟ้าหมายที่เพ้อฝืน  เป็นเฟ้าหมายเลือนลอย  เมือเราฝืนไกลก
          ต้องไปให้ถึงด้วย  ซึ่งต้องอาด้ยการมืวินัยในตนเอง



                 องค์ประกอบข้อท 3 ศฅะ

                 "สุตะ" ได้แก่ มีเป้าหมาย มีวินัยในตนเอง มีความ
          ทุ่มเท และขยันหมั่นเพียร ที่สำ คัญต้องมีความ!ด้วยจะได้1ม่

          "ขยับแต่โง่"  ถ้าขยันแตโง่ทำอะไรมันก็ไม่สำเร็จ  ต้องขยัน
          และมีความ!ด้วย ฉลาดและ!ทิศทางการเดินที่ชัดเจน

                  เราควรสำรวจตนเองว่า  มีความ!มากน้อยขนาดไหน
          ความ!ใดยังไม่พอก็ให้ด้นคว้าเพิ่มเดิมความ!ให้มาคอว่างาน
          ที่ต้องทำ  ส่วนที่เพิ่มเดิมมานี้เองที่จะทำให้เราถ้าวไปข้างหน้า

          ทั้ง!ลึกในงานที่ทำ  !รอบเรื่องอื่น  ๆ ที่อาจจะไม่เกยวข้อง
          กับงานที่ทำโดยตรง  แต่มีความเกี่ยวโยงกัน ซืงเราควรมีความ
          รอบ!แนวกว้างด้วย  สมัยนี้ความ!จะต้องเป็นคัก"ษณะ

          บูรณาการถึงจะประสบความสำเร็จได้ดี






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="25"><![CDATA[24























                อ-งค์^เ/ร^กอนช้อพ 4 จาคะ

                "จาคะ" ได้แก่ การรู้จักเสียสละ รู้จักแบ่งปีนสิงของ
         a] a
         ทสาคญคือการ "สละอารมณ์" เซ่น  อารมณ์บูด อารมณ์
         หงุดหงิด อารมณ์ที่ไม่ได้ดั่งใจ อารมณ์เซ็ง ๆ ทั้งหลายเคลียร์

         ไปจากใจให้หมด
                ในชีวิตจริงเราทุกคนด้องเจอเรื่องที่ไม่ได้ดั่งใจมๅทมๅย

         เต็มไปหมด ไม่เฉพาะสามัญชนคนธรรมดา แม้แต่เศรษฐีที่
         รํ่ารวยเป็นหมื่นล้านแสนล้าน ก็ด้องเจอเรื่องไม่ถูกใจมากมาย

         กว่าเราเสียอีก
                ปีญหาที่เราเจอนนเราอาจจะรู้สีกว่า  ล้าเรามีเงินทอง
         มาก ๆ  เราจะสามารถแล้ไขมันได้ง่าย  ๆ  แต่จริง  ๆ แล้ว

         เศรษฐีอาจจะไม่ได้เจอปัญหาแบบเสียวกับที่เราเจฐ  แต่เขา
         อาจจะเจอปัญหาอื่น ๆ ที่ใหญ่กว่านั้น






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="26"><![CDATA[25













                 สมัยก่อน  พระราชาปกครองบ้านเมืองก็มีเรื่องไม่ได้
          ดั่งใจมากมาย ผู้นำ ประเทศก็ยังมืปัญหาที่ไม่ได้ดั่งใจเช่นกัน
          ด้งนั้น พอเราเจอเรื่องไม่ได้ดั่งใจแล้วอย่าปล่อยให้อารมณ์บูด

          อารมณ์หงดหงิด ฟังซ่าน เซ็ง  เครึยด  หรือเบื่อหน่ายหมักหมม
          อยู่ในใจของเรา  ต้องสละอารมณ์ออกไปจากใจให้ได้




                 องคบระกอซข้อfi 5 บ'ญญาบฎ๊ภาณ

                 "ปัญญาปฏิภาณ" คือ ฉลาดนำความรู้มาใช้ นำ
          ศักยภาพของตนเองออกมาใช้ "สุตะ" คือ หมั่นขวนขวาย
          หาความรู้ แต่ "ปัญญาปฏิภาณ" คือ ฉลาดนำความรู้ที่มี

          มาเชื่อมโยงกัน และมีไหวพริบในการแกัไฃปีญหาต่าง ๆ ที่
          เกิดขึ้น

                 คนมืความรู้ดี  เรียนจบเกิยรตินิยมอันดับ  1  เหรียญ
          ทอง พอทำงานจริงก็ยังไม่แน่ว่าจะประสบความสำเร็จ  แต่
          คนที่มีปัญญาบางคน อาจจะเรียนหนังสือจบแค่ขั้นประถม

          หรือมัธยม  แต่เขาสามารถบริหารธุรกิจจนประสบความสำเร็จ
          ได้เพราะว่าเขามีปัญญาปฏิภาณดี






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="27"><![CDATA[26






















                เราตองตรวจสอบตนเองตรงจุดนี้ด้วย อย่ามัวหลง

         ตนเองว'าฉ'นเรียนสูง ฉันจบปริญญาโท ฉันจบปริญญาเอก
         ฉันเรียนได้เกียรตินิยม  ถ้าหลงตนเองเมื่อใดป้ญญาจะถูกปิด
         กั้นทันที  เพราะสิ่งเหล่านี้ยังเป็นแค'ความรู้ จะพสูจน์ว่าเรา

         เก่งจริงต้องนำฟ้ญญามาใช้ใหใด้ด้วย โดยการนำความรู้
         ประกอบเข้ากับปิญญา แล้วทำงานจนกระทั่งประสบความ

         สำ เร็จ



         05.อาน1พ1ทข 1^ฅฅยย่ๆฅโ11ทนหอีกทาข^^ :

              ก่นน!ยif


                ดร.อามเพฑกร (Dr.B.RAmbedkar) จากประเทศ
         อินเดีย  เป็นบุคคลสำคัญที่มีบทบาทในการฟ้นฟูพระพุทธ
         ศาสนากลับมาสู่อินเดีย





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="28"><![CDATA[27












                 หลังจากที่กองทัพมสลิมบุกเข้าอินเดีย  แลัวประกาศ

          ว่าใครตัดคอพระสงฆ์มาใดีใทัน่ามาขึ้นเงินรางวัลได้เลย  พระ
          ทุกรูปที่หัวเกลี้ยง  ๆ โล้น  ๆ มีค่าหัวหมด ผ่านไป 7 วัน

          พระสงฆ์หมดไปจากอินเดีย  ไม่หนีก็ด้องสึกเพราะอยู่ไม่ได้
          อยู่ตัองตายแน่ ๆ
                 พอพระสงฆ์หมดไปจากอินเดีย พระพุทธศาสนาก็

          หมดไปด้วย จนกระทั่งในประเทศอินเดียแทบไม่มีซาวพุทธ
          หลงเหลืออยู่เลย

                 ดร.อามเพฑกร  เกิดเมื่อปี  พ.ศ. 2434 ในวรรณะ
          จัณฑาลคือ เกิดนอกวรรณะนั่นเอง ในอินเดียมี 4 วรรณะ
          ใหญ่คือ  พราหมณ์ กษัตริย์  แพศย์ และศูทร  ล้าใคร

          แต่งงานล้นข้ามวรรณะ หรือทำผิดพลาดขึ้นมาจะถูกเรียกว่า
          "จัณฑาล" ทันที  ซึ่งถือว่าเป็นคนขั้นตํ่าที่สุดในสังคม

                 ดร.อามเพฑกร เกิดมาในวรรณะจัณฑาล  และยังเป็น
          ลูกคนสุดทัองในจำนวนพี่น้องทั้งหมด  14 คน อาศัยที่พ่อแม่
          ของ ดร.อามเพฑกร รักลูกมาก จีงพยาย้ามให้เขาได้เข้าเรียน

          หนังสือที่โรงเรียน  แต่  ดร.อามเพฑกร ก็ต้องเจอเพื่อน  ๆ ที่
          โรงเรียนดูถูกเพราะว่าเขาเป็นจัณฑาล





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="29"><![CDATA[2^












                คนอินเดียสมัยก"อนเซื่อวา  ถ้าใครเผลอมองคน
         วรรณะจัณฑาลเข้าต้องเอานํ้าถ้างตาทันที  และไมไข้ข้าว
         ของร่วมกันกับคนจัณฑาล  เพราะถือว่าเป็นเสนียดจัญไร

                หากใครมีโอกาสได้ไปประเทศอินเดีย  ก็ไม่ต้อง
         แปลกใจที่เห็นว่าร้านอาหารหรือร้านกาแฟทั่วไปเขาไม่ถ้าง

         จานหรือแก้วกาแฟที่ใข้แถ้ว  แต่เขาเตรียมผนังที่เป็นแผ่น
         หินไร้สำหร้บโยนแก้วกาแฟใส่เพื่อให้มันแตก
                เมื่อแก้วที่ใข้แถ้วทุกใบแตก  ก็หมายความว่าแก้ว
         ที่ทุก ๆ  คนใข้จะเป็นแก้วใบใหม่ที่เพื่งใข้ครั้งแรกเสมอ

         เพราะเขากลัวว่าถ้าเป็นแก้วที่ใข้แถ้ว  คนที่ใข้ก่อนเขาอาจ

         จะเป็นคนจัณฑาล ไม่ว่าจะเอาแก้วไปล้างอย่างไร  เสนียดก็
         ยังติดแก้ว  พอตนเองมาดื่มแก้วต่อจากเขา  เสนียดจะเข้าตัว
         ร้านทั่วไปจีงตัองมีที่ให้ลูกค้าขร้างแก้ว


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="30"><![CDATA[29











                 ดังนั้น  แก้วที่ใฃ้ในร้านจึงเป็นแก้วแบบหยาบ  ๆ
          เพราะใข้ครังเดียวแล้วขว้างทิ้ง  พอมีความถือเนื้อถือดัๆ

          ขนาดนั้นอะไรมันก็แย่ไปหมด
                 เราเรียนหนังสือ  เพื่อนในห้องเรียนก็เป็นเพื่อนกัน
          หมดใฃ่ไหม แต่  ดร.อามเพฑกร ไม'ใช่เลย  เขาถูกเพื่อนใน

          ห้องเรียนดูถูก  นักเรียนคนอื่น  ๆ ได้นั่งเรียนบนโดัะ เก้าอี้
          ที่จัดเตรียมไว้ แต่ ดร.อามเพฑกร ดัองปูกระสอบนั่งเรียนกับ

          พื้นห้อง
                 ถามว้า  ถ้าเป็นตัวเราที่ด้องไปโรงเรียนแล้วเจอ

          เหตุการฟ'แบบนื้ เราจะยังอยากไปเรียนหนังสือหรือไม'
          หากโดนลูถูกขนาดนี้ เราจะคิดเลิกไปโรงเรียนหรือไม่


















                          'จ^mง^                     fพ5")"



                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="31"><![CDATA[30






























                ไม่ว่าจะถูกดูถูกเหยียดหยามและลำ'บากแค่ไหน

         ดร.อามเพฑกร ก็ไม่ท้อ  เพราะเขามี  "สืล" คือ มีวิ'นัยไน
          ตนเองเต็มที่  ตั้งอกตั้งใจเรียน  ลำ บากเท่าใดก็สู1ม'ถอย
                 ■'สุตะ" คือ ความรู้ ดร.อามเพฑกร ตั้งใจจะกอบโกย

          ความรู้จากครูบาอาจารย์ใ'ท้ได้มากที่ลุด  เด็กทีมาจาก
          ครอบครัววรรณะสูง  ๆ  แต่งตัวสวย  ๆ ระหว่างที่คุณครู

          สอนอาจจะเผลอหลับบ้าง  คุยกันบ้าง  แต่  ดร.อามเพฑกร
          เก็บเกี่ยวความรู้จากคุณครูทุกรายละเอียด  เงี่ยหูฟ้งทุก
          ถ้อยคำของครูบาอาจารย์ ตั้งใจจด ตั้งใจทบทวนเพื่อใหได้

          ความรู้ที่ดีที่สุด






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="32"><![CDATA[31















                 "จาคะ" คือ สละอารมณ์ที่ไม'ดีให้หลุดไปจาก

          ใจ ใครเขาจะดูถูกอย่างไร  ดร.อามเพฑกร ก็ไม่สนใจ ไม่ใซ่
          เฉพาะในห้องเรียนเท่านั้นที่เขาต้องโดนดูถูก ช่วงพักดื่มนํ้า
          ก็ห้ามจับถูกก๊อกนั้า  เขาต้องวานเพื่อนที่พอจะมีนั้าใจช่วย

          เปิดก๊อกนั้าให้  แล้วตัวเองก็เอียงคืรษะไปรับนั้า  อ้าปากให้นํ้า
          เข้าคอ เนื้อตัวห้ามโดนก๊อกโดนท่อโดยเด็ดขาดเพราะคนอื่น

          เขาไม่ยอม  เขากลัวว่าเสนียดจัญไรจะติดตัว
                 ถามว่า  ถ้าเป็นตัวเราต้องไปอยู่ในโรงเรียนอย่างนื้
          คิดว่าเราจะกัดฟ้นทนเรียนต่อไปไหม  เราจะรู้สึกหดหู่จน

          กระทั่งเลิกเรียนหรีอไม่ แต่ ดร.อามเพฑกร ไม่คิดอย่างนั้น
          เขาสละอารมณ์บูด ๆ หลุดไปจากใจ นี่คือ "จาคะ"

                 ดร.อามเพฑกร ม่งมั่นจะเอาความรู้เพียงอย่างเดียว
          เรื่องอื่น  ๆ ไม่ใช่ประเด็น  ยิ่งเขาเจออย่างนื้ ยิ่งเพื่มความ
          ตังใจที่จะ^กฝนตนเองให้ไต้ แล้วมุ่งหาวิธีการนำความรู้ที่มี

         มาใช้ประโยชน์ หมั่นขบคิดหาวิธีการที่จะเปลี่ยนแปลงสังคม
          อินเดีย โดยคิดว่าเขาจะต้องท่าอย่างไรบ้าง ต้องเปลี่ยนกติกา







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="33"><![CDATA[บ้านเมืองอย่างไร แล้วเขาก็คิดได้ว่าต้องแก้ไขที่รัฐธรรมนูญ

         ก่อน เพราะรัฐธรรมนูญคือกรอบใหญ่ของประเทศ  คนทุก
         วรรณะต้องเสมอภาคกัน อย่างน้อยโดยกฎหมายสูงสุดของ

         ประเทศก่อน ส่วนธรรมเนียมหรือค่านิยมของประขาขนก็
         ค่อย ๆ  แล้กันไป

                พอ ดร.อามเพฑกร เรียนจบมัธยมปลาย  พ่อแม่
         ไมมักำลังส่งให้เรียนต่อแล้ว  แต่ผลการเรียนของเขาดีเยี่ยม
         คนวรรณะสูง ๆ ในโรงเรียนยังส์ไม่ได้เลย  แล้วโขคดีที่มื

         มหาราชาเป็นคนดีมีนํ้าใจ  ต้องการส่งเสรีมคนวรรณะดํ่าให้
         ได้เรียนสูงขึ้น  จึงให้ทุนการดีกษาแก่  ดร.อามเพฑกร ซึ่งมื
         ผลการเรียนเป็นอันดับ 1 จึงไต้รับทุนจนเรียนจบปรีญญาตรี












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="34"><![CDATA[33













                 คนที่เตรียมตนเองพร้อม  พอโอกาสมาถึงจึงจะคว้า
          โอกาสนั้นได้  แต่คนที่มัวตัดพ้อโซคซะตาชีวิตของตนเองว่า

          ทำ ไมเราต้องเป็นอย่างนั้นอย่างนี้ แล้วไม่ขยันเรียน ถึงคราว
          ได้โอกาสเขาให้ทุนก็อด
                 ดร.อามเพฑกร ทุ่มเทในเงื่อนไขที่เอื้อให้ ถึงคราวมี

          คนให้ทุนศึกษาต่อเขาก็ได้รับมัน พอมีผู้มีทรัพย์มีอำนาจและ
          เป็นคนดี  ต้องการให้ทุนขาวอินเดียไปเรียนต่อต่างประเทศ
          ที่มหาวิทยาลัยโคลัมเบีย ในสหรัฐอเมริกา  ดร.อามเพฑกร

          ก็ได้รับทุนนั้นทันที  เพราะเขามีผลการเรียนดีเยี่ยมที'สุดใน
          ขณะนั้น















                                               เจ-'mis







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="35"><![CDATA[34











                จากคนที่โดนดูถูกสารพัด กลายเป็นคนที่ได้รับโอกาส

         ไปศึกษาต่อที่มหาวิทยาลัยโคลัมเบีย สหรัฐอเมริกา ซึ่งเป็น
         มหาวิทยาลัยที่มีซึ่อเสียงของโลกแห่งหนึ่ง  ที่นึ่ไม่มีการกดฃี่
         ด้วยวรรณะ ทุกคนเสมอภาคกัน ดร.อามเพฑกร เรียน

         หนังสีอด้วยความสุข  และซึมซับความเสมอภาคว่า  เขาจะ
         ต้องนำกลับมาสู่ลังคมอินเดียให้ได้

                 ดร.อามเพฑกร เรียนเนึ่จบ:ปริญญาเอกจากมหาวิทยาลัย
         โคลัมเบีย  แล้วกลับมาเป็นอาจารย์สอนมหาวิทยาลัยที่มีซึ่อ
          เสียงโต่งดัง  เขาไดัรับการยอมรับและเป็นที่รู้จักในวงกว้าง

          แต่ก็ยังหาความรู้เพิ่มเติมไ  ดจ*I^จ'บนํ^ญญ'ใใ'^  ปริญญา
         เอก และได้ปริญญาบัตรมาวาง!รียฺงกันเป็นสิบ ๆ ใบทั้งสาย

         วิทย์และสายศึลป็
                 ดร.อามเพฑกร เป็นที่ยกย่องนับถือว่าเป็นคนฉลาด

          จริง  มีความรู้ดีจริง  สุดท้ายได้รับตำแหน่งเป็นรัฐมนตรี
          กระทรวงยุติธรรม  และได้เป็นประธานสภาร่างรัฐธรรมนูญ
         ของประเทศอินเดีย  เมื่อได้รับเอกราชแล้วบัญญัติลงไป

          ซัดเจนว่า คนทุกขั้นวรรณะมีความเสมอภาคกัน ห้ามดูถูก
          เหยียดหยามกัน






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="36"><![CDATA[35











                 เขาผลักดันจนกฎหมายสูงสุดของประเทศบัญญัติ
          ห้ามแบ่งชนชั้นดัวยวรรณะ  แล้วนำสัญลักษณ์ทางพระพทธ

          ศาสนา คือ '■ตราธรรมจักร" ลงไปในธงชาติอินเดียด้วย
          และได้นำตราสิงห์จากหัวสิงห์ที่เป็นห้วเสาหินอโศกที่พระเจ้า

          อโศกมหาราช องค์เอกอัครศาสนูปถัมภกในพระพุทธศาสนา
          มาจัดสร้างเป็นสัญลักษณ์ประจำชาติอินเดีย



































                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="37"><![CDATA[36











                 เนื่องจากระหว่างที่  ดร.อามเพฑกร สืกษาอยู่ใน

         มหาวิทยาลัยโคลัมเบีย  เขาพยายามศึกษาปรัชญาคำสอน
         ทั้งหมดแล้วพบว่า คำ สอนของพระสัมมาล้มพุทธเจ้าดีที่สุด
         ที่ให้มนุษย์ทุกคนเสมอภาคกัน

                ไม่ว่าจะเป็นคนขนขั้นวรรณะใดก็แล้วแต่  เมื่อมา

         บวขในพระพุทธศาสนาแล้วถือว่าเท่ากันหมด  เกิดใหม่ใน
         พระธรรมวินัยของพระบรมศาสดา คนจะสูงตํ่าอยู่ที่ทำตัว
         ไม่ได้อยู่ที่การเกิด  เกิดในวรรณะสูงแล้วเป็นคนสูงนั้นไม่ใช่

         จะสูงจะตํ่าอยู่ที่การประพฤติปฏิบัติของแต่ละคน
                 ดร.อามเพฑกร ยอมรับนับถือคำสอนของพระพุทธ
         ศาสนา แล้วเป็นผู้นำคนซนขั้นวรรณะศูทรและจัณฑาล

         ประกาศปฏิญาณตนเป็นพุทธมามกะ นับถือพระพุทธศาสนา
         ประขุมใหญ่ครั้งหนื่งพร้อมกัน 5 แสนคน

                 จากที่ในประเทศอินเดียแทบไม่มีซาวพุทธหลงเหลือ
          อยู่เลย กลับมาประกาศปฏิญาณตนเป็นพุทธมามกะ 5 แสน

         คนในคราวเดียว ถือว่าเป็นเหตุการณ์ที่สร้างความฮือฮามาก
         โดย ดร.อามเพฑกร นำ ประกาศ ตังนี้








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="38"><![CDATA[37






















                                                      ^/)ค๗;?/))ฝ^?)3/
                          2, กเ^/ฟ้'!??a/สัฐฑ่ พ/?ทร/ พ/?/)g(?/j/?iffjitff?m








                  5. v1พ/ฟ้'??]3//i£?9)พ/?ร้ร/ร/);ร้%พ??ร"/'?)?ฮ พ)/  พ/?3/#/w
                                                   ^iimiuudum






















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="39"><![CDATA[3^































                ทั้ง 5 แสนคนปฏิญาณตนพร้อมกันในคราวเดียว
         เหมือนเป็นการเปลี่ยนแปลงครั้งยิงใหญ่ ไม่น่าเชื่อว่าฆราวาส

         เพียงคนเดียวสามารถเป็นผู้นำคนมาปฏิญาณตนพร้อม ๆ

         กันได้ แล้วยังมืคนนับถือพระพทธศาสนาตามมาอีกกว่า 30
         ล้านคน
                ที่ด้องการซี้ให้เห็นอย่างหนึ่งคือ คนที่เกิดมาในวรรณะ
         จัณฑาลอย่ในภาวะตํ่าที่สุด และอยู่ในภาวะที่ถูกกดด้นอย่าง

         สุด ๆ แต่เมื่อร้จักมองตนเองและพัฒนาตนเองอย่างจริงจัง










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="40"><![CDATA[39











          ก็สามารถพลิกตนเองขึ้นมาเป็นผู้นำประเทศ  เป็นประธาน

          การร่างรัฐธรรมนูญ  และได้รับการเคารพยกย่องจากคน
          ทุกซนฃั้นวรรณะในประเทคได้ นี่คือประโยซนํฃองการมอง

          ตนเอง  แล้วพัฒนาตนเองอย่างจริงจัง
                 พวกเราทุกคนถือว่าอยู่ในภาวะที่ดีกว่า ดร.อามเพฑกร

          มาก ถ้าเรารู้จักมองตนเองและพัฒนาตนเองจริง ๆ แล้วล่ะก็

          ขอให้มั่นใจว่า  เราจะสามารถทำสิ่งที่ตนเองปรารถนาสำเร็จ
          ได้อย่างแน่นอน






























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="41"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="42"><![CDATA[4i














                         ปีๆยต่ๆ(เจิ a.




                        หญีปีนๆปี'1จ






                                ความแตกต่างที่มนุษย์มีมาตั้งแต่

                         เกิดคือ เพศหญิงกับเพคชาย ผู้หญิงหลาย ๆ
                         คนแอบอิจฉาผู้ชาย เพราะว่าเพศชายนั้น
                         เป็นเพศที่บริสุทธิ้  เป็นเพศที่ได้โอกาสที่จะ

                         บรรพชาอุปสมบท แต่จริง  ๆ แล้วถ้าไม่มี
                         ผู้หญิงที่เป็นเพศแม่  ผู้ชายก็ไม่สามารถ

                         ลืมตาดโลกใบนี้ได้เช่นกัน
















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="43"><![CDATA[42











                ว่ากันว่าผู้ชายกล้าหาญ อดทน และมีพละกำลัง ผู้หญิง
         ละเอียดอ่อน ใจเย็น  และอ่อนโยน ทำ ไมผู้ชายและผู้หญิง

         จงต่างกัน  และอะไรคือตัวกำหนดให้แตกต่าง เรามาดกันว่า
         เพศชายและเพศหญิงนั้น มีความต่างและมีฃ้อดีข้อเสีย

         อย่างไรบ้าง







                จริง ๆ แล้วเรื่องนี้เกี่ยวพันกับมนุษย์ทั้งหมด  เรื่มต้น
         ตั้งแต่การเกิด  เราเวียนว่ายตายเกิดมานับภพนับชาติไม่ถ้วน
         และโลกของเรามีการ "เกิดขึ้น  ตั้งอยู่  แล้วตับไป" นับครั้ง


        ไม่ถ้วน  เรียกกันว่า  "กัป"
                โลกเราตั้งแต่เกิดขึ้น  ตั้งอยู่  จนกระทั้งเสื่อมไปด้วย

         เหตุต่างๆ"1รอบ" เรียกว่า "1มหากัป" การทำลาย
         ชองโลกก็ด้วยเหตุต่าง  ๆ เช่น  มนุษย์มีกิเลศตระกูลโทละ
         แรง ความร้อนจากโทสะเพิ่มขึ้นเรื่อย ๆ สุดท้ายพระอาทิตย์

         เพิ่มขึ้นเป็น  2 ดวง 4 ดวง จนถง 7 ดวง  แล้วสื่งมีชีวีต

        ทั้งหมดก็ตายลง  เกิดเป็นไฟบรรลัยกัลป้ล้างโลก






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="44"><![CDATA[43
































                 คนไทยตอนนึ้เทสะทำท่าจะแรง ทำ ท่าว่าจะโกรธกัน

          เกลียดกันมากกว่าเติม  ผลคือปีนี้ภัยแล้งจะหนัก  เพราะฉะนัน
          เราจะต้องอยู่ในคืลในธรรมและมีจิตใจที่เมตตา ตินฟ้าอากาศ

          ก็จะถูกต้องตามฤดูกาล
                 "ใจคนมีผลต่อบรรยากาศ" ช่วงไหนมนุษย์แรงด้วย
          โทสะ ก็จะเกิดไฟบรรลัยภัลป้ล้างโลก  ช่วงไหนมนุษย์แรง

          ด้วยโมหะ ก็จะเกิดเป็นลมบรรลัยกัล!)ล้างโลกเป็นเวลานาม
          ไม่ใช่แค่วันสองวัน  ปีสองปี  แต่เป็นล้าน  ๆ ปี จนกระทั่ง

          ไม่มีอะไรเหลือเลย






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="45"><![CDATA[แล้วพอเข้าสู่ภาวะ ฟ้นฟูก็ต้องใช้ เวลาอีกนานมาก

         จนกระทั่งโลกมีภาวะพร้อมที่จะให้สิ่งมีฃีวิตอาศัยอยู่ใต้
         แล้วปรากฏว่าโลกเราถูกเคี่ยวอย่างหนัก  อย่างยุคที่มีไฟ

         บรรลัยกัลปล้างโลก โลกก็ถูกเผานานเป็นล้าน  ๆปี พอ
         ทุกอย่างสงบและค่อย ๆ ฟ้นตัวจนอยู่ในภาวะที่สิ่งมีซีวิต

         อยู่ไต้  ปรากฏว่าบนโลกก็มีง้วนดินเต็มไปหมด
                '■ง้วนดิน"  มีลักษณะคล้ายนํ้าผึ้ง  แต่ว่ามีกลิ่นหอม
         และมีรสซาติอร่อยยิ่งกว่านํ้าผึ้งแบบเทียบกันไม่ไต้เลยเหมีอ■น

         เป็นอาหารทิพย์























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="46"><![CDATA[45
















                 "อาภัสราพรหม" พรหมที่มีกายสว่างไสว ได้กลิ่น
          หอมของง้วนดินก็เหาะลงมานนโลก  เมื่อได้ลองขิมก็ติดใจ
          เพราะมีรสอร่อย พออาภัสราพรหมได้ทานง้วนดินที่เป็นของ

          หยาบมาก ๆ เข้า ปรากฏว่ากายละเอียดของพรหมนั้นหนัก
          ขึ้น จึงเหาะไม่ได้ ต้องอยู่บนโลกต่อไป

                 "พรหมไม่มีเพค" จริง  ๆ แล้วพรหมเป็นเพศขาย
          ทั้งหมดนั่นเอง พอพรหมอยู่บนโลกทานแต่ง้วนดิน นานวัน
          ง้วนดินก็หมดลง จนเกิดเป็นกะบิดินที่มีคุณภาพด้อยลงมา

          พอกะบิดินหมดก็เกิดเป็นเครือดินทด้อยลงมายภ  เครอดิน
          หมดก็เกิดเป็นข้าวสาลี แต่ข้าวสาลียุคต้นกัปนันงอกเอง ไม'

          ต้องปลูก มีเม็ดโต ไม'มีเปลือก ไม่ต้องหุง และมีสารอาหาร
          ครบล้วน
                  ■ปืจจุบันเราทานข้าวแล้วยังต้องทานโม่รตีนเลรืม

           เพราะในข้าวส่วนใหญ่จะเป็นแฟ้ง  แต่ในยุคต้นกัปข้าวสาลี
           มีสารอาหารครบทกอย่างทั้งโปรตีน คาร์โบไฮเดรต เกลือแร่

          วิตามิน  และไขมัน






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="47"><![CDATA[46












                 ต่อมามนุษย์เริ่มมีกิเลสหนา ต่างคนก็นำข้าวสาลีมา
         กักตุนเพราะขี้เกียจออกไปหามาบ่อย ๆ สมัยก่อนพอไปเก็บ
         ข้าวสาลีมา รุ่งขี้นมันก็จะงอกขึ้นเองเต็มไปหมดด้วยอำนาจ

         ไม่ต้องปลูก แต่พอมนุษย์เกิดความโลภ เริ่มกักตุนด้วยความ
         ขี้เกียจ  ปรากฏว่าต่อมาข้าวสาลีไม่งอกเองแล้ว มนุษย์จึง

         ต้องปลูกเอง
                อาหารค่อย ๆ เสื่อมลง  คุณภาพตํ่าลงไปเรื่อย  ๆ

         ผลคือ มนุษย์ต้องมีอวัยวะในการย่อย ต้องมีการขับถ่ายต่าง ๆ
         เกิดขืน  คราวนืใครทีในอดีตชาติเคยเป็นมนุษย์อยู่แล้ว ได้

         ทำ กรรมผิด  "ดีลกาเม" เอาไว้  เศษวิบากกรรมก็ส่งผลให้
         เกิดเป็น  "เพสหญิง" มีอวัยวะขับถ่ายเกิดขึ้น
                ใครที่กรรมกาเมเบาบางหน่อยก็จะเกิดเป็นเพคขาย

         แต่อย่าคิดว่าเพศชายไม่มีเวรกาเม  มีเหมีอนกันแต่เบาบาง
         พอเกิดความแตกต่างกันชองเพศชายหญิง มนุษย์ก็เริ่มไม่
         อยู่ร่วมกัน  ต่างคนต่างอยู่  จึงเกิดการเล็งแลกันขึ้น  แล้ว

         เกิดความเลีกปิงปังกันขึ้นมา











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="48"><![CDATA[47





























                 บางคนที่ปีงป็งกันก็ไปประกอ'บเมถุนธรรม ซึ่งในยุค
          นั้นคนส่วนใหญ่ไม่ค้น พอเห็นซายหญิงอยู่ร่วมกันก็รูสีกว่า

          แปลกประหลาด ทำ อะไรกันพิลึกก็กกือ  เขาก็จะโห่ไล่แล้ว
          ตำ หนิติฉิน
                  คนที่ประกอบเมถุนธรรมก็จะอับอายจนต้องหล'บออก

          จากหมู่  แล้วไปสร้างห้องหับเพื่อปีดบังไมใ'ต้คนอื่นเห็น  เกิด
           เป็นบ้านซ่องต่าง  ๆ ขึ้นมา แล้วต่อมาค่อย  ๆ แพร่หลาย
          มากขึ้นเรื่อย ๆ จนกระทั่งเป็นม'นุษย์ที่มีกิเลสมากขืน สภาพ

           แวดล้อมก็ค่อย  ๆ แย่ลง











                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="49"><![CDATA[พอเริ่มกักตุนก็ต้องไถหว่าน '"'นี่เขดฉัน...บั่นเขตเธอ"
         พอทะเลาะกันก็ต้องตั้งใครสักคนขึ้นเป็นกรรมการใหญ่ เลือก

         คนที่มีบุคลิกดีและน่าเซื่อถือมาเป็นพระราขา คอยตัดลินคดี
         ความและวินิจฉัยให้ทุกคนอยู่ร่วมกันด้วยความผาสุก
                เพราะฉะนั้น  เพศขายและเพศหญิงมีที่มาที่ใปเกิด

         จาก "เวรกาเม" ผู้ขายคือผู้ที่มีเวรกรรมเบาบาง แต่ถ้าผิด
         คืลกาเมเข้าก็จะไปเกิดเป็นผู้หญิง  แต่ก่อนไปเกิดเป็นหญิง

         ก็ตัองไปตกนรกก่อน ไปปีนตันงิ่'วที่มีหนามแหลมคม  และ
         ไม'ใข่หนามธรรมดา  กำ ลังปีน  ๆ อยู่มันก็มีหนามใหม่โผล่
         ขึ้นมาแทงทะลุอก แถ้วยังมีอีกาปากเหล็กตัวเบ้อเร่อไล่จิก

         กินเนื้อ  ในขณะที่ข้างล่างมีสุนัขปากเหล็กคอยกระโดดงับ

         น่ากลัวมาก  ถ้าทำผิดศีลกาเมก็จะต้องเจออย่างนื้
                ที่กล่าวมาคือ  ■'ยม'เลก" ที่เป็นแค่นรกขุมสัน  ๆ
         นรกขุมปลายแถว ถ้าลงมหานรกแล้วยิ่งน่ากลัวกว่านื้ แล้ว
         พอพ้นจากนรกก็ต้องไปเกิดเป็นเปรตบ้าง  เป็นอสุรกายบ้าง

         แล้วไปเกิดเป็นสัตว์เดรัจฉาน พอพ้นจากสัตว์เดรัจฉานจึงจะ
         ไต้มาเกิดเป็นมนุษย์









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="50"><![CDATA[49




















                                                      ■ร  mdolotn





                                             /ท่ iud'SWifm'^

                                      ทตต่ร้}ป'^^1รท1)(แปี>แ1ท</




























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="51"><![CDATA[50

































                พอได้มาเกิดเป็นมนุษย์ในช่วงแรก  ๆ ก็จะเกิดเป็น
         ผู้หญิงบ้าง  เป็นเพศที่สามบ้าง  เป็นเพศที่แปลก  ๆ  กันไป

         จนกระทั่งวิบากกรรมค่อย  ๆ  เบาบางลง  แต่ถ้าเกิดเป็น
         ผู้หญิงแล้วมีศีล  5 บริบูรณ์  พอมีครอบครัวก็มีใจซื่อสัตย์
         จงรักต่อสามี ไม่คิดนอกใจเป็นอื่น  ความประพฤติดีหมด

         อย่างนี้เได้เลยว่านี่ชาติสุดท้ายแล้ว  ชาติหบ้าจะได้เกิดเป็น
         ผู้ชายแล้ว

                หรือถ้าใครรักษาศีล 8 ตลอดชีวิต  ตั้งใจประพฤติ
         พรหมจรรย์แล้ว ก็มั่นใจได้เลยว่านั่นคือชาติสุดท้าย ชาติต่อ

         ไปจะได้เกิดเป็นผุ้ชาย



                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="52"><![CDATA[5/











                เพราะฉะนั้น ผู้ชายทุกคนเคยเกิดเป็นผู้หญิงมาก่อน
         ผู้หญิงทุกคนก็เคยเกิดเป็นผู้ขายม'ไก่อม  ผู้ชายก็คืออดีต

         ผู้หญิง ผู้หญิงก็คืออดีตผู้ชาย  วนไปเวียนมาอย่างนี้ อยู่ที่ว่า
         ใครจะประมาทหรือไม่ประมาทเท่านั้นเอง ถ้าประมาทพลาด

         พลั้งทำผิดศีล  ก็มีสิทธิ้แย'ได้เหมือนกัน
                บางคนบอกว่า พระอาจารย์บอกช้าไปหน่อย โยม

         เสร็จแน่นอน  ควรจะทำอย่างไรต่อไปดี  ก็ใหใช้สูตรของ
         พระเดชพระคุณหลวงพ่อธัมมชโย พระเทพญาณมหามุนี (วิ.)
         คือ "อคตที่ผิดพถาดลมใหหมด" อย่าไปนึกถึงมันอีก ลบ

         ออกจากความทรงจำของเราเลย ไม่ไปคิดทบทวน  และใน
         ขณะเดียวกันเราก็ไม่ทำบาปทำกรรมใหม่เพิ่มอีกอย่างเด็ดขาด

                 จากนี้ไปตั้งใจทำให้ดีเป็นพิเคษ ถ้าผู้ขายออกบวขได้
          ยิ่งดี  ฝ่ายหญิงให้ตั้งใจประพฤติพรหมจรรย์รักษาคืล 8 ถ้า

          เอาจรืงไม่มืคำว่าสายเกินไป
                 ถ้าเราเคยพลาดพลั้ง  เหมือนเราเคยเติมเกลือเอาไว้
         ในแถ้ว  เราก็ต้องคอยเติมนํ้าจืดฃนีดที่ว่าเติมนั้าเป็นล้านคิว

          เหมือนเปิดเขื่อนเลย ไม่ใช่เติมเพียงแก้วสองแก้วแล้วพอ ถ้า
          ทำ ไต้อย่างนี้ไม่นานเกลือก็หมดฤทขื่ เราก็จะสามารถเอาขนะ
          วิบากกรรมนั้นได้ และไต้เกิดเป็นชายสมความปรารถนา




                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="53"><![CDATA[52









                 ผู้หญิงอาจจะรู้สีกน้อยใจว่าทำไมตนเองเสียเปรียบ
          รู้สิกเหมือนเราด้อยกว่าผู้ชาย ให้เราเข้าใจว่านี่เป็นประเด็น

          ในเรื่อง ''ศีลกาเม"' เท่านี่น  แต่ศีลไม่ได้มีเพียงข้อเดียว  ยัง
          มีศีลข้ออื่น  ๆ อีกหลายข้อ ส่วนกรรมก็ยังมีกรรมอย่างอื่น

          อีกหลายอย่างเซ่นกัน
                 ผู้หญิงที่แม้จะเคยบกพร่องเรื่องศีลกาเมทำให้วิบาก-
          กรรมนั้นตามมาส่งผล แต่ว่าเรื่องอื่น  ๆ อาจจะดีกว่าผู้ชาย

          ตั้งมากมาย เราอย่าไปมองแค'ประเด็นเดียว ให้มองภาพรวม
          ทั้งหมด แล้วผู้ชายก็อย่ามัวคิดว่าตนเองแน่ ให้เราลองดูว่า
          ภพชาติป้จจุบันผู้ชายดื่มเหล้ากันมากขึ้น  ส่วนผู้หญิงเข้าวัด

          กันมากกว่า ไปๆ มา ๆ ผู้ชายจะแย่กว่าเสียอีก
                 เพราะฉะนั้น โดยภาพรวมแล้วผู้หญิงผู้ชายไม่ได้

          เปรียบเสียเปรียบกันเท่าไร  แต่ถ้าเฉพาะเรื่องที่มาที่ไปชอง
          เพศก็เกิดเพราะเหตุกาเมนี้เอง




          ทๆ3นนง!ฬหโทขะ'เ unijurjUDU


                 ภพภูมิอื่น  ๆ เซ่น นรก สวรรค์ พรหม แม้กระทั่ง
         พระนิพพาน มีการแน่งเพศภาวะหรือไม่ อธิบายได้ด้งนี้ ภูมิ
         ทั้งหมดมี 31 ภูมิ แน่งเป็นภพ 3 ภพ ได้แก'




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="54"><![CDATA[53











                                      , -fiff IW


























                 กา    พ
                 กามภพคือ ภพที่ยังข้องเกี่ยวด้วยกาม มีทั้งหมด 11
          ภูมิ ได้แก่  ■'มนษย" ซึ่งอยู่ตรงกลางบนโลกของเรา ด้าน
          ล่างจากโลกมนุษย์ยังมีอีก 4 ภูมิ ที่ใกล้ ๆ ตัวเราก็คือ

          "สัดวเดรัจฉาน" เช่น หมู หมา กา ไก่  เป็นด้น ถัดออก
          ไปเป็น "เปรต" ถัดไปอีกคือ "อสุรกาย" แล้วถัดลงไปอีก

          ก็คือ ••นรก" ตังนั้น  ลัตว์เดรัจฉาน  เปรต อสุรกาย นรก
          และโลกมนุษย์รวมถันเป็น 5 ภูมิ




                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="55"><![CDATA[54














                 ส่วนสวรรค์ 6 ชั้น ได้แก่ สวรรค์ชั้นที่ 1 คือ "ชุทดุ-
         มหาราชิกา" สวรรค์ชั้นที่  2 คือ "ดาวดีงส์" สวรรค์ชั้น

         ที่ 3 คือ '■ยามา" สวรรค์ชั้นที่  4 คือ "ดสืด'-  สวรรค์
         ชั้นที่ 5 คือ "นิมมานรดี" และสวรรค์ชั้นที่ 6 คือ "ปร
         นมมตวสวตต" ด้งนั้น 5 ภูมิ บวกกับสวรรค์ 6 ชั้น รวม

         กันเป็น  11 ภูมิ
                ทั้ง 11 ภูมิ นี้เรารวมเรยกว่า "กามภพ" ซึ่งยังข้อง
         เกียวกับกาม  เพราะQะนัน ทั้ง 11 ภูมิ นี้มิเพศขายหญิง

         สัตว์ก็มีเพศขายหญิง  คนก็มีเพศขายหญิง  เทวดานางฟ็าก็มี

         เพศชายหญิงเหมือนกัน



                รูฝภพ

                รูปภพเป็นที่อยู่ของ "รูปพรหม" มีทั้งหมด 16 ชั้น
         ในรูปภพประพฤติเยี่ยงพรหม ไม่ยุ่งเกี่ยวกับเรื่องเพศแล้ว

         ละจากสิ่งนี้ไปแล้ว โดยพรหมมีลักษณะของเพศขาย









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="56"><![CDATA[55










                 อรูปภyi

                 อรูปภพเป็นที่อยู่ของ "อรูปพรหม" ที่สูงขึ้นไปอีก
          มีทั้งหมด 4 ขึ้น ไม่ยุ่งเกี่ยวกับกามแล้วเข่นเดียวก้ม ไดย

          อรูปพรหมมีลักษณะของเพด'ชาย

                  ถ้าสงขึ้นไปอีกเป็น "พระนพพาน" ซีงมีแต่ธรรมกาย
          ของพระสัมมาลัมพทธเจ้า พระป็จเจกพุหธเจ้า  และพระ
           อรหันต์เจ้าทั้งหลายเรียงรายลว่างไสว โดยเป็นเพดขายตาม

           ลักษณะมหาบุรูษของพระลัมมาล้มพุพร^'จ้'^'ตั"^มัม
                  รวมทั้งหมด ได้แก่  กามภพ 11 ภูมิ รูปภพทอยู่

           ของรูปพรหม 16 ภูมิ อรูปภพทีอยู่ของอรูปพรหม 4 ภูม
           รวมทั้งหมด 31 ภูมิ
                  เพราะฉะนั้น ■'ภพ 3 ภูมิ 31" คอ โครงสร้างของ

           จักรวาลวิทยาของเราไนป็จจุบัน ทีสูงกว่าบันคอ '■นิพพาน
           ล่างดิ่งลงไปคือ "โลกันต์" ซึ่งเป็นที่อยู่ของผู้ที่เป็นมิจฉาทิฐิ

           แบบสุด ๆ
                  สรุปว่าใน "กามภพ" มีเพศและมีเรื่องของกามมา
           เกี่ยวข้อง  ส่วนภพภูมิที่เหลือบันไม่ยุ่งเกียวกันเรย■^ขย รน

           แล้ว







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="57"><![CDATA[56










         rhlu^fi สนยนเนนีทๆขนว ijf4หญีปี


                ที่มาของภิกษุณีเกิดจากพระนางปขาบสืโคตฎ

         เป็นน้องของพระนางสิริมหามายๆ พระราขมารดาของเจ้า
         ชายสิทธัตถะนั่นเอง หลังเจ้าชายสิทธัตถะทรงประสูสิไ.ด้ 7

         วัน พระราชมารดาเสดจสวรรคต ผู้ที่เลียงเจ้าขายสิทฐัตถะ
         มาก็คือพระนางปขาบดีโคตมี

                ภายหลังเมือพระสัมมาลัมพุทธเจ้าตรัสรู้รรรม พระนาง
        ปซาบดีโคตมืปรารถนาจะออกบวขมาก แสดงเจตจำนงด้วย
        ความตังใจจริง โดยการเดินเท้าบุ่งห่มด้วยผ้ากาสายะ พร้อม

        ขบวนของนางสนมกำน้สที่เป็นบริวาร 500 คน ตามพระ
        สัมมาส้มพุทธเจ้าไปไกล























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="58"><![CDATA[57














                 แรกเริ่มพระสัมมาสัมพุทธเจ้ายังไม'อนุญาต  เพราะ
         พระองค์ทราบว่าผู้หญิงมีฃ้อจำกัดกว่าผู้ชายมากมาย  ชีวิต

         นักบวชต้องอยู่กลางป่า  ถ้าผู้หญิงไปอยู่ป่าแล้วเกิดไปเจอ
         โจรผู้ร้ายเช้ามารังแกจะทำอย่างไร  มีโอกาสจะเกิดเหตุร้าย

         ไต้มาก
                 ต้องยอมรับว่าโดยธรรมชาติอารมณ์ของผู้หญิงจะขึ้น
         ลงง่ายกว่าผู้ชาย  ถ้าเป็นนักบวชแล้วไม่สบายเหมือนอยู่บ้าน

          จึงมีโอกาสเกิดความขัดแยังกันไต้มากกว่าผู้ชาย  มีเหตุที่จะ
         ส่งผลกระเทือนโดยภาพรวม พระองค์จึงไม่อนุญาตในเบื้องต้น

                 พระนางปชาบดีโคตมีแสดงความตั้งใจจริงอย่าง
          ยิ่งยวด แล้วขอให้พระอานนทํที่เป็นพุทธอุปัฏฐาก ช่วยพูล
         ขอพระสัมมาล้มพุทธเจ้าด้วย สุดท้ายพระสัมมาล้มพุทธเจ้า

          จึงทรงอนุญาต โดยให้ถือ  "ครุธรรม 8 ประการ" เช่น
          เมื่อบวชเป็นภิกษณีแล้ว  แม้บวชมาแล้วถืง  100 พรรษา

         หากเจอภิกษุที่เพิ่งบวชใหม่ก็ต้องให้ความเคารพ และภิกษุณี
          ห้ามบริภาษภิกษุ เป็นต้น








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="59"><![CDATA[พระนางปซาบดีโคตมีไม'ปฏิเสธ เพราะนางเป็นหญิง
          ที่มีใจเด็ด ที่ว่าผู้หญิงมีอารมณ์ขึ้นลงง่ายกว่าผู้ชายเป็นเพียง

         ภาพรวม แต่ถ้าเจาะจงเฉพาะคนโดยยกตัวอย่างหญิงเหล็ก
          มาร์กาเรต แทตเซอร์ (Margaret Thatcher) อดีตนายก

          รัฐมนตรแห่งสหราซอาณาจักร และผู้นำพรรคอนุรักษนิยม
          ที่ตบโต๊ะทีเดียวผู้ชายยังยอมหมด ผู้หญิงที่มีลักษณะดีเยี่ยม

          ก็มี ผู้ชายที่หวือหวาอารมณ์ขึ้นลงง่ายก็มี
                 พระลัมมาลัมพทธเจัาทรงมองภาพรวมก่อน เพราะ-
          ฉะนั้น  เบื้องต้นจึงไม่ทรงอนุญาตให้ผู้หญิงบวช  แต่พอมีคน

          ตั้งใจจริงและรับกฎเกณฑ์อย่างบื้ใต้ พระองค์จึงทรงอนุญาต
         โดยมีเกณฑ์ข้อหนึ่งว่า '■ภิกษุณ์จะต้องบจชในลงฑ์ 2 ฝืง"

                 กรณีบวชพระภิกษุ ให้พระ  10 รูปขึ้นไป  ประชุม
          กันในโบสถ็โดยมีพระอุป้ฃฌายั พระอาจารย์ 2 รูป เรียก
          ว่า "พระกรรมวาจาจารย์" กับ "พระอนุสาวนาจารย์"

          ถ้าตั้งหมดมีมติอนุญาตเป็นเอกฉันท์ก็สามารถบวชไต้ แต่ถ้า
          เป็นภิกษุณีต้องบวชในสงฆ์ 2 ส์ง  คือ บวชจากในฝังภิกษุ

          ด้วย แล้วบวชในฝังภิกษุณีด้วยถึงจะบวชเป็นภิกษุณีไต้










                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="60"><![CDATA[5^









                 ส่วนภิกษุณีจากฝ่ายมหายานนั้น ไม่สามารถบวชให้

          กับภิกษุณีเถรวาทได้ เพราะรักษาพระวินัยไม่เหมือนกัน เรียกว่า
          เป็นนานาสังวาส  ทำ สังฆกรรม เซ่น ให้การอุปสมบทร่วม

          กันไม่ได้
                  ต่อมาหลังพุทธกาลราว  ๆ 4 - 500 ปี วงศ์ของ
          ภิกษุณีหมดลง ไม่มีภิกษุณีในโลกนี้หลงเหลืออยู่เลย พอเป็น

          อย่างนี้แล้วจึงบวชไม่ได้ เพราะมีแต่พระภิกษุไม่สามารถบวช
          สงฆ์ 2 ฝืงได้  ภิกษุณีวงศ์ก็ขาดมาตอนนั้นนั่นเอง



           wqTa                     iJlJeT&JinrjthiJrru        y



                  ปิจจัยที่ทำให้เพศชายและเพศหญิงมีอุปนิสัยที่ต่างกัน
           เซ่น  ผู้ชายมักจะชอบภาวะผู้นำ  ส่วนผู้หญิงมักจะรักสวยรัก
          งามนั้น  มีสาเหตุหลัก 2 ประการ ดังนี้


















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="61"><![CDATA[60











                ประการที่ 1  ความต่างของศรระ

                สรีระชายหญิงนั้นแตกต่างกัน  ดังนั้น  โครงสร้าง
         ชองร่างกายจึงมีความแตกต่างกัน มีมีอ เท้า  ตา หู จมูก

         ที่เหมีอนกัน  แต่มีลักษณะฮอร้โมนไม่เหมีอนกัน  อวัยวะใน
         การสืบพันธุต่างกัน  ลักษณะโครงสร้างสมอง โครงสร้าง
         กล้ามเนื้อ  และกระดูกก็มีความแตกต่างกันด้วย

                สมองของผู้ชายจะโตกว่าผู้หญิง  หนักกว่าประมาณ
         1 ขีดโดยเฉลี่ย  แต่ไม่ได้หมายความว่าผู้ชายจะฉลาดกว่า

         ผู้หญิง  เพราะสมองชองผู้หญิงในส่วนที่ประสานซีกขวากับ
         ซีกซ้ายนั้นใหญ่กว่าผู้ชาย ทำ ให้สมองโดยรวมเล็กกว่าก็จริง

         แต่ทำงานประสานกันได้คล่องแคส่วกว่า
                ผู้ชายใซ้สมองซีกเดียว  ส่วนผู้หญิงใช้สมองทั้งสอง
         ซีก จึงส่งผลให้ผู้หญิงส่วนใหญ่เรียนรู้เรื่องภาษาและดนตรี

        ได้ดี ผู้ชายจะถนัดเรื่องการคำนวณ หรือการคิดแบบตรรกะ
        (Logic) ในขณะที่ผู้หญิงจะจับอารมณ์ความรู้สึกได้ดี (Sense)

        ทั้งหมดนื้คือความแตกต่างที่เกิดขึ้นจากสรีระร่างกาย










                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="62"><![CDATA[6t











                  ประการห 2 การmยงคู

                  อีกส่วนหนึ่งที่ทำให้ผู้หญิงกับผู้ชายมีนิสัยต่างกัน
          เกิดจากการเลี้ยงดู ถ้าเป็นลูกสาว พ่อแมกจะเลี้ยงแบบหนึ่ง

          ลูกชายก็จะเลี้ยงอีกแบบหนึ่ง การเลี้ยงดูจึงส่งผลต่อนิสัยเด็ก
                  บางครอบครัวอยากได้ลูกสาว  ก็เอาลูกชายมาแต่ง

          ตัวเป็นเด็กผู้หญิงก็มี จับใส่ชุดกระโปรงบ้าง เลี้ยงดูแบบเด็ก
          ผู้หญิงบ้าง พอลูกชายโตชื้นมาบางทีก็มีลักษณะบางอย่างที่

          แปลกไปได้เหมือนกัน ดังนั้น  จึงชื้นอยู่กับทั้งความต่างของ
          สรีระและการเลี้ยงดูด้วย  ทั้งสองอย่างนี้ประกอบกัน



























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="63"><![CDATA[62













         3นาทก35น m พอทนายi ปีน}■ทนน^-


                พทธกาลมีขายคนหนึ่งแต่งงานมีภรรยามีลูกแล้ว

         วันหนึ่งเขาเห็นพระมหากัจจายนะ {พระล้งกัจจายน์) เดินอยู่
         ก็นีกชื่นขมว่า พระภิกษุรูปนี้ผิวงามจริง ๆ ล้าภรรยาเรา

         ผิวงามอย่างนี้คงสุดยอดเลย  พอเผลอไปคิดล่วงละเมิด
         ต่อพระอรหันต์ผู้มีคุณธรรมสูง ปรากฏว่าร่างกายเขาเปลี่ยน

         เป็นผู้หญิงไปทันที
                เกิดมาเป็นผู้ขายแล้วจู่  ๆ วันหนึ่งกลายเป็นผู้หญิง

         ก็ตกใจ  อับอายจนไม่กล้ากลับบ้าน  เขาจึงหนีไปอาศัยอีก
         เมืองหนึ่งจนไดแต่งงานมีสามีและลูก
                วันหนึ่งไดไปพบเพื่อนเก่า  จึงเล่าเหตุการณ์ทั้งหมด

         ให้เพื่อนทัง  เพื่อนแนะนำให้ไปขอขมาพระมหากัจจายนะ
         เมื่อขอขมาเสร็จเรียบร้อยเขาจึงกลับเป็นผู้ขายเหมือนเดิม
         ลองคิดดูว่าในซาติเดียวกันได้เป็นทั้งพ่อทั้งแม่  มีทั้งภรรยา

         ทั้งสามีคงปวดหัวน่าลู









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="64"><![CDATA[63














                                               Mพ?V











                 เพราะฉะนั้น เรื่องของกรรมเป็นเรื่องที่ซับซ้อน  ผู้คน

          หมื่นแสนก็มีเหตุให้เกิดวิบากกรรมแปลก ๆ เหล่านี้ขึ้นมาได้
          แต่หัวใจในการแกิใขคือให้เรารักษาศีลให้ดี แล้วตั้งใจประพฤติ
          ปฏิบัติธรรม  สุดห้ายทุกอย่างจะเข้าสู่จุดที่พอดี  และสมดุล

          อย่างที่ควรเป็น
                 ฝ่ายหญิงก็อย่าน้อยเนี้อตํ่าใจไปเลยว่า ตนเองจะ

          เสียเปรียบผู้ชายทุกอย่าง  เพราะพอเราดูในภาวะความเป็น
          จริงแล้วจะพบว่า  ^■ในดีมีเสีย  ใบเสียมดี'"  คือ เราอาจจะ
          รู้สึกว่าเกิดเป็นผู้ชายนั้นได้เปรียบ  พ่อแม่ไม่ด้องเป็นห่วง

          อะไรมาก ลูกชายจึงออกไปสนุกสนานนอกบ้านได้ง่าย  ๆ









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="65"><![CDATA[64





















                 ดังนัน ผู้ชายถึงติดเหล้า ติดบุหร ติดยาเสพติด เกเร
         มากกว่าผู้หญิงเพราะพ'อแม่ปล่อยปละละเลย พ่อแม่รู้สึกว่า

         ลูกผู้ชายไม่น่าห่วง  ส่วนลูกหญิงพ่อแม่ล่วนใหญ่จะเป็นห่วง
         มากเป็นพิเศษ ต้องคอยอบรมดูแลอย่างใกล้ชิดเพราะผู้หญิง

         นั้นพลาดไม่ไต้เลย
                โบราณว่า "หญิงข้าวเปลือก ขายข้าวสาร" ข้าวสาร
         ใส่ดินลงไปแล้วไม่เติบโต แต่ข้าวเปลือกใส่ดินลงไปแล้วเจริญ

         งอกงามคือ ถ้าเผลอไปมีอะไรกัน ผู้หญิงก็ท้องป่องขึ้นมาไต้
         นั้นเอง
                ดังนั้น  พ่อแม่จีงต้องดูแลลูกผู้หญิงเป็นพิเศษ ผู้หญิง

         จึงต้องรักนวลสงวนตัว  กลับกลายเป็นว่าผู้หญิงมีนิสัยดี
         มากกว่าผู้ชาย  และประสบความสำเร็จในการเรียน พอ

         ฟ้จจุบันผู้หญิงทำงานไต้เหมือนกับผู้ชาย  ผู้หญิงก็ทำงาน
         ไต้ดีไม่แพ้ผุ้ชายเลย






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="66"><![CDATA[65











                 ■'ในสิมีเสิย  ในเสียมีดี"  เราเกิดมาเป็นอะไรก็

         ให้ยอมรับในสิ่งนั้น  แล้วตั้งใจห้าเพศภาวะ*ฃองเราให้เกิด
         ประสิทธิภาพ  และเกิดประโยชน์สูงสุด  หมั่นห้าแต่กรรมดี
         เท่านั้น  แล้วภพต่อไปก็จะดีขึ้น พอปรารถนาจะเป็นเพศชาย

          ก็จะได้เป็นเพศชายสมใจนึก แม้ชาติปัจจุบันเราก็จะประสบ
         ความสุขและความสำเร็จในชีวิต
                 สรุปว่าทั้งเพศชายและเพศหญิงมีความเหมือนและ

          แตกต่างกันบางประการ เพศชายจะมีความคิดที่เป็นเหตุ
         เป็นผล  แต่เหนือสิ่งอื่นใดคือ  "มีโอกาสไต้บวช"

                 ดังนั้น  คุณผู้ชายตองรักษาสิทธี้และเพศสภาวะของ
         ตนเองเอาไว้ด้วยการห้าความดี  ละเว้นความชั่ว  และห้า

         จิตใจให้ผ่องใสอยู่เสมอ
                 ส่วนผู้หญิงก็ไม่ต้องม้อยใจใป เพราะเราก็มีฃ้อดีมาก
         อาทิ สมองทั้งสองซีกของผู้หญิงห้างานประสานกันได้ดี ส่งผล

         ให้มีความโดดเด่นทั้งในเรื่องของภาษาและอารมณ์ เป็นต้น













                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="67"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="68"><![CDATA[iMน afi...



                           miTJufls.






                                คนบางคนไม่ได้หล่อ ไม่ได้สวย แต่

                         ทำ ไมคนรอบข้างต่างก็นิยมซมขอบ ทำ อะไร
                         ก็ลูดีไปหมด แต่เชื่อหรือไม่ว่าเราก็สามารถ
                         เป็นแบบนั้นได้  ถ้าเราปรับเปลี่ยนตนเอง
                                การเป็นที่รักเป็นเรื่องสำคัญ เพราะ

                         คนที่ประสบความสำเร็จคือคนที่เป็นที่รัก
                         มากกว่าเป็นที่ซัง จริง ๆ แล้วการเป็นที่รัก

                         หรือไม่นั้นขึ้นอยู่ที่ตัวเรา  ไม่ได้อยู่ที่คนอื่น
                         เพราะคนอื่นจะรักเราหรือว่าไม่ถูกใจเรานั้น
                         จริง  ๆ แล้วมันเป็นภาพกระจกเงาที่ตัวเรา

                         สะท้อนไปให้คนอื่นมองเห็นนั่นเอง







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="69"><![CDATA[6^











                 มีหลายเรื่องราวด้วยกันที่ทุกคนในโลกนี้ต้องประสบ

          พบเจอเหมีอน ๆ กันหมด แล้วเราจะจัดการกับเรื่องราว
          เหล่านั้นอย่างไร โดยไมให้เกิดอารมณ์ร้าย  ๆ จนทำไห้คน

          รอบข้างถอยหนี






                 ความโกรธเป็นความพลุ่งพล่านที่เกิดขึ้นเวลาเรา

          ไม่สบายไจ  หรือเวลาที่เรามีเรื่องหงุดหงิดไม่พอไจ  ซึ่ง
          สถานการณ์ไนโลกปัจจุบันคงจะมีเรื่องน่าหงุดหงิดเกิดขึ้น

          มากมาย
                 จริง ๆ แล้วไม่มีไครอยากอยู่ไกล้คนที่โกรธง่าย และ
          โมโหฉุนเฉียวบ่อยครั้ง เพราะฉะนั้น ก่อนอื่นเราต้องทำความ

          เข้าไจว่า  ความโกรธเกิดไต้กับคน สัตว์ และสิงของ ดังนั้น
          ถ้าความโกรธเกิดกับสิ่งของก็ไม่มีอะไรมาก จับมันเขวี้ยงทิ้ง
          ก็อาจจะจบแล้ว... แต่ถ้าความโกรธเกิดขึ้นกับบุคคลล่ะ?

                 การที่เราจะโกรธไคร เราต้องคิดดูไห้ดีว่าเราโกรธเขา

          ทำ ไม ถ้าเรามองอย่างเข้าไจก็เป็นไปไต้เหมือนกันว่าเขาอาจ
          จะไม่ร้ต้ว เรืยกว่าสิ่งที่เขาทำนั้นทำไห้เราโกรธโดยที่เขาอาจ
          ไม่ร้ตัว  ก็ไห้เราทำความเข้าไจตรงจุดนี้ก่อน


                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="70"><![CDATA[69






























                 อว5ฆ/'ป้อฮวภ

                 นอกจากความโกรธจะทำให้คนเ.ราไม่น่'ไรักแล้ว
          "ความโลภ" ก็ทำ ให้คนรอบข้างไม่กล้าเข้าใกล้ด้วย ความ
          โลภหรือความอยากได้จนเกินเหตุจะทำให้คบอืบ ๆ หลีกหนี

          เราไปเลย
                 ความไม่น่ารักที่เกิดขึ้นจากความโลภหรือความอยาก

          นั้นมี 2 รูปแบบ รูปแบบแรกคือ ถ้าเราอยากได้อะไรแล้วมี
          เงินเราก็ขึ้อ  แต่ถ้าเราไม่มีเงินขึ้อแล้วเรายังอยากได้ อย่างน
          เป็นทั้งฟ้ญหาของเราและเป็นนั้งป้ญหาของผู้อื่นด้วยคือ เกิค

          ความอยากซึ่งอาจจะก่อให้เกิดการกระทำเทํอที่จะให้ใด้มว
          เซ่น ไปเบียดเบียนเอาทรัพย์ของคนอื่นเขามา  เป็นด้น  ถ้า

          ทำ อย่างนี้แล้วความไว้วางใจของเราก็หมดไปด้วย


                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="71"><![CDATA[70











                คนอีกกลุ่มหนึ่งคือ คนที่มีกินมีใซ้แต่ว่ายังอยากได้โน่น
         อยากได้'นึ่  เกิดเป็นการสะสมข้าวของ เราต้องแยกระหว่าง

         ความจำเป็นกับความต้องการให้ออก บางอย่างมีความจำเป็น
         ต้องไข้  เซ่น  เราจำเป็นต้องมีกระเป๋าเพื่อใซ่ใส่ของ  แต่ถ้า
         เราสะสมกระเป๋า ซื้อมันมาเรื่อย  ๆ จนมีมากถึง 300 ใบ

         นึ่คือเกินความจำเป็นแล้ว เพียงเราแยกแยะให้ออกว่าอะไร

         จำ เป็น  หรืออะไรเป็นเพียงความอยาก












     inmnNOs^diuoid/^iปีH


     ฒปี)Vต้อน)(แอ(เ














                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="72"><![CDATA[7t












                 ถ้าความอยากได้ทำให้เราเป็นทุกข์ เราควรทำอย่างไร
         ให้ตนเองรู้สึกปล่อยวางอย่างพอเพียง เมื่อเรามองเห็นซัดเจน

          ว่า ทุกอย่างไม่ได้มีดวามเที่ยงแห้ยั่งยืนและไม่แน่นอน เข์น
         โทรศัพท์มีอถือหรืออุปกรณ์อิเล็กทรอนิลล์ด่'ไง  ๆ ผ่านไป
          2 - 3 เดือน ก็ตกรุ่น เราควรซื้อหามาเพื่อประโยชน์ใซัสอย

          เมื่อถึงเวลาที่ใซัจนพังแล้วค่อยหาใหม่  แต่ถ้าเราไปติดตาม

          มันจนเกิดเป็นการสะสม  ถามว่าจำเป็นไหม  แน่นอนว่า
          ไม่จำเป็น  ด้องตระหนักให้ดืว่าอะไรจำเป็น  และอะไรเป็น

          เพียงความต้องการ



         ^ mBuMnO^

                 ส่วนอีกอารมณ์หนึ่งที่ทำให้คนอื่นรู้สึกอยาลเตินพนี
          จากเราไปก็คือความหดหู่ การเป็นคนหดหู่เชืองซึม เหงาหงอย

          ท้อแท้นั้น คนที่อยู่ใกล้จะรู้สึกว่าพลังของเขาหมดไปด้าย เรา
          ต้องลองหันกลับมามองตนเอง ซึ่งแน่นอนว่าทุกคนเคยเหงา
          ทุกคนเคยรู้สึกว้าเหว่ รู้สึกซึมเศร้า รู้สึกวาตนเองอยู่คนเดียว
          ในโลก ใคร ๆ ก็เคยตกอยู่ในอารมณ์นี้ด้วยกันทั้งนั้น








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="73"><![CDATA[72



























                ถ้าเรามาเจาะลีกแล้วจะพบว่า จริง  ๆ แล้วเราอาจ
         จะขาดทีปริก'ษาทีดีในเรืองนัน  ๆ จึงเหมือนกบว่าพอเรา
         ประสบเหตุการณ์อะไรแล้ว เราต้องฝ่าฟ้นด้วยตนเอง บาก

         หน้าไปหาใคร'สูดกับใครก็ได้คำปริกษาที่ไม่ถูกใจ หรือทำให้
         เรายิ่งเศร้าไปกันใหญ่  ยิ่งทำให้คุณค่าในตนเองลดลงไปอีก

         เราจึงมืความรู'สึกเหมือนกับว่าต้องต่อสู้ด้วยตบเอง
                เพราะฉะนั้น อาการเหงาซึมเศร้า■ศี่เกิดขึ้นนั้บก็เป็น
         ไปได้ว่า  เราอาจจะยังไม่เจอที่ปรืก'ษาที่ดี  แต่ถ้าเรายังหา'อี่

         ปริกษา'อี่ดีไม'ได้ ให้ลองมาดูสึว่าที่ปริก'บาดี ๆ อาจจะไม่ใข่













                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="74"><![CDATA[73

















          บุคคลเสมอไปก็ได้ เข่น  ลองกลับไปหาหนังสือธรรมะดี  ๆ
          มาอ่าน เราอาจจะได้ความคิดใหม่  ๆ หรือได้กัลยาณมิตร

          เพิ่มขึ้นก็ได้ หรือเราอาจจะไปนั่งสมาธิเพื่อให้จิตสงบลง  แล้ว

          กลับไปค้นคว้าหาหนังสือธรรมะอ่านอีกลักรอ'บ  ก็อาจจะ
          ทำ ให้เรามองอารมณ์ตนเองออก อาจจะหลุดพ้นจากความ
          เหงาหงอยซึมเศร้าต่าง  ๆ แล้วสร้างกำลังใจขึ้นมาใหม่ได้
                  ผู้ที่ประสบความสำเร็จล้วนผ่านจุดที่ล้มเหลวมาแล้ว

          ทั้งนั้น  ล้าเราล้มเหลวแล้วไม่ลุกฃึนสู้ เกิดความท้อแท้ ก็จะ

          ไม่ได้เอดโอกาสให้ซึวิตเราได้ประสบความสำเร็จในวันข้าง'ฬนัว
           เหมือนกับการเดินขึ้นบันไดที่ด้องเดินผ่านขึ้นที่ 1 ก่อนเสมอ
                  เพราะฉะนั้น พอเราเริ่มท้อแท้  สิ่งแรกเลยให1ปหา
           ธรรมะดี ๆ อย่าไปปรุงแต่งให้ความทุกข์มันเจริญเติบโตเกิน

           เหตุไม่อย่างนั้นชีวิตเราจะจมลงและถูกท้บกมด้วยศวามทุกข์













                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="75"><![CDATA[74











            7 mwfij

                อีกอารมถ5หนึ่งที่ทำให้คนเราดูไม่ดีเลยคือ  อารมณ์
         ฟังซ่านวุ่นวายใจ  คนรอบข้างจะรู้สีกว่าถ้าคุยกับคนแนบนี้

         แล้วไม่เกิดสาระใด  ๆ และรู้สีกรำคาญใจ
                จริง  ๆ แล้วคนที่ฟังซ่านนั้นเป็นเพราะเขาจับหลัก

        ไม่ได้  เขาไม่สามารถแยกแยะว่าแก่นของแต่ละเรื่องนั้นเป็น
        อย่างไร จงคิดจนเรื่องราวในสมองพันกันไปหมด กลายเป็น
        ความคิดฟังซ่าน บางคนก็ชอบตามความฟังซ่านไปเรื่อย ๆ

         เรียกว่า  "ฟังจนไม่มีที่จะไป"
                เพราะฉะนั้น หลักการแก้ไขไม่ให้เราฟังซ่านคือ ให้

        เราลองนั้งจับประเด็นว่า  ประเด็นของเรื่องนั้น  ๆ คืออะไร
        ถ้าเรื่องไหนแยกแยะในเซิงการเปรียบเทียบข้อดีข้อเดียได้ ก็

        ให้นำมาเขียนใส่ตาราง  แล้วดูว่ามีข้อดีข้อเสียอย่างไร  ก็จะ
        ทำ ให้เรามองเห็นอะไร ๆ ได้ซัดเจนขึ้น
               แต่ถ้าเรื่องราวมีความซับซ้อนมากกว่าที่จะแยกว่า

        อะไรเป็นข้อดีข้อเสีย  เราอาจจะใข้วิธีการทำแผนที่ความคิด
        หรือเรียกว่า (Mind Map) ซึ่งจะทำให้เราเห็นกิ่งก้านสาขา









                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="76"><![CDATA[ของความคิดของเราเองขัดเจนขึ้น แล้วเราจะพบว่า  ที่จริง

          เรื่องราวมันไม่ได้ฟ้งซ่าน  แต่เราเองที่จับประเด็นไม่ได้  แล้ว

          ทำ มันฟ้งไปเอง
                 ล้าเราแตกกิ่งก้านสาขาของความคิดอออเราจะรู้เลย

          ว่า  แต่ละเรื่องราวนั้นมีแนวทางความคิดของตนเองอยู่  มี

          หลักการและมีรายละเอียดปลีกย่อยอยู่  เมือผลลัพธ์ต่าง  ๆ
          แสดงออกมาแล้ว เราก็จะมองภาพของแผนภูมิความคิดนั้น
          ได้อย่างแจ่มขัด  และแยกแยะออกได้อย่างขัดเจน และล้า

           เราคิดได้อย่างนั้นแล้ว  เราก็จะปล่อยวางได้ง่ายยิ่งขึ้นด้วย
                  เพราะฉะนั้น เราควรหัดเขียนแผนที่ความคิด (Mind

           Map) เพื่อกำจัดความฟ้งซ่านออกไป








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="77"><![CDATA[76











                อๆรนท/Aw
                คนอีกประเภทที่เป็นที่รำคาญของคนรอบข้างคือ คน

         ที่ลังเลสงสัยไม่แน่ใจอะไรไปหมด คอยแต่ถามคนโน้นคนนี้
         ตลอด มักจะขอให้คนอื่นช่วยตัดสินใจเสมอ
                คนแบบนี้มีอยู่มากมายในสังคม โดยเฉพาะคนที่

         ยังไม่ประสบความสำเร็จในชีวิต ก็มักจะมีความลังเลสงสัย

         เยอะแยะไปหมด เพราะว่าเขาทำอะไรก็ไม่ประสบความ
         สำ เร็จ  แล้วก็ยังไม่แน่ใจเลยว่า  สิ่งที่ทำไปนั้นจะดีหรือไม่ดี






























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="78"><![CDATA[77












                 ซึ่งในภาวะนั้นเราอาจจะแยกแยะไ-ม่ออกว่า  อะไรดี
          อะไรชั่ว อะไรบุญอะไรบาป อะไรถูกอะไรผิด หรืออะไรควร

          อะไรไม่ควร
                 เพราะฉะนั้น บางครั้งเราอาจจะมองคนพาลเป็น

          บัณฑิต แล้วเผลอไปคบคนพาล เพราะเราลืมแยกแยะว่า
          ลักษณะของคนพาลนั้นเป็นอย่างไร

                  พระราซภาวนาจารย่ วิ. (หลวงพ่อทัตตซีโว) ท่าน
          ให้คำแนะนำอีกอย่างหนึ่งว่า "คิดมากจะยากนาน"  เาลา
          มีเรื่องอะไร  คนที่ลังเลสงสัยมักจะคิดจนไม่ได้ท่า ท่านบอก

           ว่าให้ลงมีอท่าไปก่อน  แล้วพอเจอป้ญหาอะไรก็ค่อยแก้กัน
          ไปทีละเปลาะ
                  โดยสรุปคือ เราต้องละทิ้ง "5 นิสัย" ที่ท่าให้เรา

          ไม่น่ารักในสายตาคนอื่นคือ ความโกรธ ความอยาก ความหดหู่
           ความฟังซ่าน และความลังเลสงสัย
















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="79"><![CDATA[7/





















         Birmufi สราป!t^miTJuf}uuๆ5ท


                1ทคนคท 1  vjjHn'ou

                มีนักวิจัยเคยทำการสร้างภาพด้วยเรโชแนนซ์แม่เหล็ก
         ที่วัดการทำงานของสมอง (Functional MRI) โดยพวกเขา
         สแกนสมองขณะที่คนทำกิจกรรมต่าง  ๆ เซ่น  ตอนทำงๆ■น

         ตอนยิ้ม  เป็นต้น  เขาพบว่า  เวลาที่คนเราทานข็อกโกแลต
         ฃิ้นหนึ่ง สมองส่วนที่รับความสุขจะสว่างวาบขึ้นมา ปรากฏว่า
         เวลาที่คนเรายิ้มนั้นคลื่นของสมองส่วนที่รับความสุขฎนาfๅก'^า

        ตอนที่ไต้ทานช็อกโกแลตถึง 2,000 เท่า

                แค'เรายิ้มเท่านั้นก็จะกระต้นเซลล์สมองไห้สัมผัลตวง
        ส่วนของความสุข แล้วจะเกิดกระแสอย่างหนึ่งในตัวเราออก
        มา ทำ ให้เรารู้สึกอบอุ่น  คนรอบข้างอยากเข้าใกล้ ตังนั้น
        ยิ้มเข้าไร้ ใคร ๆ ก็ต้อนรับคนที่มีรอยยิ้ม








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="80"><![CDATA[79












                  เทคนคท 2 เปีดใ'?ฟัง

                  เปิดใจฟังคนอื่นบ้างว่าเขาอยากจะพูดอะไร  รับฟัง
          เขาให้จบก่อนที่จะไปตัดสินเขา ถึงแม้ว่าเรื่องบางเรื่องอาจจะ
          ฟังแล้วฃัดหู เราก็ไม่ควรพูดขัดหรือพูดสวนกลับทันที อย่างไร

          ก็ตามลองทัดรับฟังผู้อื่นจนจบ  แล้วผู้ที่เรารับฟังเขาจะรูสิก
          ว่าเราให้คุณค่าในตัวเขา ให้เกียรติเขา เขาก็อยากจะพูดคุย

           กับเราต่อไป



                  1ทคนคท 3 คยIรึ่องฒี่ขาอยากฟัง

                  คุยเรื่องที่เขาอยากฟัง ไม่ใช่คุยเรื่องทีเราอยากพูด
           ซึ่งเรื่องที่เราอยากพูดกับเรื่องที่เขาอยากฟังส่วนใหญ่ม้บไม้

           ตรงกัน การสนทนาถึงล้มเหลว แต่ปีญหาคือเราไม้รัว่าเขา

           อยากฟังเรื่องอะไร
                  เพราะฉะนั้น  เราต้องเริ่มต้นด้วยการฟังโดยบอกให้
           เขาพูดก่อน แล้วค่อยแลกเปลี่ยนความคิดเห็นกัน เท่ากับว่า
           เราเบี่ยงเบนรูปแบบบทสนทนาให้เป็นบทสนทนวที่เขว^ร้วง

           ขึ้นมาเอง ควรเป็นเรื่องที่เขาใส่ใจและอยากคุยกับเรา  เช่น







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="81"><![CDATA[ผู้หญิงมักจะอยากคุยเรื่องการให้ความสำคัญ ในขณะ
         ที่ผู้ขายอาจจะอยากเปลี่ยนใปคุยเรื่องอื่นแล้ว ดังนั้น ให้คุณ
         ผู้ชายลองฟังที่คุณผู้หญิงพูดบ้าง  แล้วพูดตามในประเด็น

         นั้น ๆ หรือเข้าใปวิพากษ์วิจารณ์ วิเคราะห้ในประเด็นต่าง ๆ
         เพียงเท่านี้ทั้งสองฝ่ายก็พูดตรงคันแล้ว




                1)1คนคที่ 4 สร้างบคลกภาHm

                เพียงเราดูแลบุคลิกภาพด้านการแต่งทายของตนเองให้
         สุภาพ สะอาด หนวดเคราเกลี้ยงเกลา และมีกิริยามารยาท

         หมดจดเรียบร้อย ก็จะสร้างความน่ารักน่าเข้าใกล้ใด้ โดยไม่
         จำ เป็นจะต้องใข้ฃองประดับหรูหราราคาแพงใด  ๆ เลย



















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="82"><![CDATA[ล












                 (หคนคหี่ ร ฝ็ศมมาคาร':)ะ

                 สัมมาคารวะเป็นเรื่องของคว!ม''ค'!^ใ'^ ซึงถือว่าเป็น
          สมบัติลํ้าค่าของมนุษย์คือ  ถ้าเรามีสัมมาคารวะ  ก็จะทำให
          เราเป็นผู้ที่มีความน่ารัก โดยเฉพาะอย่างยิงกับผู้ที่อ!ๅโสกว่!

          หรือกับผู้มีพระคุณ ในขณะเดียวกันเร!โม่ควรเลือกบ่ฏิบัคื

          เฉพาะกับผู้มีพระคุณ หรือผู้อาๅโส  แต่เราควรให้เกยรติผู้
          ที่มีอายุน้อยกว่า  รวมทั้งผู้ที่ทำงานอยู่ใต้บังคับบัญข!ของ

          เราต้วย
                  คนทุกคนย่อมบ่รารถนาที่จะโต้รับเกียรติ
          ปรารถนาที่จะเป็นนุคคลที่สามารถยินอยู่บบถ้ง^มโติโ^ยโม่

          ใครดูถูก  เพราะฉะนั้น เราโม่ควรแสดงกีรืยาดูหมินดูแคลน
           ผู้อื่น เราอยากโต้รับการยอมรับอย่างโร  เราก็ควรทำอย่าง
           นั้นต่อผู้อื่นด้วย การที่เราให้เกียรติผู้อื่น เรายิ่งเป็นผู้มีเกียรติ

           เกียรติของเราโม่โต้ลดลงเมื่อเร!ให้เกียรติคบอบ''^ย















                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="83"><![CDATA[^2

























                เทคนคหี่ 6 นาhอาสา
                นํ้าใจอาสาคือ การมอบนํ้าใจให้ผู้อื่น  ทำ สิ่งต่าง  ๆ

         โดยไม่คิดหวังสิ่งใดตอบแทน นี้คือความน่ารักที่สุดอย่างหนึ่ง
         ถีงแม่'จะเป็นเพียงการมอบสิ่งของ!,ล็กน้อย  กำ ลังกายเพียง

         เล็กน้อย  หรือคำพูดดี  ๆ สร้างกำลังใจให้ผู้อื่น  เท่านี้ก็มี

         คามากมายแล่ว


                (หคแคหี่ 7 ให้ความ?fาคัญนก'นู้อน

                ให้ความสำคัญกับบุคคลที่เราได้คบหา หรือบุคคลที่
         เราพบเจอด้วย เซ่น จดจำชื่อของลูกน้องได้ จำ วันเกิดของ

         เพื่อนได้  เห็นหน้ากันก็ทักทายกันและมีคำพูดดี  ๆ ให้เขา
         เป็นด้น  เหล่านี้เป็นสิ่งที่จะทำให้คนรอบข้างเทใจให้เรา







                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="84"><![CDATA[(หกนคท 8 กฅั'ญญ

                ความกตัญญเป็นลิ่งที่ทำให้ดไJเรามีค'^'ไ^'น่'ไ^'^  ห้'^
         กตัญญต่อพ่อแม่ ญาติพี่น้อง  ครูบาอาจารย์ ทุกท่านพี่เคย

         ช่วยเหลือเรามาไม่ว่าคนนั้นจะเป็นใคร  และสุดห้ายคือการ
         ยืดมั่นในคุณธรรมความดีงามแต่เพียงอย่างเคือร

                โดยสรุปแล้วถ้าอยากจะเป็นคนน้ารัก  ก็ติ'องเพีม
         คุณค่าให้ตัวเองด้วยคุณงามครามดี  และมองเหนคุณงาม
         ความดีของคนอื่นด้วย  มีคำ พูดพี่ว่า  "ถ้าคุณสามารลรัก

          ตนเองในสิ่งพี่ตนเองเป็น  คุณก็จะสามารถรักคนสินในสิง

          พี่คนอื่นเป็น  แล้วความรักจะกล้บมาหาคุณ"



                           หนไหไฅ่ร ๆ rlln


                 ไม่ว่าใครก็ด้องการให้ตนเองเป็นพี่รักด้รยกันทั้งนั้น
          ไม่ว่าจะไปพี่ไหนถ้าผู้คนรอบข้างรักแคะหอใจเรา เราก็รัสิก

          สบายใจ เดิมทีเรามีคนรักขนาดไหน  ปีใหม่ก็ปรับเปลี่ยน






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="85"><![CDATA[^4











          ตนเองให้มีคนรักมากขึ้น  คนไม่ชอบเราน้อยลง  เราน่าจะ
          อยู่เป็นglขมากขึ้น  แต่หัวใจคือแล้วเราจะทำอย่างไรให้มีคน

          รักมากขึ้นล่ะ
                 หลักเรื่องการทำตัวให้เป็นที่รักไม่มีอะไรเกิน "ลังคห-
          วัดลุ  4" ที่พระสัมมาล้มพุทธเจ้าตรัสไว้คือ (1) ทาน (2)

          ปียวาจา (3) อัตถจริยา และ (4) สมาน้ตตตา ล้าเราทำได้
          แค' 4 ฃ้อนี  รับรองว่าเราจะต้องเป็นที่รักชองพุกคนอย่าง

          แน่นอน
                 ไม่ว่าเราจะไปศึกษาหสักการที่ใคร ๆ กล่าวไว้อย่างไร

          กแล้วแต่ สุดท้ายกสับมาขมวดจะพบว่า หลักของพระสัมมา-
          ล้มพุทธเจ้าครอบคลุม และทันสมัยตลอดกาล  เรื่องอื่น  ๆ
          ที่ไปศึกษาก็ถือเป็นเรื่องเสริม  เขาอาจจะเน้นบางแง'บางมุม

          เท่านั้น
                 หากเราจับหลักภาพรวมตามคำสอนของพระสัมมๆ-

          ล้มพุทธเจ้าได้แล้ว  จะทำให้เราเหมีอนมองเห็นต้นไม้ทั้งด้น
         หนังสือบางเล่ม บทความบางบทความ อาจจะขยายตรง
          กิ่งไม้ ใบไม้ หรือดอกผลก็แล้วแต่  แต่พอเรามองเห็นด้นไม้

         ทั้งด้นแล้ว  เขาจะขยายตรงไหนเราก็เข้าใจได้ดีขึ้น






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="86"><![CDATA[■:         -











                   น^■•■ '■ :

                                   fjfฒml(จ^

                           นปีพ ๅ หี่พทDimtปีwomtiv


                                 memm%v)wvmvmu
























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="87"><![CDATA[^6









                 ถ้าเรามองต้นไม้ทั้งต้นไม่ออก  แล้วมัวแต่หลงตรงกิ่ง
          ใบ ดอก และผลที่มีรายละเอียดมากมายเกินไปจนกระทั้ง

          จำ ไม่หมด ให้เราย้อนมาดูหลัก  ■'ลังคหวัตถ  4" ดังนี้




             . ท' าน
                 การที่เราเป็นคนมีนํ้าใจไม่เห็นแก่ตัว ใคร ๆ ก็ขื่นซอน

          ถ้าให้เราเลือกคบคน  เราจะเลือกคบคนเห็นแก่ไดัหรือคน
          มีนํ้าใจ ใคร ๆ ก็เลือกคบคนมีนํ้าใจทั้งนั้น  แต่หลุมพราง
          ที่มาพร้อม ๆ กับความมีนํ้าใจคือ "ความเสืกเป็นเจ้า'บุญ

         นายคุณ" ร้สืกว่าตนเองเหนือกว่าแล้วไปข่มเซา



























                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="88"><![CDATA[27









                 "มนุษย์" แปลว่า "ผู้มีใจสูง" ไมมใครชอบโดนข่ม
         ให้ตํ่าลง  ถ้าเขาข่วยเหลือเรา  มีนํ้าใจเกื้อกูลเรา  เราก็ดีใจ

          เราก็ชอบใจ  แต่ถ้าเมื่อใดที่เขามีอาการข่มเราด้วย  เมื่อนั้น
          เราจะรู้ลืกไม่ชอบใจทันที ลืงที่เขาได้ข่วยเหลือเราใว้ก•'หมียน

          จะหายไปหมดทันทีด้วย
                 เมื่อด้องการเป็นที่รัก  นอกจากจะมีนำใจข่วยเหออ

          คนอื่นแล้ว  เราจะด้องไม่ไปข่มเขา  รู้จักให้เกียรติคนอน
          เห็นคุณค่าของคนทุกคนเสมอกัน แม้เราจะข่วยเหลือเขา

          เราก็ควรตระหนักคุณค่าในด้วเขาด้วอ  ทำ ได้อย่างนีแล้ว
          เราก็จะเป็นคนมีเสนห้ ไปไหนใคร ๆ ก็ขื่นขมแบบที่เราไม่

          ต้องพยายามยกตนข่มท่าน แต่คนรอบข้างจะยกย่องเวาเอง
          แล้วเราจะเป็นที่ยอมรับของทุกคน
                 การช่วยเหลือคนนั้นด้องมีศิลปะ ถ้าใครมาขอความ

          ช่วยเหลือแล้วเราช่วยเขาหมดทุกคนเ'3วก็แย่ แล้วเราจะช่วย
          แบบไหนให้พอดีและดีพอโดยไม่ตกหลุมห'3ว'^ ก็คือให้เราช่วย
          ในสิ่งที่เขาต้องการ  ช่วยในสิ่งที่เขารัองขอ  ช่วยในสิงทเป็น

          ประโยขนํ ไม่ใช่ช่วยแบบหว่านไปทั่ว ล้าช่วยแบบหนัาใหญ่
          ใจโต  ตำ นํ้าพริกละลายแม่นำล่ะก็  มีเท่าไรก็หมด  มีเท่าไร

           ก็ไม่พอ ที่สำ คัญประโยขนํก็เกิดฃึนนัอย






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="89"><![CDATA[เพราะฉะนั้น การช่วยเหลือคนอื่นนั้นต้องรู้จักกำลัง

         ของตนเอง แล้วสืกษาวิธีการในการช่วยเหลือเขาให้!,ทิด
         ประโยชน์สูงสุดด้วย. อย่างนี้ถึงจะไม่กระทบตนเองและโม่

         กระทบคนอื่นคือ ไม่เดือดร้อนทั้งตนเองและเป็นประใยขน์
         ต่อผู้อื่นจริง  ๆ ต้วย




                ปียจาจา
                ปิยวาจาคอ คำ พูดที่ไพเราะ  อย่างไรที่เรียกว่าพูด

        ไพเราะ  ก็ให้ดูง่าย  ๆ ว่าพูดแล้วใจผู้ฟังสูงขึ้น  ฟังแลว
        สบายใจ ฟังแล้วมีความสุขใจนั่นเอง

               ไม่ใช่ว่าพูด "ครับผม ๆ" แต่กลับใฃ้วาจานั้นเชือด
        เฉือนให้เขาคับแค้นใจ ต้องเป็นวาจาที่ฟังแล้วรื่นหู สบายใจ

        ใจผู้ฟังยกสูงถึงจะเรียกว่า  "ปิยวาจา"
               สมัยพ่อขุนรามคำแหงมหาราชอาจจะใช้สรรพนาม
        เรียกกันกู  ๆมีง ๆ นี่ไม่ใช่ประเด็นสำคัญ  แต่ประเด็น

        สำ คัญคือ การให้เกียรติกัน เมื่อพูดสื่อสารไปแล้ว ผู้รับสาร
        ฟังแล้วรู้สืกสบายใจ ใจเขายกสูงขึ้นอย่างนี้ เป็นต้น








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="90"><![CDATA[มีประเด็นสำคัญที่อยากฝากไว้คือ พอพูดถึงเรื่องปิย-
          วาจา คนมักจะนึกถึงแต่เรื่องการพูด แต่ความจริงปิยวาจา

          คลุมถึงการสนทนาด้วยคือ พอเราพูดเราด้องฟังด้วย บางคน
          พูดเก่ง พูดไม่หยุดจนคนอื่นรำคาญ แต่ถ้าเรารู้จักฟังคือ พอ
          คนอื่นพูดก็รับฟังด้วยความตั้งไจ เราก็จะกลายเป็นคนมีเสน่ห์

                 เท่าที่มีโอกาสพบกับผู้คนในแวดวงต่าง ๆ ที่ประสบ
          ความสำเร็จในชีวิต ไม่ว่าจะในแวดวงธุรกิจ  หรือแวดวง

          การเมีองก็ตามพบว่า ส่วนใหญ่เขาเป็นผู้ฟังที่ดี เวลาคนอื่น
          พูดเขาจะตั้งใจฟัง และจับประเด็นเนื้อห้าจริง ๆ ทำ ให้เขา
          ได้สาระประโยขนึจากเรื่องนั้น  ๆ ด้วย








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="91"><![CDATA[เขาจะมองออกเลยว่าผู้พูดมีเจตนาอย่างไร  ขณะที่
         ฟ้งก็มองสีหน้าและแววตาผู้พูด เขาจึงดออกเลยว่าแต่ละคน
         ที่มานั้นมีเจตนาอะไร จริงใจแค่ไหน สาระคำพูดมีประใยขน้

         ควรแก่การรับฟัง ควรแก่การนำไปปฏิบัติมากน้อยขนาดไหน
         แล้วประเมินศักยภาพของผู้พูดออกทำให้ "มองคนออก'"

         เพราะฉะนั้น  การฟังอย่างตั้งใจให้ประโยชน์มากทีเดียว
                เราเองพอพูดออกไปแล้วมีคนฟังอย่างตั้งใจ  เราจะ
         รัสีกเลยว่าเขาน่ารักและมีเสน่ห้มาก เพราะฉะนั้น อานุภาพ

         แห่งการฟังจริง  ๆ แล้วไม่ได้น้อยไปกว่าการพูดเลย  เราจะ
         มีปิยวาจาได้ด้องสื่อสารเป็น  พูดให้เป็นและฟังให้เป็นด้วย

         อย่างนี้เราก็จะเป็นที่รักได้ไม่ยากเลย






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="92"><![CDATA[ใ
















                  อัฅถจรยา

                 โดยทั่วไป  "อัตถจริยา" แปลความหมายว่า "ทำ
          สิงที่เป็นประโยชน์ต่อบุคคลอื่น"  แต่ก็มีนัยยะแฝงที่อยาก

          ไห'เราทุกคนให้ความสำคัญคือ "เราจะทำประโยชน์ให้คับ
          คนอื่นได้  คัวเราต้องเป็นคนมีประโยชน์ก'อน" ตรงนี้ต้อง

          นำ หลัก "อิทธิบาท 4" มาเสริมด้วยคือ  เราจะเป็นคนที่
           มีประโยชน์ มีคักยภาพ และมีความสามารถเราก็ต้องมี

           อิทธิบาท 4 คือ "ฉันทะ" มีความเต็มใจทำ  "วิริยะ" มีความ
          พากเพียรอุตสาหะ "จิตตะ" มีใจจดจ่อ ทำ อะไรใจก็แน่วแป
          ไม่วอกแวกฟังซ่าน และ "วินังสา" มีความเข้าใจทำ  เหล่านี้

           คือการพัฒนาคักยภาพของคัวเราโดยตรง
                  เพราะฉะนั้น ใครที่คัองการเป็นคนมีเสน่ห์ ก็ต้องเป็น
           คนที่มีความรูความสามารถ อย่าว่าแต่อื่นไกล  ยกคัวอย่าง

           สามีภรรยาจะครองชีวิตคู่อยู่ด้วยคัน  ถือว่าใกล้ชิดฝากชีวิต
           ไว้แก'คัน จะมีเสน่ห์ผูกนัดใจอีกฝ่ายไต้ดีก็คัองมีความรู้ความ

           สามารถ






                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="93"><![CDATA[แห::

    Iiudtifitihowffioi^/ridiuo


    แเปี^ต)เฆึป!:fc/lk                  /
























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="94"><![CDATA[93











                  ถ้าแม่บ้านเอาแต่แต่งตวสวย ต'อให้หน้าตาดีแต่งาน

          บ้านไม่ดูแล บ้านซ่องห้องหอไม่ดูแล ทำ กับข้าวไม่เป็น ไม่
          ดูแลครอบครัว ไม่ดูแลลูก ถามว่าถึงจะแต่งตัวสวย ๆ แถ้ว
          เสน่ห้ที่มีในตัวจะอยู่ได้นานไหม ตอบได้เลยว่า "ไม่ยั่งยืน"

                  เซ่นเดียวกัน  ถ้าพ่อบ้านแต่งตัวหล่อ  ๆ พูดจาดี
          เอาใจเก่ง แต่เป็นคนไม่มีความรับผิดชอบต่อครอบครัว ไม่มี

          ความสามารถในการทำงาน หาเลี้ยงครอบครัวไม่ได้ ฉาบฉวย
          เหมีอนจะดี แถมบางทีไปยุ่งกับอบายมุขด้วย เล่นการพนัน
          ด้วย กินเหล้าเที่ยวกลางคืนอีก  ถามว่าพ่อบ้านอย่างนี้จะมี

          เสน่ห้ในตัวหลงเหลืออยู่นานไหม ก็ตอบได้เลยว่า "ไม่นาน"
          เขาจะไม่เป็นที่รักแม้แต่ฃองภรรยาตนเอง  เพราะเขาทำให้

          ภรรยารู้สึกว่าพึ่งพาไม่ได้
                  เพราะฉะนั้น คนทุกคนจะอยู่ในสังคมใดก็แล้วแต่
          เราจะเป็นที่รักได้ก็ต้องทำตนเองให้เป็นคนมีความรู้ความ

          สามารถ ให้เป็นคนมีประโยขน์ การที่เราจะพัฒนาความรู้
          ความสามารถให้เป็นคนที่มีประโยขน่ได้ ก็ต้องปรับรูปแบบ

          การด้าเนินชีวิตของตนเอง








                           www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="95"><![CDATA[^4









                บางคนมีความรู้สึกว่าอยากจะพัฒนาตนเอง แต่ไม่ได้
         ม่งหมายให้เป็นที่รักหรอก  แค'อยากจะประสบความสำเร็จ

        ในซีวิฅเท่านั้น เรื่องที่คนอื่นจะรักหรือไม่รักนั้นเป็นแค'ประเด็น
         รอง ตั้งใจเท่าไรก็ไม'ประสบความสำเร็จสักที เพราะยังไม'ได้
         ปรับรูปแบบชีวิตของตนเอง

                "การปรับรูปแบบชีวิตคือ  การปรับวิถีการดำเนิน
         ชีวิต" เริ่มด้นตั้งแต่ปรับสิ่งแวดล้อม  ดูแลสิ่งแวดล้อมรอบ
         ตัวเราให้ดี  เซ่น  ห้องที่เราอยู่ด้องสะอาด  ปฏิรูปห้องใหม่

         ด้วยการจัดข้าวของให้เป็นระเบียบเรียบร้อย สะอาดสะอ้าน
         กวาดหยากไย่ถูพื้นให้สะอาดเอี่ยม  ผ้าคลุมเตียงผ้าห่มซักให้

         สะอาดเรียบร้อย ทุกอย่างที่อยู่รอบตัวเราจัดเก็บให้เข้าที่เข้า

         ทาง
                ปฏิรูปสิ่งแวดล้อมรอบตัวเริ่มจากห้องนอนของเรา
         ห้องนั่งเล่นในบ้านของเรา  ไปจนถึงโต๊ะทำงานในที่ทำงาน
         ของเรา อะไรที่ไม่ใข้เก็บหมกไว้ 5 บี 10 ปึ จนกองพะเนิน

         ก็สะสางให้เรียบร้อย  ชีวิตของเราจะได้เป็นระเบียบ
                พอปรับสิ่งแวดล้อมเสร็จแล้ว ก็ให้ปรับตารางเวลาที่

         เราทำในแต่ละรันให้ลงตัว ทั้งเวลาตื่น  เวลาเข้านอน เวลา
         ทำ งาน เวลาออกกำสังกาย เวลาพักผ่อน แล้วกัดฟันทำให้
         ได้จริง  ๆ ติดต่อกันอย่างน้อย 7 รันแรก แล้วรูปแบบชีวิต

         เราจะค่อย  ๆ เคลื่อนเข้าที่  ล้าทำอย่างนี้ผ่านไป  21 รัน

                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="96"><![CDATA[95








        แสัวล่ะก็  จะเริ่มเกิดเป็นการใช้ชีวิตรูปแบบใหม่  เกิดเป็น

        นิสัยใหม่ในการดำรงชีวิตของเราเอง ที่มีรูปแบบการดำเนิน

        ชีวิตที่ผ่านการใตร่ตรองวางแผนอย่างดีแล้ว
                ซึ่งจะทำให้เรากลายเป็นคนกระตือรือร้นในการทำงาน
        จากที่เคยเหงาหงอย  เฉื่อยซา  เซื่องชีม  อาการเหล่านี้ก็จะ

        หายไป เกิดความกระตือรือร้น  เกิดใฟในการทำงาน  แล้ว
        เราก็จะสามารถพัฒนาศักยภาพของตนเอง สืกษาเรียนรู้สิ่ง
        ใหม่ ๆ ได้ตลอดชีวิต กลายเป็นคนที่มีความสามารถและมี

        ประโยซน์ แล้วสามารถทำในสิ่งที่เป็นประโยซ'นให้กับผู้คน
        รอบช้างได้ เราก็จะกลายเป็นคนที่มี "สัตถจริยา" มีเสน่ห้

        และเป็นที่รักของคนอื่น ๆ

























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="97"><![CDATA[%

























                 nmu9\9\m
                 โดยทั่วไปแปลว่า "วางตนสมํ่าเสมอ วางตนเหมาะ
          สม" ในเซิงปฏิบัติคือ ต้องเป็นคนที่เข้าใกล้ได้ง่าย มีความ

          เป็นมิตร เข้าหาคนอื่นอย่างนุ่มนวล อ่อนน้อมถ่อมตน ใคร
          เข้าใกล้ก็รูสิกสบายใจ  ผู้ใหญ่เมตตา  ผู้น้อยเคารพรัก
                 ใครที่ได้อยู่ใกล้ก็รู้สึกสบายใจ  เพราะเป็นลักษณะ

          สไตล์พบง่าย  คุยง่าย  แต่ต้องทำอย่างสมํ่าเสมอ  อารมณ์
          ไม่หวือหวา ไมใฃ่วันนี้พบง่าย  พรุ่งนี้หน้ายักษ์  อะไรอย่างนี้

          คนก็วางต้วไม่ถูก  ปรับใจไม'ทันต้องคอยดูสีหน้า  คนรอบ
          ข้างก็อึดอัด  เสน่ห์ก็ลดลง  เราต้องเป็นมิตรอย่างสมํ่าเสมอ

          วางตัวเหมาะสมกับฐานะบทบาทของตนเอง จึงจะถือว่า
          เป็นคนที่มีสมานัตตตา







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="98"><![CDATA[97











               ไปศีกษาดูเถอะหนังสือ  How to ทั้งโลกนี้ ด้าน

        การทำตนให้เป็นที่รักนั้น  ไม่เกินหลักของพระสัมมาสัม-
        พุทธเจ้าทั้ง  4 ข้อนี้หรอก  ถ้าเราตั้งใจปรับชีวิตด้วยหสัก
        ของทาน ปิยวาจา อัตถจริยา  และสมานัตตตาได้แล้ว เรา

        ก็จะเปลี่ยนเป็นคนใหม่ที่เป็นที่รักของทุกคนได้อย่างแน่นอน





































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="99"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="100"><![CDATA[n     •••'Cir • ■ไi  1:






       V











                       'tu fan ama






                               "ทาใมมเพอน 422 คน แตยัง
                        เสิกเดยวดาย..." เทคโนโลยีเหมือนดาบ
                        สองคมที่มืทั้งคุณและโทษในเวลาเดียวกัน

                        ยกตัวอย่าง การใช้โทรศัพท์มือถือ หรือ
                        สมาร์ตโฟน (Smartphone) โทรศัพท์

                        เคลื่อนที่ที่มืความสามารถเพิ่มเติมจาก
                       โทรศัพท์มือถือทั่วไป
                               ซี่งถ้าเราใช้เครื่องมือลื่อสารเหล่านี้

                        เป็น  ก็จะสามารถเช้าถึงข้อมูลต่าง  ๆ ได้
                        อย่างกว้างขวางและรวดเร็วขึ้น










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="101"><![CDATA[100


















                 แต่ถ้าเราใซ้ไม่เป็น  ควบคุมการใช้งานไม่ได้  ติด
          เทคโนโลยีเหล่านี้งอมแงม  เราจะตกเป็นทาสเทคโนโลยี

          เสียเวลา  เสียเงิน  และเสียอารมณ์ รวมทั้งเสียการงานและ
          สัมพนธภาพที่ดีกับบุคคลรอบช้างด้วย




          รจีทอนีทอพร ทยนฟินจๆทยาทาsaaaUm I


                 เมื่อพูดถึงเรื่องของดิจิทัล หรือสังคมที่ต้องใช้สมาร์ต-
          โฟนกับแท็บเล็ตกันมากขึ้น ถ้าติดตามโซเชียลมเดีย (Social

          Media) ต่าง ๆ จะพบว่า มีเรื่อง "ภาวะที่เกิดความกังวล
          ว่าจะตกซ่าว" คือ เรากลัวว่าจะติดตามเรื่องนั้นเรื่องนี้ของ
          คนอื่น ๆ ไม่ทัน ต่าง ๆ เหล่านี้ก็เลยทำให้เราติดโทรศัพท์

          มือถือนั่นเอง  แต่ปัจจุทันเกิดแนวนิยมใหม่คือ "ติจทัล-

          ดท็อกซ"
                 ติจิทัลดีท็อกซ์  แนวนิยมใหม่ที่เกิดขึ้นนั้น  เนื่องจาก
          ปีญหาของการใช้แท็บเลตและสมาร์ตโฟน ซึ่งอุปกรณ์เหล่านี้




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="102"><![CDATA[tot














        ไม่ได้เหมือนกับหนังสือที่เราอ่าน  แต่เป็นอุปกรณ์ทสร้าง
        ภาพออกมาจากแผงวงจร และมืจอ LCD เปล่งรังสีออกมา

        ทำ ให้มืรังสีและแสงเข้าตาเรา
                รังสีสีนํ้าเงินที่ออกมาจากสมาร์ตโฟนกัมแที่'บเล็ตนัใ^

        จากการสีกษาพบว่า มันไปกระทบกระเทือนการสร้างเมลา-
        โทนิน (Melatonin) ที่บริเวณสมองล่วนกลางของคนเรา ขึ่ง

         สมองจะผลิตเมลาโทนินออกมา เพื่อที่จะทำให้ร่างกายเราได้
         ซ่อมแซมตนเองในช่วงเวลา'พักผ่อม เสริมสร้างให้ร่างกายมื
         ภูมิด้านทานที่ดีขึ้น
                เพราะฉะนั้น ถ้าเราใข้อุปกรณ์อิเล็กทรอนิกส์เหล่านี้

         มาก ๆ อยู่กับมันวันหนึ่งหลาย ๆ ชั่วโมง ก็จะส่งผลกระทบ

         ต่อการสร้างเมลาโทนินในตอนกลางคืน ทำ ให้เรานอนหลับ
         ไม่สนิท ตื่นขึ้นมาไม่สดซื่น ภูมิด้านทานร่างกายตำลง และ
         เป็นโรคมะเร็งได้ง่ายขึ้นด้วย

                พิษจากเทคโนโลยีเหล่านี้จะทำให้เรา "แก'ง่าย ตาย
         เร็ว" ด้งนั้น จึงมืแนวนิยมใหม่ที่เรียกว่าดิจิทัลดีที่อกซ่เกิดขึ้น
         โดยมืกลุ่มคนที่เริ่มพยายานงตการเ^อนตํ®ลันห้น^^ห้^

         ปิดโทรศัพท์มือถือ  ปิดแที่บเล็ต  ใส่ตู้ล็อกกุญแจเอาไร้




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="103"><![CDATA[ไ02

















         อย่างน้อย  ๆ ก็ใซ้มันในช่วงเวลาที่สั้นที่สุดสัก  24 ชั่วโมง

         และช่วงที่ยาวก็คือ  7 วัน 7 คืน
                โรงแรมหลาย ๆ แห่งอย่างที่ประเทศดูไบก็มีโ•บร-
         แกรมดิจิทัลดีท็อกช่ โดยให้ทุกคนนำอุปกรณ์ดิจิทัลทั้งหลาย

         ใส่เซฟล็อกไวัเลย ไม่เปิดใช้งานตลอดช่วงเข้าพัก
                ไม่ใช่เฉพาะกับเครื่องมือสื่อสารหรูหราราคาแพง
         เท่านั้น โทรศัพท์มือถือราคาถูก ๆ เราก็ทำได้ เช่น ไปปฏิบัติ

         ธรรม 7 วัน เราก็ไม่ต้องนำโทรศัพท์มือถือไป  เป็นด้น
                ขณะนี้มืการรวมกลุ่มจัดตั้ง  "ดิจิทัลดีท็อกซ์"  ขึ้น

         เป็นองค์กรเป็นเรื่องเป็นราวฃึนมา โดยกระแสนี้มืมาสักพัก
         แล้ว  เราเคยเห็นโฆษณาของค่ายโทรศัพท์มือถือใช่ไหม  ที่

         รณรงค์ให้คนมองหน้ากันบัาง ไปร้านอาหารก็ดูแต่จอ ต่าง
         คนต่างดูหน้าจอของตนเอง ไปเดินริมขายหาดก็ดูจอ  สุน้ชุ)
         ที่จูงไปยังไม่รู้เลยว่ามาด้วยกันหรือเปล่า











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="104"><![CDATA[ไ03













                                    mi(kiim0Uii!0vv)<iyห"



















                ผลดีในการเฃ้าโปรแกรมดิจิฟ้'ลสี'^0^ไ'*^2''^^'1^'''3®"^
        โดยหลักการของดิจิทัลดีท็อกซ์คือ  หยุดการเซื่อมต่อกั'บทุก

        อย่างที่เป็นเทคโนโลยีด้านการสื่อ?''ไ'3   โทรศัพท์มือถือ
        สมาร์ตโฟน แท็บเล็ต โซเชียลเน็ตเวิร์กต่าง  ๆ
                เนื่องจากการไซ้งานสิ่งต่าง ๆ เหล่านีส่งผลต่อสุขก'ไพ

         กายและใจ เพราะเราจะจมอยู่กับโลกของตนเ'อง แล้วคิดไป

         ว่าตนเองมืลังคมที่กว้างขวาง










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="105"><![CDATA[m











                 ตอนที่เราอยู่กับหน้าจอแท็บเล็ต  หรือสมาร์ตโฟน

          เรารู้สึกเหมือนกับตนเองได้ท่อง'[ลท  รู้หมดทุกสิ่งทุกอย่าง
          แต่เรากลับลืมคนทีอยู่ข้าง  ๆ เรา  ขาดลัมพันธภาพกับคน

         ทอยู่รอบตัว  เราจะไม่ใส่ใจว่าเขาด้องการอะไร  หรือเขามื
         เรื่องในใจอะไรที่อยากคุยกับเรา สิ่งที่เขาเห็นเป็นเพียงภาพที่
         เรามัวแต่ก้มหน้ามองจอโทรศัพท์ จึงไม่ได้พูดคุยกัน ต่างคน

         ต่างเก็บทุกอย่างเอาไว้ สุดท้ายไม่สามารถสื่อสารกันได้
                 ส่วนป็ญหาเรื่องของสุขภาพนั้น ปกติการดูแท็บเล็ต

         หรอสมาร์ตโฟนที่จอมืขนาดเล็กจนด้องหรื่ตาดู ก็เกิดป็ญหา
         เรืองของรังสี  เรื่องสายตา  เรื่องความเสื่อมของจอตาและ

         ม่านตาต่าง  ๆ และยังมืผลกระทบต่อสมองจากคลื่นที่ออท

         มาจากหน้าจอ
                รังสีสึนํ้าเงินมีปัญหาต่อสุขภาพค่อนข้างมาท และยัง

         มีปัญหาเรื่องของการไข้มือและนิ้วมือที่เกิดปัญหาจาทการใข้
         งานชำ  ๆ คลิกเยอะ ๆ จนทำให้เกิดปัญหาที่นิ้วมือ ข้อมือ

         และกระดูกคอ เกิดอาการตึงของกล้ามเนิ้อเรื่อยไปจนทำให้
         กระดูกคอเลื่อมก่อนวัยอันควร









                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="106"><![CDATA[พร

























                                inpMKVsnffvfDiisiliyns'jfiifl





                                [imnfimnmmp^ ๅ 1ก'1ป



























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="107"><![CDATA[toe















                สมัยนี้คนอายุ  30 กว่าส่วนใหญ่มีภาวะกระดูกคอ

         เสื่อมแล้ว เพราะพวกเขานั่งก้มหน้าดูสมาร์ตโฟนทั้งวัน แม้
        กระทั่งช่วงเข้าห้องนํ้า ช่วงรอขึ้นรถไฟฟ้า ให้เราลองสังเกต

        ดูคนรอบข้างได้
                ผู้เชี่ยวชาญโปรแกรมดิจิทัลดีท็อกช่กล่าวว่า  การ

        หักดิบเป็นเรื่องที่ดี  แต่บางครั้งการหักดิบเป็นเรื่องที่อาจจะ
        ทำ ให้เราเกิดความกระวนกระวายใจ บางคนทิ้งโทรศัพทํไว้แค'
        3-4 ชั่วโมง ก็รู้สีกกังวลแล้ว กสัวว่าจะมีใครส่งข้อความ

        มาถามอะไรตนเองหรือเปล่า กังวลว่าไลน้ (Line) ของเรา

        จะเด้งมากี่รอบแล้ว
                เพราะฉะนั้น ผู้เชี่ยวชาญโปรแกรมดิจิทัลดีท็อกช่จึง
        มีเทคนิคที่เรืยกว่า "ขั้นตอนการเตรืยมความพร้อม" หรือ

        อย่างน้อยที่สุดก็เป็นการ "สลัดเราให้มีระยะห่าง" คือ ทิ้ง
        ระยะห่างระหว่างตัวเรา  ชีวิตเรา  กับชีวิตชองคนรอบข้าง
        ของเรา  กับดิจิทัลชองเรา โดยเรื่มทิ้งระยะห่างเป็นช่วง  ๆ

        ก่อนที่เราจะไปเข้าโปรแกรมดิจิทัลดีท็อกซ์







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="108"><![CDATA[พ?






















        ^\ msiaSsนคชพ                                 'I

                วิธีนี้สามารถกลับไปทำเองได้ที่บ้าน  ซึ่งเรากำลังทำ
         แบบทดสอบอยู่ โดยมีกติกา เซ่น ไม่ว่าอะไรจะเกิดฃึนเราจะ

         ไม่หยิบโทรศัพท์มือถือขึ้นมาในช่วงระยะเจล'าที่กํ'ไห'ด

         เป็นต้น  ซึ่งปกติคนเราจะหยิบโทรศัพท์มือถือฃึนมาเซ็ก
         อย่างน้อยที่สุดทุก  ๆ 15 นาที  เพื่อดูว่ามืใครส่งข้อความ
         อะไรมาบ้าง

                ปกติถ้าเราตั้งใจจะลดอาการติดโซเซ็ยลเน็ตเวิร์ล
         (Social Network) เราก็ต้องใส่ความมุ่งมั่นตั้งใจเข้าไปด้วย

         ว่า  เรากำลังทำแบบทดสอบหรือกำลังเส่นเกมอยู่ โดยต่อ
         ไปนี้เราจะไม่เซ็กเฟซบ้ก (Facebook) ไม่เซ็กไลน์ (Line)
         ภายในช่วงเวลาใดถืงซ่วงเวลาใด จริง  ๆ ก็เหมือนกับเรา

         เข้ากะ  วันหนึ่งสัก  3 กะพอประมาณ







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="109"><![CDATA[พร












         ' L1 fi'isnswfi^wvjsmiijmwn 2

                เราสามารถแบ่งเวลาปลอดดิจิทัลเป็นช่วงสั้น ๆ ได้
         เช่น ปิดโทรศัพทํในช่วงเวลาใดก็แล้วแต่ วันละอย่างน้อย 4

         ชั่วโมง ถือว่าเป็นช่วงที่เราไม่ติดต่อกับใครในช่องทางเหล่านี้
         เลย โดยเราด้องสงบนิ่งอยู่กับตนเองและคนรอบข้างที่เป็น

         ตัวตนจริง  ๆ
                ถัดมาก็ใข้ช่วงเวลาสั้น  ๆ เช่น  ช่วงเวลาที่ไปทาน
         ข้าวกับเพื่อน  ก็ให้ตั้งใจไว้เลยว่าจะไม่หยิบโทรศัพท์ขึ้นมา

         เด็ดขาดตังแต่นัดเจอกัน  เห็นหน้ากัน  คุยกันจนจบ เคยมี
        ใครทำได้อย่างนี้บ้างไหม เพราะทุกครั้งที่เราไปนั่งทานข้าว
         กับเพื่อนก็มักหยิบโทรศัพท์ขึ้นมาเป็นอย่างแรก  ถ่ายรูป

        โพสต่สเตตัสไปแล้ว ถืงจะวางโทรศัพทได้ เพื่ออะไร...เพื่อ

         กิน พอกินเสร็จแล้วก็มาเซ็กสเตตัสว่ามีใครกดไลค์บ้าง
         เท่านั้นเอง  แล้วมันเหมีอนเป็นโรคติดต่อ  ถ้าคนหนึ่งหยิบ
        โทรศัพท์ขึ้นมา  คนอื่น  ๆ ที่เหลือก็จะหยิบขึ้นมาหมด

                เพราะฉะนั้น  ประกาศกับตัวเองไปเลยว่าเราจะมี
        ช่วงเวลาปลอดดิจิทัล แล้วเราจะได้สนุกสนานกับบรรยากาศ
        จริง  ๆ มากขึ้น






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="110"><![CDATA[t09









                                             in I  or   I  พ'


                                  ปี0ฒ1ปทพ^1 flfyniwiim


                                                  {ปทwmmใง






        ^ rnsiasBU^awwiouiiJaau'n 3


                 หันมาใส่ใจคนรอบข้างเพื่อมิตรภาพที่แน่นแฟัน ใส่ใจ
         กับคนที่เป็นคนจริง  ๆ ใม่ใซ่เป็นแค่ตัวหนังสือกับรูปภาพที่

         ได้รับการตกแต่ง ซึ่งไม่ใช่รูปภาพที่แท้จริง
                 เคยมีเหตุการณ์ที่ชายหญิงนัดเจอกันหลังจากที่พบกัน
         ในโซเชียลเน็ตเวิรัก เขาซื่นซอบกันมากถึงขั้นนัดพบกัน แต่

         พอเจอหนัากัน ฝ่ายซายกระโดดลงมาจากในห้างแล้วก็ตาย
          คาที่เพราะรับไม่ได้ เขาเสืยใจที่เขาไม่ได้เจอคนที่อยู่ในภาพ

          ฝันของเขา เพราะที่ผ่านมาเขาได้เห็นแต่ภาพที่ใข้โปรแกรม
          ง่าย ๆ ตกแต่งรูปจนสวยงาม เพราะฉํะนั้น เราควรหันมา
         ใส่ใจคนจริง  ๆ ดีกว่า  เพราะคนจริง ๆ มีอะไรมากกว่าที่

          เราเห็นในภาพนั้นเยอะแยะ





                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="111"><![CDATA[no










                คนจริง ๆ มีผลต่อความทุกข์ความสุขของเราจริง ๆ
         อย่างในโลกโซเชียลเน็ตเวิร์ก เราจะทุกข์จะสุขเขาก็แค่มาให้

         กำ ลังใจด้วยการกดไลค์ แต่คนจริง ๆ นั้นสามารถปลอบโยน

         เราและดูแลเราจริง  ๆ เวลาปวยใฃ้ใด้


         '^]- ก่ๆร! uSmtiawusQMiuQaiiH 4


                ใส่ใจประสบการณ์จริงของตนเองให้มากกว่าการ
         ติดตามข่าวสารในโลกโซเชียลเน็ตเวิร์กให้ทัน  การเดินทาง

         เป็นการเปิดโลกกว้างด้วยประสบการณ์ที่เราใด้รับโดยตรง
         แต่ปรากฏว่าขณะที่เราเดินทางอยู่นั้น  เรากลับโม่มองสอง

         ข้างทาง เรามองแต่จอโทรด้พท์มีอถือของตนเอง แล้วเราก็
         คิดว่าโลกของเรากว้างกว่า  จนเราไม่ใด้สัมผัสเลยว่าทั้งสอง
         ข้างทางนั้นมีอะไรเกิดขึ้นบ้าง

                เพราะฉะนั้น  บางครั้งให้เราลองใส่ใจประสบการณ์
         ที่อยู่รอบข้าง ให้มากกว่าภาพที่ขึ้นอยู่หน้าจอสืเหลี่ยม
         เล็ก  ๆ แล้วมุมมองของเราจะเปลี่ยนไป











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="112"><![CDATA[m










                ฝืกสมาธิและลองใช้ชีวิตแบบเซื่องช้าดูบ้าง  ช้อนี้ได้

         ผลจริง ๆ เพราะเมื่อ'ฝืกสมาธิ เราต้องหลับตา จะไปดูโซเชียล-
         เน็ตเวิร์กต่าง  ๆ ไม่ได้เลย



                 mmaSmBปีiWMiS&uiiiimufi ร

                 สิ่งที่เราได้รับที่แท้จริงจากคนจริง ๆ จากสิ่งแวดล้อม

         จริง  ๆ จากหนังสือที่สัมผัสได้จริง หรือจากอะไรต่าง ๆ ที่
          เราสัมผัสได้จริงไนชีวิตประจำวัน มากไปกว่าที่นันเป็นเพียง

          สัมผัสแบบดิจิทัล แทนที่เราจะเห็นแต่สติ๊กเกอร์หัวเราะและ
          เลข "555..." เราก็จะได้ยินเสืยงเพื่อน ๆ ของเราหัวเราะ

          จริง  ๆ ด้วย



                 m3^a3อms)ๆmSQuiแaQll^^ 7

                 เมื่อเรารัว่าถึงเวลาแล้วที่เราจะดิจิท้ลดีท็อกซ์ตนเอง
          เราก็ด้องไส่ความมุ่งมั่นตั้งไจลงไป จัดแบ่งเวลาไห้เหมาะสม
          แล้วไช้ชีวิตอย่างสมดุล และมั่นไม่ได้หมายความว่าเราจะหนี

          เช้าป่า  ตัดทุกสิ่งทุกอย่างจากโลกภายนอก  แต่มันคือการ







                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="113"><![CDATA[m





















     liio'!iilmuo::foa


                        เทmm■ทนvsinnoni])]

      im แพ^^ v7o ตขี่


      ii'!i^^vm)%lotiiK'^0yglianlMS)!f!i}แทน


























                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="114"><![CDATA[ท3



















         จัดสรรเวลาที่เหมาะสม เซ่น พอถึงเวลาปฏิบัติธรรม  เราก็
         ต้องปฏิบัติธรรม พอถึงเวลาเซ็กสมาร์ตโฟน เราก็เซ็กสมาร์ต-
        โฟน พอถึงเวลาอยู่กับเพื่อน  เราก็ต้องอยู่กับเพื่อน  พอถึง

         เวลาอยู่กับครอบครัว  เราก็ใช้เวลาอยู่กับครอบครัว

                ใช้เวลาให้มีจังหวะชีวิต  ไม่ใซ่เสพติดอะไรจนกลืน
         เวลาทั้งหมดของชีวิตไป  แล้วเราจะมีชีวิตที่เปียมสุข  และมี
         เวลาในชีวิตเหลือพอให้เราไต้จัดสรรมากขึ้น

                คนที่ติดอะไรงอมแงมเป็นเพราะว่า  เขาไม่ไต้โฟกัส
         เบัาหมายชีวิตของตนเองว่าเขาต้องการอะไร  จริง  ๆ  เขา

         อาจจะเคยมีเบัาหมายชีวิตแต่ลืมไปแล้ว เพราะมัวแต่เสพติด
         สิงใดสิงหนึ่ง  สิ่งนั้นจึงดึงซ่วงเวลาในชีวิตไป  ไม่ได้เอาเวลา
         ไปใช้กับการทำเบัาหมายให้บรรลุอย่างแห้จริง ทั้ง ๆ ที่ล้า

         เราเสพสื่อหลัก  ๆ ไม่ว่าจะเป็นวิทยุ  หนังสือพิมพ์  หรือ
         โทรทัศน์  เราก็จะไต้ซ่าวสารที่จำเป็นเพียงพอต่อการดำรง

         ชีวิตอยู่แล้ว






                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="115"><![CDATA[m

















                 "ดิจิทัลดีท็อกซ์"  เป็นศัพท์ใหม่ที่ถูกคิดขึ้นอย่าง

         รวดเร็ว ขนาดที่ว่าพจนานุกรมอ๊อกซฟอร์ด (Oxford) ได้
         บรรจุศัพท์คำว่า  "ดิจิทัลดีท็อกท์"  ลงในพจนานุกรมฉบับ

         ใหม่เรียบร้อยแล้ว
                 ความหมายจริง ๆ ของดิจิทัลดีท็อกซ์คือ  การที่เรา
         หยุดใช้เครื่องมือดิจิทัลทั้งหลาย ไม่ว่าจะเป็นสมาร์ตโฟน

         แท็บเล็ต หรือคอมพิวเตอร์ ปฏิเสธการเช้าไปในโลกออนไลน์
         ทั้งหลาย หยุดจากการใช้สิ่งเหล่านี้ขั่วคราว  และให้ความ

         สำ คัญกับผู้คนรอบช้าง ก้าวออกจากโลกเสมือนจริง หรือเรา
         เรียกว่า "ไซเบอร์สเปซ" (Cyberspace) แล้วกลับเช้ามา

         อยู่ในโลกของความเป็นจริง แต่ล้าจะให้คำจำกัดความสั้น ๆ
         ลงไปกว่านั้นอีกก็เหมือนกับว่าเป็นการ "ถอนพิษจากอาการ

         ติดดิจิทัล"  นั่นเอง











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="116"><![CDATA[US

























                จริง ๆ แล้วอาการจมหายไปในโลกดิจิทัลเกิดขึ้นกับ
         คนเรามาจริง ๆ ประมาณซ'วง 7 - 8 ปีที่ผ'านมานี้เอง ใน

         สมัยก่อนมีอินเทอร์เน็ตที่เราใฃ้ผ่านเครื่องคอมพิวเตอร์ตั้งโต๊ะ
         ตลอดจนโน้ตบุ๊ก ซึ่งเป็นช่วงสั้น ๆ เพราะว่าเราไม่สามารถ
         นั่งอยู่หน้าจอคอมพิวเตอร์ทั้งวันได้

                เราขึ้นรถลงเรืออย่างมากก็เอาโน้ตบุ๊กไปด้วย  แต่
         การที่จะเปิดโน้ตบุ๊กมันต้องเป็นเรื่องที่ตั้งใจ  เปิดขึ้นมาเป็น

         กิจจะลักษณะ ต้องเปิดเครื่อง ต้องเข้าโปรแกรมคอมพิวเตอร์
         รู้สึกว่าอะไรมันยังค่อนข้างยุ่งยากพอสมควรคือ  ต้องมีธุระ
         จำ เป็นจริง  ๆ เราสึงจะเปิดมันขึ้นมา












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="117"><![CDATA[m











                 แต่อาการติดดิจิทัลของคนเราได้เกิดขึ้นมาเต็มที่
          เมื่อมีสมาร์ตโฟนและแท็บเล็ดเกิดขึ้น เพราะเราสามารถนำ

         สมาร์ตโฟนกับแท็บเล็ด  ติดตัวไปไหนมาไหนได้ตลอดเวลา
          และไซ้งานได้สะดวกรวดเร็วเหมีอนโทรศัพท์มีอถือ

                 ถึงคราวก็มีไลนํส่งมาบ้าง  มีเฟซบุ๊กส่งมาบ้าง  มี
          อินสตาแกรมส่งมาบ้าง มีวอทแอพส่งมาบ้าง มีแอปพลิเคซ้น
         ใหม่ ๆ. มากมายที่ใซ้เป็นเครื่องมีอการสื่อสารสารพัดชนิดอยู่

         ในสมาร์ตโฟนและแท็บเล็ด
                 พอเสียงเตือนด้งขึ้นป็บก็มีซ้อมูลส่งมา'ซ๊บ เราก็รู้สีก
         อดไม่ได้ที่ต้องหยิบขึ้นมาดูสิว่าใครส่งซ้อความอะไรมาใ'ท้เรา

         พอเปิดดูสักพักก็อดไม่ไต้ว่าต้องตอบกลับไป ทำ ไปทำมาก็ซิน

         จนกระทั่งเกิดเป็นโรคขาดดิจิทัลไม่ได้'มั่นเอง
                 บางคนวางสมาร์ตโฟนหรือแท็บเล็ดไว้ซ้างหมอนเลย
         นอนหลับไปกับเครื่องมีอดิจิทัลมั่นแหละ  ดูมันจนกระทั่ง
         เคลิ้มหลับไป  ตื่นมางัวเงีย  ๆ  ยังไม่ทันเซ้าห้อง'นาก็หยิบ

         เครื่องมีอ,ดิจิทัลมาเปิดดูอีก











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="118"><![CDATA[ท?











                   ฬ 1          เฬไ??ญ/)                     สิ












                เด็กอังกฤษอายุตํ่ากว่า 8 ปี มีสมาร์ตโฟนเป็นของ

         ตัวเองมากกว่า 3,500,000 คน ซึ่งเป็นจำนวนที่มากทีเดียว
         ปรากฏว่าส่งผลให้เกิดคลินิกดีจิทัลขึ้นเต็มไปหมด  เชื่อหรือ

         ไม่ว่า  เด็กอายุน้อยสุดที่เข้ารับการรักษาโรคติดดีจิห้ลมีอายุ

         เพียง  4 ปี
                ปัญหาที่เกิดขึ้นกับเด็กคือ เมื่อคุณแม่หยิบแทบเลต

         ออกไปจากมือของเขา เขาจะมีอาการอาเจียนทันที เขารู้สึก
         ว่าขาดเครื่องมีอติจิทัลไม่ได้เลย ไม่เฉพาะกับเด็ก ผู้ใหญ่เอง

         ก็เป็นโรคติดดิจิทัลจำนวนไม่น้อยเหมือนกัน ขึงจรืง ๆ แล้ว
         มันรบกวนชีวิตของเรามากทีเดียว











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="119"><![CDATA[m











                อาตมภาพนึกถึงสมัยเรียนหนังสือที่ญี่ปุน มีเพื่อน
         รุ่นพื่ที่เป็นพระเกาหลี ท่านบอกว่าตอนท่านเขียนวิทยานิพนร์

         ปริญญาเอก ท่านต้องถอดสายโทรศัพท์บ้านทิ้งเลย เพราะ
         ประมาณ 10 กว่าปีที่แล้ว ในสมัยนั้นยังไม่มีสมาร์ตโฟน มี

         แต่โทรศัพท์บ้าน
                ท่านบอกว่ามีโทรศัพท์เข้ามาวันหนึ่งประมาณ 3
         ครั้ง ท่านเขียนวิทยานิพนธไม่ไต้เพราะเลียสมาริ รู้สึกว่าถูก

         รบกวน กว่าจะเขียนต้องตั้งหลักมาก ๆ พออารมณ์กำลัง
         ต่อเนึองเสียงโทรศัพท์ก็แทรกเข้ามา ต้องรับสายคุยเรื่องอื่น

         5 -10 นาที พอกลับมาต่อไม่ติดแล้ว เพราะฉะนั้น ทางออก
         ของท่านคือถอดสายโทรศัพท์ทิ้งไปเลย เพราะงานการเขียน

         วิทยานิพนธ์ต้องการสมาริอย่างสูง




















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="120"><![CDATA[m












                ถ้าเราทำงานอย่างอื่น ถึงแม้อาจจะไม่ต้องการสมาริ
         และความต่อเนื่องเท่ากับการเขียนาทยานิพนธ์ แต่กลามารถ

         สะท้อนเปรียบเทียบไต้ว่า การที่เรากำลังคิดเรื่องงานอยู่ หรีอ
         กำ ลังประชุม กำ ลังทำกิจใด ๆ ระหว่างทำงานอยู่ เดียวกม
         เสิยงลัญญาณเข้ามาแลัวเราเปีดดู อีกลัก 5 บาที 10 บาที

         เสียงเรียกติ๊ด  ๆ เข้ามาก็ต้องเปิดดูอีกแล้ว  เท่ากับมีเรอง

         แทรกที่ทำให้เราเสียสมาริ'ชั่วโมงหบึงต้งา''^ายก^'^  วันหนึง
         ตั้งหลายสิบครั้ง  ประสิทริภาพในการทำงานของเราก็ลดสง
         ไปมาก แล้วสะสมเป็นความเครียด
                เนื่องจากใจคนเราเปลี่ยนไปเรื่องโน้บทีเรื่องบี้ที

         กำ ลังจะจดจ่อกับเรื่องใดเรื่องหนื่งก็ถูกดึงออกไม่อีกแส้ว

         ต้องรวบรวมสมาริกลับมาใหม่ ไม่นานก็ถูกดึงไม่อีกแส้ว
         จึงเกิดเป็นความเครียดสะสมอยู่ในใจ  แล้วก็ส่งผลออกมา
         เป็นอาการป่วย บางคนมีอาการเหม่อลอยบ้าง ซึมเศร้าบ้าง

         ประสิทริภาพในการทำงานลดลงบ้าง นอนไม่หลับบ้าง
         จนกระทั่งต้องไปพบจิตแพทย่เพื่อรับกา-รร้กบา











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="121"><![CDATA[120















                เพราะฉะนั้น ในยุคสมัยนี้จีงมีคำว่า "ดิจิทัลดีท็อกซ์"
         เกิดขึ้น เพื่อเป็นการหยุดไซ้สิงเหล่านี้ไว้ชั่วคราว โดยโรงแรม

         ไนแคริบเบียนเริ่มเรื่องนี้ขึ้นมาก่อน
                โรงแรมซึ่งตั้งอยู่ไนหมู่เคาะกลางแคริ'บเบียนทล้า

         ทดลองว่า ถ้าพื้นที่ไนโรงแรมปลอดดิจิ'คัล ไม่มีสัญญาณ
         อินเทอร์เน็ตแล้ว จะได้ผลตอบรับจากลูกค้าดีหรือไม่

                เขาคิดว่าลูกค้าน่าจะต้องการมาพักผ่อนอย่างสบายไจ
         และรู้สึกอิสระเสรื แต่ถ้าสัญญาณอินเทอร์เ'น็ตเซ้าถึงพื้นที่ ไน
         มีอยังมีโทรศัพท์มีอถือหรือแท็บเล็ด  ผู้คนก็ยังคงถูกรบกวน

         ก็ไม่ต่างอะไรกับตอนอยู่ไนเมืองเลย ไม่ว่าที่ไดไนโลกถ้ามื
         สัญญาณเครือข่ายดิจิทัล  สิ่งเหล่านี้ก็ยังมาถึงได้ตลอดเวลา

         ปรากฏว่าโรงแรมได้รับความนิยมฮิตติดตลาด  มืลูกค้ามา
         เซ้าพักมากกว่าเก่า  เพราะพวกเขารู้สึกขอบที่ชีวิตโปร่งโล่ง
         และรู้สึกมืความสุขจริง  ๆ












                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="122"><![CDATA[เมื่อโรงแรมนี้มีนโยบายปลอดสัญญาณอินเทอร์เ■น็ต
         ผู้เข'าพักไม่ได้ติดต่อกับโคร  ถึงคราวมีใครถาม กมีเหตุผล

         ตอบเขาได้ว่า  เผอิญไปพักที่โรงแรมนันแล้วไม่มีสัญญ'าณ
         อินเทอร์เน็ตเลย ลูกด้าที่เข้าพักก็ชอบใจ

                พอประสบความสำเร็จ โรงแรมอื่น ๆ จึงทำตามบ้าง
         รวมถึงโรงแรมในตัวเมืองในย่านธุรกิจล็มีทลวย ๆ แท่'^ น'^

         แห่งไม่ถึงขนาดตัดขาด  แต่จูงใจลูกค้าว่าล้าใครนำโทรคัทท์
         มือถือหรือแท็บเล็ดฝากไข้ที่เคาน์เตอร์โวแวมจ"'^ล้^นบ้^'^
         กำ นัล เมื่อซื้อสินค้าก็มีส่วนลดให้เทือเป็นการจูงใจ  เกิดเปน

         กระแสฮิตไปทั่วโลก











                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="123"><![CDATA[122












                บางคนบอกว่ามันยากมากที่จะออทห่างจากโลกดิจิทัล
         ความจริงไม่ได้ยากเกินโปเลย เพราะว่าสิ่งเหล่านี้เพิ่งเกิดกับ
         มนุษย์มาแค' 7 ปีเท่านั้น  ก่อนหน้านี้ 7 ปี ชีวิตเราไม่มี

         สมาร์ตโฟน ไม่มีแท็บเล็ต  เราก็อยู่ไดไม่เดือดร้อนอะไร
         ความเคยชีนเป็นของใหม่ที่เพิ่งเกิดขึ้นมาจริงจังแด่  7 ปี
         เท่านั้น  ถ้าจะแก้กันจริง ๆ ก็แก้ได้ ขอให้ตัดใจจากสิ่งเหล่านี้

         จริง ๆ เท่านั้นเอง

                บางคนบอกว่าเป็นห่วงงาน ถ้าปิดการสื่อสารไปไม่ได้
         ติดต่อพูดคุยกับใคร เขาอาจจะมีเรื่องงานสำคัญ ๆ ติดต่อ
         มาก็ได้ ถ้าเราคิดอย่างนี้แล้วในสมัยก่อนไม่ยิ่งแย่กว่าหรือ

         อย่าว่าแต่สมาร์ตโฟนเลย  โหรศัพท์มีอถือก็ยังไม่มี  มีแต่
        โทรศัพท์บ้านจะติดต่อกับใครก็ต้องรอคํ่า  ๆ ให้เขากลับมา

        บ้านก่อนแล้วด่อยโทรศัพท์คุยกัน เราก็ยังใข้ชีวิตอย่ได้ หรือ
        ยุคก่อนหน้านั้นที่มนุษย์ยังไม่มีโทรศัพท์ใช้ จะติดต่อทางไกล
        ก็ด้องใข้โทรเลข  หรือเชียนจดหมาย 2 - 3 วัน กว่าจะถืง

        แล้วกว่าผู้รับจะตอบกลับมาอีกใช้เวลาเป็นอาทิตย์  เราก็ยัง
        ใช้ชีวิตอยู่กันได้









                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="124"><![CDATA[www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="125"><![CDATA[m


















                สมัยพุทธกาล  มีพระราซาองค์หนึ่งทรงพระนามว่า
        "พระมหากัปอนะ" ทรงเป็นพระราซาครองราชย์สมบัติ

        บางซวงพระองคเสดจออกตรวจเยียมป'ฐะชาชม เพื่อดว่า
        ใครมีความเป็นอยู่อย่างไรบัาง
                เมอทรงตรวจเยียมไปถึงชานเมือง ก็พบพ่อค้ามัาจาท

        ต่างแดนเดินทางมาเป็นคาราวานค้าม้า  จึงทรงเช้าไปทามว่า
               "พวกท่านมาจากต่างแดนพอรู้ฃ่าๆคราๆพี่สำค้ญู
        ไหม ช่วยเล่าให้เราฟังหน่อย" พ่อค้าม้าตอ'บกลับไปว่า

        "บัดนี้ พระสัมมาสัมพุทธเจ้าเกิดขึ้นแล้วในโลทพระtจ้าค่ะ"
               พอพ่อค้าม้าพูดคำว่า  พระสัมมาลัมพุทธเจ้าเกิดขึ้น
        แล้วในโลกเท่านั้นเอง พระมหากัปปินะฟังแล้วตะถึงชาไป

        ทั้งตัวด้วยความปีดิ พอพระราชาหายตะถึง พ่อค้าม้าก็พูด
        ต่อว่า  "บัดนี้ พระธรรมเกิดขึ้นแล้วในโลก" สิ้นเสียงพ่อค้ามา

        พระมหากัปปินะก็ตะถึงตัวซาอีกครั้ง










                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="126"><![CDATA[ไ25











                จากนั้นพ่อค้าม้าก็พูดต่อไปอีกว่า "พระสงฆบังเกิด

         ขึ้นแล้วในโลก" ฟังเสร็จพระราซาก็ตะลึงตัวซาอีกครั้ง นึก

         ในใจว่า "พระรัฅนตรัยบังเกิดขึ้นแล้วในโลก" แล้วพระองค์
         ก็ทรงดำริว่า...
                "บัดนี้ เมื่อพระรัตนตรัยบังเกิดขึ้นแล้วในโลก เ^า

         จะบวซ แต่ถ้าเรากลับไปสั๋'งเลึยภารกิจการงานต่าง ๆ ใน
         เมืองหลวง เวลาก็จะเนิ่นนานออกไปอีก  อย่ากระนั้นเลย

         ท่านอำมาตย์ทังหลาย ให้นำแหวนซองเราไปใหพ'รั"นเนลึ
         แล้วบอกว่าเรายกราชสมบัติให้เพราะเราจะออคน'3'ซ
         จงให้แหวนนี้เป็นพยาน"









                                                            ifot..















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="127"><![CDATA[m






















                เมื่อมุ่งจะไปพบพระสัมมาสัมพุทธเจ้าเพื่อ0อท-บว«ช

         พระมหากัปปินะไม่ยอมเสียเวลา แม้กระทั่งการกลับเข้าเมือง
         เพื่อสั่งเสีย  เห็นไหมว่า "เราต้องตัดใจให้ได้" คนทั่วไปจะ

         คิดห่วงทั่นห่วงนี่พะจ้าพะวงไม่จบสิ้น
                ลองคิดดูว่า ถ้าเรากำลังห่วงเรื่องอะไรอยู่ แล้วเกิด

         ขับรถซนจนเสียชีวิต เราจะไปขอร้องพญายมว่าขอเวลานอก
         ก่อนสัก 3 วัน ขอไปสะสางงานที่ทำค้างไวิให้เลร็จก่อนค่อย

         กลับมาตายนั้นทำไต้ไหม  "ทำไม่ได้"
                การผัดเพี้ยนต่อมัจจุราชผู้มีเสนาใหญ่ย่อมไม่มีแก่ไค■ริ
         ถ้าใครคิดไค้อย่างนีแล้วก็จะตัดใจไค้ และรู้สึกว่าการที่เราจะ

         ตัดใจวางสมาร์ตโฟน แห็บเล็ต  หรือวางอุปกรณ์คิจิทัล
         ทั้งหลายลง แล้วหาเวลาอยู่กับตนเองบ้าง อยู่กับคนรอบ
         ข้างบ้างนั้นไม่ใช่เรื่องยากเกินไปเลย








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="128"><![CDATA[127












                เมื่อตัดใจได้เราจะพบว่า ชีวิตเรามีอิสระเสรีดีกว่า
         ช่วงที่ผ่านมามากมายทีเดียว ยิ่งถ้าแสวงหาความสงบใจ และ

         หาเวลามานั่งสมาธิให้เพิ่มขึ้น ชีวิตเราก็จะเปียมสุฃและสงบ
         ร่มเย็นในโลกยุคดิจิทัลนี้ได้








































                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="129"><![CDATA[riBmkgc'Sfi



                  '
                -i-v'












































                          www.kalyanamitra.org                   rtdiucni^  oiamiLHrrssM]]></page><page Index="130"><![CDATA[ฉายา        • ธานวุฑฺโฒ ภิกฺฃุ หรือ พระมหาสมซาย ฐานวุฑโฒ

      นาฆ/คฆ       •นายแพทย์สมขาย วัซรศรืโรจน์
                    แพทยศาสตรบัณทิต รุ่นที่ 35 จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย

      ประวฅ๊       •เกิดวันพุธที่ 15พฤศจิกายนพ.ศ. 2504

      ทารศกษา  • ม.ศ.4 - ม.ศ.5 โรงเรียนเตรียมอุดมสืกษา
                    พญาไท กรุงเทพมหานคร

                   • ปริญญาตรืแพทยศาลตรบัณทิต จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย
                   • ปริญญาโทและปริญญาเอกทางด้านทุทธ?'าลตร์ศีก'^'ไ
                    {Buddhist Studies) มหาวิทยาลัยโตเกียว ประเทศญี่ปุน

      รางาศพ/ศษ •พ.ศ. 2522 ชนะเลิศการสอบแข่งขันทางฟิสิกส์และ
                     คณิตศาสตร์ ระหว่างนักเรียนมัธยมฟิก'ษาตอนปลายทั่า

                     ประเทศ จำ นวน 3.600 คน จัดสอบโดยคณะวิศวกรรมศาสตร์
                     มหาวิทยาลัยเกษตรศาสตร์
                   • พ.ศ. 2522ชนะเลิศการสอบแข่งขันทางฟิสิกส์ จัดโดย
                     สถาบันฟิสิกส์เซ็นเตอร์
                   • พ.ศ. 2523 ชนะเลิศการสอบแข่งขันทางวิทยาศาสตร์

                     จัดโดยคณะวิทยาศาสตร์ จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย โดย
                     เป็นตัวแหนของคณะแพทยศาสตร์เขัาร่วนการแข่งขัน
                   • พ.ศ. 2526 ได้รับการตัดเลือกเป็นนิสิตผู้มีความประพฤติดี
                     ของพุทธสมาคมแห่งประเทศไทย ในพระบรมราซูปถัมภ์

                     เนื่องในวันวิสาชบูชา (26 พฤษภาคม พ.ศ. 2526)




                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="131"><![CDATA[• พ.ศ. 2553 ได้รับโล่รางวัลประกาคเกียรติคุaแป็นพระ
                      เถระผู้มีพุทธคุณูปการต่อพระพุทธศาสนา ระดับกาญจน

                      เกียรติคุณ โดยคณะกรรมาธิการการศาสนา ติลปะและ
                      วัฒนธรรม สภาผู้แทนราษฎร
                    • พ.ศ. 2557 ได้รับรางวัลผู้นำพุทธโลก (World Buddhist

                      Outstanding Leader Award) โดยองค์การยุวพุทธ
                      ศาสนิกสัมพันธ์แห่งโลก (The World Fellowship of
                      Buddhist Youth) และสำนักงานพระพุทธศาสนาแห่งซๆติ

                    • พ•ศ- 2557 ได้รับรางวัลพระราฃทานเสาเสมาธรรมจักร
                      งานวิสาฃบูขา ปี 2557 สาขาแต่งหนังสือทางพระพุทธศาสนา
        อปสมบท  • 2 นิลุนายน พ.ศ. 2528 (วันวิสาขบูขา)

                      ณ อุโบสถวัดพระธรรมกาย
                    • พระอุปีชฌาย์ คือ พระธรรมปีญญาบติ (ช่วง วรปุณโณ)
                      วัดปากนำ  ภาษีเจริญ (ษีจจุบันเป็นที่ สมเด็จพระมหารัช

                      มังคลาจารย์)
                    • พระกรรมวาจาจารย์ คือ พระอธิการไชยบูลย์ ธมมชโย
                      เจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย (ปัจจุบันเป็นที่
                      พระเทพญาณมหามุนิ วิ.)

                   • พระอนุสาวนาจารย์ คือ พระเผด็จ ทดตฃีโว รองเจ้าอาวาส
                      วัดพระธรรมกาย (ปัจจุบันเป็นที่ พระราชภาวนาจๆรย์วิ.)








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="132"><![CDATA[หน้าท       •ผู้ข่วยเจ้าอาวาสวัดพระธรรมกาย ดูแลงานการศึกษา

                     และเผยแผ่ธรรมะ
                   • อธิการบดีมหาวิทยาลัยธรรมกาย แคสิฟอร์เนย
                   • ประธานสงฟ้วัดพระธรรมกาย ประเทศญี่ปุน

       m?ฬำงาม  •ประธานคณะทางานฝ่ายไทย ร่วมมือกับมหาวิทยาลัย
                     ปักกิ่ง ประเทศจีน ใบโครงการแปล พระไตรปิฎกบาลี

                     เป็นภาษาจีน
                   • ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปิฎกคอมษิาเตรร์
                     ฉบับสมาคมบาลีปกรณ์ (Pali Text Society) ประเทศอังกฤษ

                   • ประธานคณะกรรมการโครงการพระไตรปิฎกฉบั'บธรรมขัย
                   • ประธานคณะทำงานโครงการอุปสมบทหมู่ 100,000 รูป
                     ทุกหมู่บ้านทั่วไทย
                   • ประธานคณะทำงานโครงการ■บวชอุบาสิกาแก้วหม่ออ่อม

                     1 ล้านคน
                    • ประธานอำนวยการสร้างวัดไทยหลายแห่งไบม่ระเหศญี่ปิบ
                    • ประธานอำนวยการสร้างศูนย์การศึกษาเขาแก้วเลต็ว
                     จังหวัดปราจีนบุรี
                    • มีผลงานหนังสือธรรมะ สื่อวิดีทัศน่ในรูปแบบ MP3, VCD

                      และ DVD รวมกว่า 200 รายการ รวมยอดการเผยแผ่
                      กว่า 3,000,000 เล่ม/ซิ้น








                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="133"><![CDATA[31ยนๆmill ภาพ33นอ Qfnn นๆฤญ




                       สพฺพทานํ ธมุมทานํ ซินาติ

                    การให้ธรรมะ ชนะการให้ทั้งปวง










                      ^iiirnij)ifiaaufTna(liiiriu

                 พระมงคลเทพมนี (หลวงปูสด จันทสโร)

               พระเทพญาณมหามุนี วิ. (หลวงพ่อธัมมซโย)

               พระราชภาวนาจารย์ วิ. (หลวงพ่อทัตตซีโว)

           คุณยายอาจารย์มหารัตนอุบาสิกาทองสุข สำ แดงปีน

            คุณยายอาจารย์มหารัตนอุบาสิกาจันทร์ ขนนกยูง


















                          www.kalyanamitra.org]]></page><page Index="134"><![CDATA[cXove Wyself "รักโนฅัวฅน"


      "ใช้ทคาให้XJ-NHDะขจ๊ฅ 1ฝใช่1ศ^ฅคอะ1รจนกคน1จคาทั้งหมคธองปีฅบ

      แคว(รา'?ะมขวฅหี่เปียมศฺข แคะน(วคาในชวฅ(HaOMOlHlfๆไคจัดสรรนากขึ้น..





















         iSON D;S«ld7B03M7


        • "•fl iV  oVSA   vv>vw,dhammafoivrt»fUtcorn
                          www.kalyanamitra.org]]></page></pages></Search>